
<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بر پرده سينماهاي تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سينماهاي تهران كه به مناسبت شهادت مولاي متقيان حضرت 
علي(ع)تعطيل شده اند، پس از ايام سوگواري با اين 
فيلم ها فعاليت خود را آغاز مي كنند: 
تولد يك پروانه 
كارگردان: مجتبي راعي. بازيگران: ياشار محمودي، سپيده 
كفشدوز
سينماي نمايش دهنده: بهمن 1
رنگ خدا
كارگردان: مجيد مجيدي، بازيگران: حسين محجوب، محسن
رمضاني
سينماهاي نمايش دهنده: عصر جديد1، عصر جديد2، عصرجديد 3،
سپيده، شاهد، بهاران، ميلاد و فرهنگسراي بهمن، خاوران و
گلستان.
عشق كافي نيست
كارگردان: مهدي صباغ زاده، بازيگران: ابوالفضل پورعرب،
شقايق فراهاني
سينماهاي نمايش دهنده: قدس، جمهوري، مركزي، پيروزي،
المپيا، سايه، مراد، ملت، تيسفون، فردوسي، حافظ، قيام و
توسكا.
فرياد
كارگردان: مسعود كيميايي، بازيگران: محمدرضا فروتن،
ميترا حجار
سينماهاي نمايش دهنده: شهر تماشا، افريقا، فرهنگ، كانون،
كارون و ناهيد.
عشق بدون مرز
كارگردان: پوران درخشنده، بازيگران: دني كوئين، ايزابل 
دهلين
سينماهاي نمايش دهنده: بهمن، استقلال، آستارا، البرز،
شباهنگ، ماندانا، پيام انقلاب، سعدي، شهيد چمران، فرخ،
شيرين، تهران، بلوار، اروپا، جام جم و صحرا.
صبح بخير بابلنيا
كارگردان: برادران تاوياني، محصول ايتاليا
سينماي نمايش دهنده: كريستال.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-002</DOCID>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[داستان كوتاه فارسي بازگشت به سنت 
كوتاه نويسي است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گفت وگو با كريستف بالايي، پژوهشگر ادبيات داستاني معاصر
ايران
* اين يك پديده كاملا" استثنايي است و نشان مي دهد كه در
نثر فارسي داستان كوتاه جايگاه خاصي دارد كه بايد روي آن 
كار شود. 
اشاره: كريستف بالايي در عرصه پژوهش هاي ادبيات داستاني 
معاصر فارسي نامي شناخته شده است. نام او به همراه ميشل 
كويي پرس با انتشار كتاب سرچشمه هاي داستان كوتاه فارسي 
(با ترجمه كريمي حكاك)بر سر زبان ها افتاد. در ميان اهل 
ادب جامعه ما كه سنت نقد و تئوريزه كردن جريان هاي ادبي 
سابقه كمي داشت، متني منقح و استوار مانند كتاب ياد شده 
مغتنم شمرده شد. 
كتاب بعدي وي يعني "رمان نو فارسي "در بدو انتشار مورد
توجه قرار گرفته كه اين امر قابل پيش بيني بود. اين كتاب
جايزه پژوهش فرهنگي برگزيده را در هفته پژوهش به خود
اختصاص داد. كريستف بالايي، كه هم اكنون استاد مدرسه زبان 
هاي شرقي پاريس است فارسي را بسيار روان صحبت مي كند و
اصراري ندارد كه در مورد آنچه به طور جدي مطالعه نكرده 
سخنان قطعي بگويد قبل از شروع گفت وگو از او در مورد
ميشل كويي پرس پرسيدم. پاسخ شنيدم كه وي كه يك روحاني 
است اكنون در لندن ساكن است و عمدتا" برروي قرآن و متون 
مذهبي اسلامي تحقيق مي كند. صحبت هاي بالايي در اين 
گفت وگو هم دليل ديگري بر دقت نظر او به عنوان يك 
پژوهشگر ادبيات است. برخي از نكاتي كه وي در اين گفت وگو
مطرح كرده نيز بديع است. او به آينده برخي از نويسندگان 
نسل جديد ايراني بسيار اميدوار است. 
حميد رضا اسلامي 
* بهتر است بحث را از كتاب اول شما كه به فارسي منتشر شد، 
يعني سرچشمه هاي داستان كوتاه فارسي آغاز كنيم. درآن 
كتاب شما داستان هاي نويسندگاني همچون جمال زاده را نقطه 
آغاز داستان كوتاه فارسي دانسته ايد. پرسش من اين است كه 
چه ويژگي هايي داستان كوتاه فارسي را از حكايات و روايات 
پيشين ادبيات فارسي متمايز مي كند؟ در واقع چرا نقطه 
شروع داستان كوتاه فارسي، داستانهاي نويسندگان ياد شده 
بوده است؟
داستان كوتاه فارسي معاصر كه با يكي بود يكي نبود
جمال زاده آغاز مي شود، آن طور كه با ميشل كويي پرس 
دركتاب سرچشمه هاي داستان كوتاه فارسي بيان كرديم، نوعي 
بازگشت به سنت است و به نظر ما علت اقبال خوانندگان 
ايراني به داستان كوتاه(داستان كوتاهي كه تحت تاثير
ادبيات غرب هم بوده)در واقع بازگشت به يك نوع ادبي است 
كه از قبل در ادبيات فارسي وجود داشته است. در مجموعه 
ادب فارسي يك نوع(ژانر)ادبي وجود داشته كه مي توان از
آن به عنوان نوع ادبي "كوتاه نويسي "ياد كرد. كوتاه 
نويسي يعني رساندن مطلب يا مفهوم يا پيامي كه اغلب
اخلاقي است. اين البته پديده ادبي عجيبي است كه فكر
نمي كنم در ادبيات هيچ كشوري نظير داشته باشد. حتي در
ادبيات انگليسي كه بر كوتاه نويسي بيش از ادبيات فرانسه 
تاكيد مي شود. 
چند سال پيش در حدود سال هاي 80 يك محقق آمريكايي به نام 
جان گرين گزارشي تهيه كرد در مورد داستان كوتاه فارسي - 
كه البته در مقدمه وي از اين كه به همه منابع فارسي 
دسترسي پيدا نكرده عذرخواهي مي كند- او در گزارش خود از
8000 داستان كوتاه ياد كرده است - كه به نظر من حتي اين 
رقم كمتر از رقم واقعي است و فكر مي كنم در آن موقع اين 
تعداد به ده هزار داستان مي رسيده است - از انقلاب به بعد
فكر مي كنم باتوجه به مجموعه هاي چاپ شده و داستان هاي 
منتشر شده در مجلات ادبي و غير ادبي، اين رقم به دو
برابر رسيده است. اين يك پديده كاملا" استثنايي است و
نشان مي دهد در نثر فارسي، داستان كوتاه جايگاه خاصي 
دارد كه بايد روي آن كار شود و تاكنون هم نه روي 
حكايت ها و روايت ها و نه روي داستان كوتاه تحقيق جامع و
كاملي صورت نگرفته است. 
* آيا اين بازگشتي كه شما از آن نام مي بريد، ويژگي اش 
تنها كوتاه بودن است؟
مي توانيم دقيق تر بگوييم كه غير از كوتاه بودن، گرايش 
به روايت داستان، ويژگي مهم آن است. از ابتداي تاريخ 
فرهنگ ايران، ايرانيان چه شاه و چه رعيت وقتي مي خواستند
به موضوعي تعين ادبي بدهند، شكل روايي به آن مي دهند كه 
اين هم پديده عجيبي است. چون در هيچ ادبياتي نمي توانيد
چنين پديده اي پيدا كنيد در فارسي از اول از آن هنگام 
كه شاهان هخامنشي كارها و اعمال خود را تعريف مي كنند، 
مثلا" در كتيبه ها، شكل روايي دارد و اگر كتاب استاد
فوشه كور را خوانده باشيد- كه اخيرا" تحت عنوان 
" اخلاقيات "به همت آقاي پورجوادي در مركز نشر دانشگاهي 
با همكاري انجمن فرانسه در تهران چاپ شده است - به زيبايي 
توصيف مي كند كه چه در پندهاي ابتدايي دوره اسلامي و چه 
در آثار قرون 15 ميلادي به بعد، شكل روايي همواره در
كنار ادب فارسي حضور داشته است. چه در ادبيات صوفي گري و
عرفاني، چه در شعر و حتي غزل. مثل اين كه روايت هميشه 
زمينه ادب فارسي بوده است. 
* شكل روايي چه مزيتي داشته؟
نمي دانم. اين يك جنبه مردم شناختي دارد. بررسي اين 
پديده صرفا" درچارچوب مسائل ادبيات ممكن نيست اين يك 
پرسش جامعه شناختي و مردم شناختي است كه چرا ايراني ها
وقتي مي خواهند مساله اي را توضيح دهند، به آن شكل روايي 
مي دهند. هنوز كه هنوز است وقتي با ايراني ها صحبت 
مي كنيم، جايي كه آنها در بن بست گير مي كنند به روايت 
يك ماجرا متوسل مي شوند تا مقصود خود را برسانند. يعني 
يك مثال مي زنند. ما فرانسوي ها اين قدرت روايي را
نداريم. ما بيشتر سعي مي كنيم بحث كنيم. 
* در صحبت هايتان فرموده ايد كه پس از انقلاب در ايران 
گرايش به رمان بيشتر شده است اگر اين مورد را براساس 
اطلاعات آماري مي گوييد، تحليل شما از دلايل آن چيست؟
روش تحليل من بيشتر كيفي بوده تا كمي. به نظر من اگر
بخواهيم دليل اين امر را پيدا كنيم بايد به تحولات 
اجتماعي ايران نظر بيفكنيم. انقلاب بي هيچ شكي در اين 
امر تاثير به سزايي داشته. هم انقلاب و هم جنگ كه دو
پديده اجتماعي بسيار مهم بوده اند. 
طبق نظريه لوكاچ كه يك نظريه جامعه شناختي ادبي است، 
پيدايش رمان فقط تاريخي نيست، بلكه يك زيربناي اجتماعي 
دارد. مثلا" در فرانسه در يك زمان بويژه اين شكل ادبي به 
وجود آمده و رواج يافته. در قرن 16 يك انقلاب ديني، فكري، 
اجتماعي و ادبي در اروپا اتفاق مي افتد كه جدا شدن 
پروتستان ها و كاتوليك ها هم روي آن خيلي تاثير مي گذارد. 
تقريبا" مي توان گفت كه پيدايش رمان مربوط به همان زمان 
است كه "دن كيشوت "نمونه خوب اين امر است. 
رمان فارسي، در ابتداي قرن بيستم با شمس و طغرا آغاز
مي شود و حركت آن هم بسيار كند است تا آنجا كه در دهه 50، 
ده تا رمان خوب بيشتر نداريم و براي رشد آن بايد تا
مقطع انقلاب صبر كنيم. 
رشد رمان در ايران، به نظر من، سرچشمه اش در تحولات 
اجتماعي و سياسي معاصر است كه انقلاب هم ازجمله مهم ترين 
اين تحولات است و پس ازآن هم جنگ. در اوايل جنگ، رمان، 
اين واقعه را خيلي كم منعكس كرده است. بعد بتدريج اين 
امر گسترش مي يابدو به اعتقاد من ده سال ديگر رمان هاي 
با موضوع جنگ گسترش بيشتري خواهند يافت. اين دليل مهمي 
است اما دلايل مهم ديگري هم هست. 
بعد از انقلاب آزادي وجود دارد، هر چند سانسور هم هست 
ولي يك نوع آزادي اجتماعي پيدا شده كه مردم شروع به صحبت 
كرده اند. به عنوان يك خارجي و اروپايي مي بينيم كه 
آزادي هاي اجتماعي در ايران بيشتر شده و مردم با هم قاطي 
شده اند. يعني ساختارهاي اجتماعي و طبقات به خاطر انقلاب
و جنگ دگرگون شده اند اين امر درساختار رمان تاثير
بسيار داشته است. 
* رمان هاي منتشر شده در سال هاي 57 تا 63 بيش از آن كه 
به موضوع انقلاب بپردازند، به نظر مي رسد تنها از فضاي 
باز انقلاب استفاده كرده اند. ولي زمينه اين رمان ها
مربوط به سال هاي قبل است. مخصوصا" مهم ترين رمان هاي 
اين دوره كه رمان هايي با خصلت بومي هم هستند، از جمله 
رمان هاي آقاي دولت آبادي و آقاي محمود و امثالهم. اين 
رمان ها بيان كننده تحولات ايجاد شده در مناسبات اقتصادي 
و اجتماعي ايران در سال هاي آخر دهه چهل و اوايل دهه 
پنجاه آن هم به طور خاص در روستاها است و كمتر به تحول 
مقطع انقلاب مي پردازد، نظر شما چيست؟
انقلاب نمي تواند يك مقطع مطلق در سير تحولات ادبي باشد. 
در تحولات اجتماعي چرا، اما در ادبيات نه. ادبيات يك 
روند خيلي طولاني است اگر برگرديم به انقلاب مشروطيت، 
مي بينيم خيلي طول كشيد تا ادبيات معاصر ايران مشروطيت 
را در خود منعكس كرد اتفاقا" اگر اشتباه نكنم اين اواخر
آقاي مخملباف رماني نوشته كه از مشروطيت الهام گرفته است. 
يعني بعد از تقريبا" 100 سال. بنابراين ما نمي توانيم يك 
تاثير مستقيم و بلافاصله را از تحولات اجتماعي در ادبيات 
ببينيم. 
اتفاقا" اين كه مي گوييم داستان كوتاه بازگشتي به سنت 
است، نشان مي دهد كه ادبيات هميشه هم نگاهي به جلو دارد
و هم نگاهي به عقب. بيش از همه ابزار فرهنگي، اين ادبيات 
است كه طول تاريخ را منعكس مي كند. 
تاريخ اجتماعي يك كشور پر از فراز و نشيبها و بحران ها
است ادبيات هم بحران هاي خاص خودش را دارد ولي با رقمي 
بسيار كمتر. بنابراين اگر مي خواهيم تحولات اجتماعي را
بررسي كنيم، ادبيات وسيله بسيار خوبي است. 
اگر مي خواهيد بحران هاي دوره بين شهريور 20 و دولت مصدق 
را بررسي كنيد كتابهاي آل احمد به خوبي اين دوره را
منعكس مي كند. آثار دولت آبادي هم نشان مي دهد كه تحولات 
اجتماعي و سياسي ايران چه طور از قبل از انقلاب تا بعد
از انقلاب ادامه پيدا مي كند. رمان هاي پس از انقلاب
دولت آبادي را اگر با داستان هاي كوتاه قبل از انقلاب وي 
مقايسه كنيد مي توانيد تغييرات جامعه ايران را هم در آن 
ببينيد. يعني مي بينيد كه جامعه سنتي، كشاورزان و دهات 
استان خراسان دستخوش چه مسائلي هستند. 
من اساسا" فكر مي كنم كه دولت آبادي يك موءيد خوب براي 
نظريه ما در مورد چگونگي تحول داستان كوتاه و گرايش به 
رمان بلند باشد. او از داستان كوتاه به داستان بلند و
سپس به رمان هاي خيلي بلند رسيد. 
* آيا مي توان به اين نتيجه كلي رسيد كه داستان هاي با
زمينه و فضاي بومي در ايران موفق تر بوده اند؟
من هنوز به اين نقطه نرسيده ام و اين جزو تحقيقات بنده 
نيست. خيلي از منتقدين جدي ايراني از جمله آقاي دستغيب و
آقاي ميرعابديني به اين نكته توجه كرده اند من تا
اندازه اي با نظر شما موافقم. مثلا" از شاگردان كلاس هاي 
داستان نويسي جمال ميرصادقي، منيرو رواني پور بوده است. 
جمال ميرصادقي يك نويسنده شهري است اما منيرو رواني پور
كاملا" در فضاي بومي مي نويسد و اين نسل رواني پور يك 
نسل خيلي بومي است. 
از طرف ديگر ما بايد بررسي كنيم كه چرا اين قدر
نويسندگان جنوبي داريم، حتي بيشتر از آذربايجان. تعداد
نويسندگان جنوبي فوق العاده است. 
* بين اين نكته كه گرايش ما از داستان كوتاه به رمان است 
و اين نكته كه موفق ترين نويسندگان ما نويسندگان 
" بومي نويس "بوده اند مي توانيد ارتباطي ببينيد؟
حتما" چنين چيزي هست ولي من بررسي نكرده ام. از طرفي 
نويسندگان شهري گرايش به داستان كوتاه دارند و نويسندگان 
بومي گرايش به رمان هاي بلند. اما اين فرضيه يك ضد و
نقيض دارد چون جامعه ايران روز به روز شهري تر مي شود، 
شايد آن جامعه بومي كه وجود داشته به سرعت در حال 
تغييرشكل است مثلا" بسياري از نويسندگان خوب جنوب كشور
در اثر جنگ از شهر و ديار خود كنده شدند و اغلب به تهران 
يا شهرهاي بزرگ آمدند. اين امر روي سرنوشت مردم و
نويسندگان تاثير مي گذارد. نوعي نوستالژي است نسبت به 
دنيايي كه در حال از بين رفتن است. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دريافتي مستمري بگيران تامين اجتماعي 
17درصد افزايش مي يابد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: مدير عامل سازمان تامين اجتماعي بودجه 
پيشنهادي 2000 ميليارد توماني سال 1379 اين سازمان را
جهت بررسي و تصويب به شوراي عالي تامين اجتماعي ارائه 
كرد. 
در جلسه اخير شوراي عالي تامين اجتماعي، دكتر ستاري فر
مديرعامل سازمان تامين اجتماعي گفت: بودجه اصلي سازمان 
تامين اجتماعي در بخش بيمه اي شامل 1281 ميليارد تومان 
درآمد متعلق به سازمان(ناشي از حق بيمه، سرمايه گذاري، 
خسارات و جرايم و ساير)و 717 ميليارد تومان منابع شركت 
سرمايه گذاري است كه در مجموع به رقمي معادل 1998
ميليارد تومان مي رسد. رقم اختصاص يافته براي مصارف 
سازمان نيز برابر منابع در نظر گرفته شده است كه به اين 
ترتيب كل منابع و مصارف اين سازمان در سال 1379 رقمي 
معادل 3996 ميليارد تومان خواهد بود. 
مدير عامل سازمان تامين اجتماعي ميزان بودجه تخصيص يافته 
براي تعهدات قانوني بلندمدت و كوتاه مدت اين سازمان را
در بودجه سال آينده رقمي معادل 651 ميليارد و 138 ميليون 
تومان ذكر كرد و گفت: تعهدات قانوني شامل مستمري 
بازنشستگي بالغ بر 315 ميليارد و 149 ميليون تومان، 
مستمري هاي از كارافتادگي و بازماندگان بيمه شده متوفا
معادل 226 ميليارد و 89 ميليون تومان و تعهدات كوتاه مدت 
(نظير كمك هزينه بارداري، غرامت دستمزد ايام بيماري و...)
رقمي معادل 16 ميليارد و 730 ميليون تومان و قالب بيمه 
بيكاري رقمي معادل 57 ميليارد و 170 ميليون تومان در نظر
گرفته شده است. وي همچنين با اشاره به اين نكته كه در سال 
مالي 1379 شرايط جديدي براي برقراري مستمري بازماندگان 
در نظر گرفته شده است، خاطر نشان كرد: تا به حال سازمان 
تنها براي بازماندگان بيمه شدگاني كه بين 10 تا 20 سال 
سابقه پرداخت حق بيمه داشتند، پرداخت غرامت مقطوع در نظر
مي گرفت و بازماندگان افرادي كه زير اين ميزان سابقه 
داشتند از اين پرداخت محروم بودند، اما با توجه به اين 
كه خانواده هاي بازماندگان از نظر مالي در شرايط نامساعد
اقتصادي قرار دارند، تصميم گرفته شد كه براي بازماندگان 
آن دسته از بيمه شدگان متوفا كه بين 1 تا 10 سال سابقه 
پرداخت حق بيمه دارند نسبت به پرداخت غرامت مقطوع به 
آنان اقدام كند كه متعاقبا" آئين نامه آن تدوين و اعلام 
خواهد شد. دكتر ستاري فر افزود: رشد مستمري ها براساس 
ماده 96 قانون تامين اجتماعي كه سازمان را مكلف مي كند، 
حداقل سالي يك بار براساس تورم، حقوق بازنشستگان و
مستمري بگيران را افزايش دهد، كه در بودجه سال آينده 
ميزان مستمري ها با 17 درصد رشد پيش بيني شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سال 2000بدون بحران رايانه ها آغازشد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ساكنان كره زمين از سال دوهزار، قرن بيست ويكم و هزاره 
سوم استقبال كردند. سال جديد ميلادي ظرف يك روز كه از
حوالي ظهر پنجشنبه به وقت تهران و از جزاير تونگا در
منتهي اليه شرق اقيانوس آرام آغاز و ظرف 24 ساعت تا ظهر
جمعه در جزيره ساموآ تكميل شد، تمام كره زمين را
دربرگرفت. 
برخلاف تمام سناريوهاي بدبينانه اي كه در مورد اختلال در
سامانه هاي رايانه اي در سراسر جهان اعلام شده بود و از
اختلال در ارائه خدمات آب، برق، مخابرات تا نقص بالقوه 
فاجعه بار در زرادخانه هاي هسته اي برخي كشورها را شامل 
مي شد، هيچ واقعه ناگواري در كشورهاي مختلف رخ نداد و
مردم و كارشناسان رايانه كه از حدود دوسال پيش با دلهره 
آغاز اين روز را انتظار مي كشيدند، نفس راحتي كشيدند. 
انتظار دلهره آور اختلال در فعاليت رايانه ها به هيچ وجه 
متناسب با آنچه رخ داد، نبود890 كشور جهان با گذشت چند
ساعت از تحويل سال جديد ميلادي به مركز بين المللي 
Y2K همكاري گزارش كردند دچار هيچگونه اختلالي در 11 بخش 
عمده صنعتي از قبيل برق و مخابرات نشده اند. 
در اين حال، فرانسه اعلام كرد اختلالات كوچكي در نظام 
بانكي بروز كرد كه به سرعت مرتفع شد. برزيل بزرگترين 
اقتصاد آمريكاي لاتين و ديگر كشورهاي آمريكاي جنوبي و
نيز كانادا نيز اعلام كردند هيچگونه مشكلي در بخشهاي 
خدمات آب، برق، هواپيمايي و مخابرات آنها بروز نكرده است. 
در ژاپن و در ساعات پس از تحويل سال، بروز مشكلاتي در
چهار نيروگاه برق گزارش شد ولي عمليات اين نيروگاهها
متوقف نشد و به علاوه مشخص نشد آيا اين مشكلات ناشي از
Y2K بوده است يا منشاء ديگري داشته است. 
در آمريكا وضعيتي مشابه در 8 نيروگاه برق پيش آمد كه 
باعث توقف ارائه خدمات نشد و اين مشكلات به سرعت برطرف 
شد. شركت آمريكايي آي بي ام، بزرگترين شركت رايانه سازي 
جهان اعلام كرد تمام سامانه هاي آن به طور عادي كار
مي كند و به علاوه دارندگان توليدات اين شركت در سراسر
جهان هيچگونه اختلالي را گزارش نكرده اند. مقامات نظامي 
آمريكا نيز گزارش كردند از ميان شصت و اندي پايگاه هوايي 
اين كشور در سراسر جهان، چهار پايگاه از جمله يك پايگاه 
در آمريكا و سه پايگاه در خارج اين كشور به طور موقت 
دچار مشكلاتي شدند كه به سرعت برطرف شد. 
گروهي از فرماندهان نظامي آمريكايي و روسيه در خلال 
هفته هاي گذشته در پايگاه هوايي پترسون در ايالت كلرادو
مشغول هماهنگي فعاليتهاي رايانه اي نظامي دو كشور بودند
تا فاجعه اي در آغاز هزاره جديد رخ ندهد. روسيه به خوبي 
توانست تهديد آفت هزاره را نه تنها در بخش موشكهاي 
هسته اي كه در بخشهاي غيرنظامي همچون شبكه هاي تلفن و
برق در سر تا سر اين كشور پهناور پشت سربگذارد. 
يكي از بخشهايي كه تا پيش از اين در موردآمادگي آن براي 
مقابله با آفت هزاره نگراني زيادي وجود داشت، صنايع 
هواپيمايي جهان بود در اين بخش نيز همچون ديگر بخشهاي 
اقتصادي حتي يك مشكل نيز بروز نكرد. در صنايع نفت 
خاورميانه نيز كه شريان حياتي اقتصاد اين كشورها محسوب
مي شود، هيچ نقصاني گزارش نشد روي هم رفته كارشناسان 
معتقدند از ميان مشكلات گزارش شده، بخش كوچكي از آنها
ناشي Y2K از بوده است. با اين حال، آنان هشدار مي دهند
هنوز نبايد اين خطر را دست كم گرفت. از روز دوشنبه 
فعاليتهاي اداري و اقتصادي در اكثر كشورهاي جهان آغاز
مي شود و ممكن است برخي مشكلات از اواسط هفته خود را
نشان دهد، هرچند كه بالقوه احتمال بقا و بروز اين مشكل 
تا روزها و حتي هفته هاي بعد ادامه دارد. 
افزون بر Y2K تهديد، احتمال پخش گسترده ويروسهاي 
رايانه اي و حمله به نشاني هاي اينترنتي در آغاز هزاره 
سوم نيز وجود داشت كه عملا" قسمت اعظم آن تحقق نيافت. 
كارشناسان خاطرنشان مي كنند آمادگي كشورها براي مقابله 
با اين نقص فني، عمده علت پيشگيري از حوادث ناخواسته در
اولين روز سال ميلادي جديد بود. بر اساس آمار رسمي دولت 
آمريكا، در اين كشور بيش از يك صد ميليارد دلار ظرف دو
سال گذشته صرف برطرف شدن اين مشكل شد و به همين اندازه 
نيز ديگر كشورها در همين زمينه هزينه كردند. برخي ديگر
از برآوردها رقمي بين 200 تا 600 ميليارد دلار را در
سراسر جهان نشان مي دهد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسط صنعتگر اراكي صورت پذيرفت ; ساخت سه 
قطعه صنعتي ازآچار بادي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
براي اولين بار در خاورميانه، سه قطعه صنعتي از قطعات 
آچار بادي به همت يكي از صنعتگران اراكي ساخته شد. 
به گزارش خبرنگار همشهري دراراك، حبيب ملك زاده صنعتگر
42 ساله اراكي كه داراي مدرك ديپلم فني است، موفق به 
ساخت شفت و لنگري و بوش سيلندر آچاربادي شده و ازسازمان 
پژوهشهاي علمي و صنعتي استان مركزي تاييديه مشابه سازي 
دريافت كرده است اين قطعات كه توليد آن تاكنون فقط در
انحصار يك شركت آمريكايي بوده است، به عنوان يكي از
ابزار اوليه واحدهاي توليدي صنعتي تلقي مي شود. طراح و
سازنده اين قطعات در گفتگو با همشهري، هدف خود از طراحي 
و ساخت اين قطعات را ارضاي حس كنجكاوي و ارائه خدمت به 
جامعه عنوان كرد و افزود: اين قطعات كه با صرف هزينه اي 
بالغ بر 30 ميليون ريال از محل درآمد شخصي در مدت يك سال 
ساخته شده اند، در صنايع نيروگاهي، خودروسازي، كشتي سازي، 
ذوب آهن، پتروشيمي، پالايشگاه و تمامي واحدهاي توليدي 
صنعتي كاربرد فراوان دارد وبا ساخت آنها از اين پس 
سالانه از خروج حدود 70 ميليون دلار ارز ازكشور جلوگيري 
مي شود. 
اين صنعتگر اراكي، در ارتباط با مراحل طراحي و ساخت 
قطعات و همچنين دريافت تاييديه مشابه سازي گفت: طراحي و
ساخت سيلندر، بوش سيلندر، شفت و همرآچار(صفحه لنگري)به 
ترتيب در چهار مرحله جداگانه صورت گرفت كه پس از انجام 
آزمايشات واحد جنرال مكانيك شركت ايرالكوي اراك از نظر
آناليز و طراحي، تاييديه اوليه از طرف اين شركت صادر
گرديد و پس از آن، براي انجام بررسي هاي مجدد، اين قطعات 
به سازمان پژوهشهاي علمي و صنعتي استان مركزي ارائه شد. 
وي افزود: در سازمان پژوهشهاي علمي و صنعتي نيز توسط دو
كميته مكانيك و مواد در چندين مرحله، قطعات ساخته شده از
نظر كاربرد، ابعاد قطعات، نوع مواد به كاربرده شده و روش 
عمليات حرارتي مورد بررسي قرار گرفت كه نتايج بدست آمده، 
نشان داد ابعاد قطعات و كاربرد آن با نوع مشابه خارجي 
هماهنگ و از نظر جنس مواد و روش عمليات حرارتي با توجه 
به امكانات داخل كشور بهترين نوع مواد و شيوه به كاربرده 
شده است. سپس با بررسي نهايي توسط سازمان پژوهشهاي علمي 
و صنعتي تهران تاييديه مشابه سازي صادر گرديد. ملك زاده 
گفت: شفت آچار بادي ساخته شده قوي ترين نوع آن درصنعت 
است كه براي باز و بسته كردن پيچ و مهره ها در
اندازه هاي مختلف و به حركت در آوردن گشت آورهاي صنايع 
مورد استفاده قرار مي گيرد و دو برابر مشابه خارجي آن، 
عمر مفيد دارد. ملك زاده گفت: تنهابا ساخت 200 قطعه ازشفت 
آچار بادي براي مصرف يك سال شركت ايرالكوي اراك، بيش از
33 هزار پوند صرفه جويي ارزي نصيب كشور مي شود. ملك زاده 
درپايان با بيان اين كه به دليل كمبود امكانات توليدي و
مالي با مشكلات عديده اي در زمينه انبوه سازي اين قطعات 
مواجه است، اظهار داشت: با توجه به كاربرد فراوان اين 
قطعات در صنايع كشور، ضروري است با همكاري مسئولان و
ايجاد امكانات لازم، زمينه توليد انبوه اين قطعات در
داخل كشور فراهم شود. تاكنون از طرف نمايندگي هاي خارجي 
توليد كننده مشابه اين قطعات، چندين بار پيشنهاد همكاري 
براي توليد قطعات به اين صنعتگر اراكي داده شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مسموميت با اوكاليپتوس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[برگ گياه اوكاليپتوس داراي مصارف دارويي و اثرات 
ضدعفوني كننده است. اسانس آن به صورت مايع روشن يا زرد
كم رنگ براي استفاده بخور در دسترس عموم قرار دارد. اين 
ماده خوراكي نيست. درحال حاضر معلوم نيست خوردن چه مقدار
از آن كشنده است، اما خوردن 4 ميلي ليتر از آن توسط يك 
فرد بالغ، سبب مرگ شده است. 
علائم باليني 
احساس سوزش دهان، تهوع، استفراغ، درد شكم، سرگيجه، 
اختلال تكلم و راه رفتن، سردرد، خوابآلودگي، افزايش 
ترشحات ريوي و پنوموني شيميايي، اختلالات تنفسي، تشنج در
كودكان، كوما و مرگ. 
درمان
تحت نظر پزشك. 
دكتر نازنين شريعتمداري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسط دو دانش آموز مخترع ايراني وبه 
منظور مبارزه باآلودگي هوا; اگزوز" M. S" 
اختراع شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p11-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اگزوز" M. S" براي نخستين بار با هدف مبارزه با آلودگي 
هوا و حفظ محيط زيست توسط دو دانش آموز مخترع ايراني به 
نامهاي سام خداياري و ميثم عابدي اختراع شد. 
به گزارش خبرنگار ما، اگزوز" M. S"(كه برنده رتبه برتر
استاني جشنواره خوارزمي در سال جاري است)در تمامي 
اتومبيل ها كاربرد داشته و نسبت به انواع اگزوزهاي موجود
داخلي و خارجي داراي برتريها و ويژگيهاي مثبتي است. 
اگزوز" M. S" علاوه بر تصفيه گازهاي خروجي اتومبيل، باعث 
افزايش كارايي آن مي شود. 
استفاده از اين اگزوز جديد، امكان ايجاد سرطان ريه را
به واسطه تجزيه و تصفيه گازهاي اكسيد ازت و هيدروكربن 
كاهش مي دهد و از خواب آلودگي رانندگان خودروها جلوگيري 
مي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تايرها را دور نريزيد!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[كوهي از تايرهاي استفاده شده و كهنه در سرتاسر جهان 
انباشته شده است كه دست اندركاران امور به دنبال راه حل 
مناسب و عملي براي احياي مجدد آنها هستند. يك شركت در
آمريكا، فرآيندي ابداع كرده كه در آن، تايرها به اجزاي 
اوليه شان تبديل مي شوند. طراحان اين فرآيند، با تكيه بر
فولادهاي ضدزنگ حاوي نيكل، واحدهايي بدون نياز به تعمير
تا 10 سال، ساخته اند. 
فن آوران تيتان با استفاده از تكنيك تقطير تخريب
كاتاليستي دماي پايين، يعني فرآيندي كه در آن از احياء
10000 تاير در روز سه فرآورده با ارزش شامل 250 بشكه 
روغن مخصوص، 6/13 تن فولاد، 23000 كيلوگرم كربن سياه به 
دست مي دهد، ساخته اند. در اين فرآيند، تايرها به صورت 
تكه هاي كوچك خرد خرد مي شوند، سپس بعد از عمليات شستشو
و خشك كردن به محفظه هاي تجزيه حرارتي و كاتاليستي منتقل 
مي شوند بعد از تجزيه به وسيله حرارت و كاتاليست، گاز
ناشي از فرآيند به كاندانسرهاي مخصوص هدايت و فولاد و
كربن سياه از ته سيلندرها خارج مي شود. 
منبع: مجله نيكل، آگوست 99
ترجمه: ابراهيم خدايي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[12 ويروس رايانه اي فعال مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: 12 ويروس خطرناك رايانه اي شناخته شده 
و ناشناس در روزهاي اوليه سال 2000 از طريق شبكه هاي 
اطلاع رساني و پست الكترونيكي در سطح جهان فعال خواهند
شد. 
به گزارش تلويزيون سي. ان. ان، اين ويروس ها از طريق پست 
الكترونيكي با عناويني چون "سال نو مبارك "،" كريسمس 
مبارك" و پيام هاي مشابه از طرف اشخاص ناشناس ارسال 
مي شود. 
كارشناسان رايانه از موءسسات مجهز به رايانه و دارندگان 
رايانه هاي شخصي خواستند، براي جلوگيري از بروز هر گونه 
مشكل ناخواسته، از بازكردن پيام هايي كه از سوي افراد
ناشناس به آنان ارسال شده است، خودداري كنند. 
Lucky 2000ويروس كه باعث پاك شدن پرونده هاي برنامه 
ويندوز مي شود esmeralda 807ويروس كه باعث تاخير در
گشايش پرونده ها مي شود و كاربر تصور مي كند كه رايانه 
به طور موقت از كار افتاد ه ا ست و Spaces 1633ويروس كه 
آغاز فعاليت رايانه را مختل مي كند، از جمله اين 
ويروس هاي رايانه اي هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دانشكده مهندسي خودرو، در دانشگاه علم و
صنعت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: به منظور تامين نيروي متخصص مورد نياز
صنعت خودرو، كلنگ احداث دانشكده مهندسي خودرو روز
چهارشنبه گذشته در دانشگاه علم و صنعت ايران به زمين زده 
شد. 
به گزارش خبرنگار ما بر اساس برنامه زمان بندي شده و با
استفاده از اساتيد و محققان پژوهشكده مكانيك دانشگاه علم 
و صنعت، قرار است فعاليت علمي و آموزشي اين دانشكده از
مهرماه سال آينده آغاز شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فعاليت هاي اقتصادي ايران بدون مشكل 
2000 شد
رايانه اي وارد سال]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سامانه هاي رايانه اي مراكز حساس كشور بدون كمترين 
اشكالي، آخرين لحظات گذار جهان از سال 1999 به سال 2000
ميلادي را پشت سرگذاردند. 
گزارش هاي دريافتي در نخستين ساعات تحويل سال نو ميلادي، 
خبر از وضعيت عادي بخش هاي حساس بود و روند كار در
سامانه هاي حياتي كشور مطلوب اعلام شد. 
ساعت 24 سي و يكم دسامبر سال 1999 مصادف با صبح روز شنبه 
يازده دي جهان به اين سئوال همگاني كه "آيا راهكارها و
تمهيدات به كار گرفته شده براي رفع مشكلات رايانه ها
كارسازبوده است "پاسخ مثبت داد. 
دبير شوراي عالي انفورماتيك ايران، عدم گزارش حوادث 
غيرمترقبه ناشي از مشكل رايانه اي سال 2000 را بهترين 
خبر براي ورود جهان به قرن جديددانست. 
دكتر محمد سپهري راد عبور بدون بحران جهان به سال 2000
را مرهون تلاش مستمر و توجه ويژه دست اندركاران صنعت 
انفورماتيك براي مقابله با اين پديده دانست. 
رئيس كميته اطلاع رساني ستاد مركزي تحويل سال 2000 پس از
تحويل سال جديد ميلادي وضعيت همه بخش هاي مجهز به 
تجهيزات رايانه اي و سيستم هاي نهفته را عادي توصيف كرد. 
وي گفت: "با گذشت چند ساعت از تحويل سال 2000، احتمال 
اختلال در سيستم هاي رايانه اي ايران بسيار ضعيف است. "
گزارش هاي رسيده حاكي است، پروازهاي داخلي و خارجي 
" هواپيمايي كشوري "كه به خاطر دوري از اشكالات احتمالي از
ساعت 10 جمعه شب لغو شده بود، بدون هيچگونه اشكالي در 6
صبح شنبه(11 دي ماه)از سر گرفته شد. 
نخستين پرواز خارجي هواپيمايي جمهوري اسلامي به مقصد وين 
- فرانكفورت بعد از تحويل سال 2000 ساعت شش صبح روز شنبه 
انجام شد. 
در زمينه پروازهاي داخلي نيز تاكنون تغييري در برنامه 
پيش بيني شده صورت نگرفته و نخستين پرواز داخلي 
هواپيمايي جمهوري اسلامي ساعت 
40/5بامدادروز شنبه از تهران به مقصد اهواز صورت گرفت. 
" وزارت نفت "درپي اقدامات پيشگيرانه براي رويارويي با
سال 2000 ميلادي ورود موفقي به سال نو داشت و صنايع نفت، 
گاز و پتروشيمي كشور جريان عادي فعاليت خود را دنبال 
كردند. 
بارگيري كشتي هاي نفت كش در بنادر ايران بر اساس برنامه 
زمانبندي شده ادامه دارد و وضعيت سوخت رساني كشور عادي 
انجام شد. 
وزارت نفت درچهارچوب اقدامات احتياطي براي مقابله با
مشكل رايانه اي سال 2000، اقدام به ذخيره سازي سوخت كرده 
بود تا در صورت بروز هرگونه اشكالي آن را در اختيار
مصرف كنندگان قرار دهد. 
همچنين از يكسال و نيم پيش 35 كميته تخصصي در وزارت نفت 
و سازمانهاي تابعه تشكيل شد و 7 وزارتخانه براي پيشگيري 
از هر گونه اختلال احتمالي درفعاليت صنايع نفت، گاز و
پتروشيمي كشور اعلام آمادگي كردند. 
از زمان تحويل سال جديد ميلادي در ايران، هيچگونه حادثه 
نگران كننده ازاستان هاي كشور در رابطه با مشكل 
رايانه اي سال 2000 گزارش نشده است. 
ستاد مركزي تحويل سال 2000 درساعات اوليه سال جديد
ميلادي هر 15 دقيقه يك گزارش از مراكز استان هاي كشور
دريافت كرده كه بر اساس آنها هيچ گونه اشكالي در مخابرات، 
برق و سوخت مشاهده نشده است. 
بسياري از كارشناسان و منابع خبري جهان قبل از اين با
اشاره به اهميت مشكل رايانه اي سال 2000 نسبت به احتمال 
وقوع اختلالات در بخش هاي حياتي از جمله سيستم هاي 
آبرساني، انرژي، حمل و نقل، مخابرات و همچنين بروزمشكلات 
عمده در صنايع دفاعي نگران بودند. 
سازمان انرژي جهاني اواسط روز شنبه اعلام كرد كه هيچ 
اختلالي در بخش انرژي جهاني به دليل فرا رسيدن سال دو
هزار در رايانه هاي اين بخش گزارش نشده است. 
يك سخنگوي اين سازمان اعلام كرد كه هيچ يك از كشورهاي 
عضو اين سازمان كه عمدتا" كشورهاي صنعتي غربي هستند دچار
مشكل رايانه اي سال دو هزار در بخش انرژي نشده اند. وي 
افزود تعداد زيادي از كشورهاي عمده توليد كننده نفت نيز
اعلام كرده بودند كه در صورت بروز هرگونه مشكل آمادگي 
دارند كه ميزان توليد خود را افزايش دهند. 
در همين حال "رابرت پريدل "مدير اجرائي سازمان انرژي 
جهاني در يك گفتگوي تلفني با بيل ريچاردسون وزير انرژي 
آمريكا در يك گفتگوي تلفني ضمن بررسي جريان مبادلات 
انرژي در جهان تاكيد كردند كه هيچگونه دليلي براي فروش 
ذخاير استراتژيك نفتي وجود ندارد. 
ريچاردسون در دقايق پاياني سال دو هزار همچنين با وزراي 
نفت عربستان سعودي، ونزوئلا، مكزيك و كانادا كه 
توليدكنندگان عمده نفت و فروشندگان اصلي نفت به آمريكا
هستند براي جلب نظر آنان به افزايش توليد در صورت بروز
هرگونه مشكل در مبادلات نفت گفتگو كرده بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيش بيني سازمان برنامه و بودجه: نرخ رشد
توليد ناخالص داخلي امسال 6/2 تا 9/2
درصداست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: دفتر اقتصاد كلان سازمان برنامه و بودجه 
پيش بيني هاي خود را از شاخص هاي كلان اقتصاد كشور در
سال 1378 منتشر كرد. 
به گزارش خبرنگار ما براساس پيش بيني سازمان برنامه و
بودجه رشد واقعي توليد ناخالص داخلي امسال بين 2/2 تا
9/2درصد، نرخ تورم رقمي بين 6/25 درصد و 1/26درصد و رشد
نقدينگي بين 3/18 تا 3/19 درصد است. 
ارقام اعلام شده توسط سازمان برنامه و بودجه حاكي است: 
ارزش افزوده بخش كشاورزي امسال بين 4107 تا 4137 ميلياد
ريال، بخش نفت 1616 و 1775 ميليارد ريال، بخش معدن 101
تا 102 ميليارد ريال، بخش صنعت بين 2553 و 2566 ميليارد
ريال، بخش برق، گاز و آب بين 497 و 505 ميليارد ريال، 
ساختمان بين 740 و 800 ميليارد ريال و خدمات بين 7022 و
7275 ميليارد ريال پيش بيني مي شود. 
اين گزارش حاكي است: هزينه هاي مصرفي در سال جاري بين 
10204 و 10400 ميليارد ريال، هزينه هاي مصرفي دولتي بين 
1959 و 1970 ميليارد ريال، سرمايه گذاري خصوصي بين 1400
تا 1425 ميليارد ريال و سرمايه گذاري دولتي بين 920 تا
930 ميليارد ريال پيش بيني شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بانك مركزي اعلام كرد: صدور مجوز موءسسه 
شد
اعتباري متوقف]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: بانك مركزي ايران با صدور اطلاعيه اي 
اعلام كرد تا اطلاع ثانوي مجوز تاسيس موءسسه اعتباري صادر
نخواهد كرد. 
در اين اطلاعيه آمده است: با اطلاع كليه متقاضيان تاسيس 
موءسسه اعتباري غيربانكي كه درخواست آنها تا اين تاريخ به 
بانك مركزي ارسال گرديده و مراحل مربوطه را طي كرده اند
و نيز متقاضياني كه از اين تاريخ درخواست خود را به اين 
بانك ارسال مي نمايند(به استثناي متقاضيان تاسيس در
مناطق آزاد)مي رساند: 
نظر به اينكه تاكنون به تعداد كافي مجوز تاسيس موءسسه 
اعتباري صادرشده از اين تاريخ ضمن دريافت تقاضا و نيز
رعايت نوبت و اولويت درخواستهاي قبلي، تا اطلاع ثانوي 
مجوز تاسيس موءسسه اعتباري از سوي بانك مركزي صادر نخواهد
شد. 
انتظار مي رود با استقبالي كه از سوي مردم شريف و
سرمايه گذاران بخش خصوصي در ايجاد موءسسات اعتباري 
غيربانكي شده است، صدور مجوز در تهران و شهرستانها با طي 
مراحل مورد نظر بانك مركزي از سوي متقاضي، در سالهاي آتي 
نيز ادامه يابد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شيوه و زمان بررسي لايحه بودجه 1379 با
تعيين شده است 
موافقت دولت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: سخنگوي هيات رئيسه مجلس 
شوراي اسلامي تصريح كرد: شيوه و زمان بررسي لايحه بودجه 
سال 1379 كل كشور در مجلس با رايزني و توافق دولت بوده 
است. وي اعلام كرد كه رسيدگي به لايحه بودجه سال آينده پس 
ازبرگزاري ششمين دوره انتخابات مجلس آغاز و تا قبل از
پايان اسفند ماه سال جاري مصوبه نهايي درباره اين لايحه 
به دولت ابلاغ مي شود. 
وي افزود: تغيير در نحوه رسيدگي به لايحه بودجه 
سال آينده صرفا اجرايي بوده و هيچگونه اهداف سياسي را
دنبال نمي كند نماينده مردم رشت افزود: بنابراين قانون 
بودجه سال 79 كل كشور ازآغاز سال آينده قابل اجرا خواهد
بود و خللي به اجراي آن وارد نخواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ارزش دادوستد سهام 15 درصد افزايش يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: در هفته گذشته 45 ميليون و 694 هزار و 763
سهم جمعا" به ارزش 213 ميليارد و 94 ميليون و 126 هزار
ريال مورد معامله قرار گرفته است كه از نظر تعداد سهام 
معامله شده 9/15 درصد كاهش و از لحاظ حجم ريالي معاملات 
انجام شده 68/14 درصد افزايش در مقايسه با حجم معاملات 
انجام شده هفته پيش از آن را نشان مي دهد. 
به گزارش روابط عمومي سازمان بورس اوراق بهادار
تهران شاخص كل قيمت سهام در روز منتهي به 8 دي ماه جاري 
با 01/15 واحد افزايش به 73/1989 رسيد. در هفته گذشته 
سازمان مالي گسترش مالكيت واحدهاي توليدي، بانك صنعت و
معدن، سازمان گسترش و نوسازي صنايع ايران نيز 60 ميليارد
و 854 ميليون و 528 هزار ريال از سهام شركتهاي متعلق به 
خود را در بورس تهران عرضه كردند. اين گزارش حاكي است 
شاخص مالي در هفته گذشته با 20 واحد كاهش به 87/4610 و
شاخص صنعت با 45/18 درصد افزايش به 64/1715 واحد رسيد. 
آخرين نرخ خريدوفروش واريزنامه هاي صادراتي در هفته 
گذشته با 4 ريال افزايش نسبت به هفته قبل از آن 5140
ريال داد و ستد شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(چهار شنبه 8 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
70- 
5205
6708
شيشه و گاز
31
9981
573
چيني البرز
42
5650
2300
پارس سرام 
138- 
7510
1515
چيني ايران 
10
9535
1700
كاشي الوند
3
5266
5132
سيمان تهران 
41
5700
1005
سيمان كرمان 
20- 
3100
2852
سيمان فارس وخوزستان 
63- 
1200
2500
سيمان شرق 
30
7790
18000
سيمان خزر
1
4151
4025
آذريت 
10
2750
4696
چين چين 
18
1818
450
دشت مرغاب
2- 
7360
1623
روغن نباتي پارس 
5- 
4145
15044
مارگارين 
10
6270
4065
صنعتي بهشهر
1
4101
3574
بهپاك 
31
14031
2536
قند نيشابور
7
1712
720
قند بيستون 
1- 
17740
500
قندپيرانشهر
45- 
12700
1514
پارس مينو
1- 
10399
6523
ساسان 
10
2100
17514
شهد ايران 
120
2520
4575
نساجي بروجرد
70
15220
1447
افست 
543
11404
16584
نفت پارس 
20
24540
203
نفت بهران 
7- 
7913
3940
صنايع شيميايي ايران 
10
2848
413451
پتروشيمي خارك 
1
3371
31129
پتروشيمي اراك 
4- 
6046
209
لعابيران 
36
8670
1250
دارويي رازك 
1
4044
905
داروپخش 
11
6069
148
داروسازي كوثر
1- 
6109
15249
كف 
10- 
4890
7152
پاكسان 
64
8271
249
الياف 
349
4199
20461
ايران تاير
50
7350
2309
صنايع لاستيكي سهند
1- 
2139
9722
درخشان تهران 
10- 
3480
5000
توليدي تهران 
2
11202
1430
مقره سازي ايران 
90
20300
4863
سپنتا
3- 
3045
4699
لوله وماشين سازي ايران 
2- 
4797
1503
صنعتي آما
1
7167
3071
پمپ سازي ايران 
76
1950
1000
كمپرسوزسازي تبريز
85- 
8700
1126
لوازم خانگي پارس 
4
1476
674
توليدي بهمن 
10- 
7700
17628
موتوژن 
37
9317
1134
كابل البرز
49
3849
72125
ايران خودرو
2
2200
27742
گروه بهمن 
40
5550
5219
ايران خودروديزل 
23- 
26500
622392
سايپا
55
1168
45000
پارس خودرو
1
451
625
حق تقدم نيروي محركه 
12- 
1824
99947
سرمايه گذاري ملي ايران 
2- 
1167
54616
سرمايه گذاري ملت 
6
1241
23830
سرمايه گذاري غدير
3
1038
10350
سرمايه گذاري صنعت بيمه 
49- 
3840
39337
توسعه صنايع بهشهر
27
2397
665386
سرمايه گذاري رنا
17/3
73/1989
- 
شاخص كل قيمت سهام 
اخبار كوتاه اقتصادي 
* بزرگترين خنك كننده هوا براي نصب در پالايشگاه نفت 
لاوان به همت متخصصان داخلي كشور در شركت ماشين سازي 
اراك طراحي و ساخته شد. 
* كمبود شديد نزولات جوي در سال زراعي جاري و تداوم 
خشكسالي كشاورزان و باغداران كرمان را نسبت به وضعيت 
كاشت و برداشت محصولات نگران كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شش اشتباه بزرگ زنان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* با اجتناب از اين موارد مي توانيد زندگي سالم و
طولاني داشته باشيد
*" كارول پريش "همراه با شوهر و دو فرزندش زندگي به ظاهر
عادي داشت و در كنار كار اصلي اش كه مربي يك كودكستان 
بود، فعاليتهاي جنبي وخود خواسته زيادي هم 
داشت به طوري كه هيچ وقتي براي خودش باقي نمي ماند. 
كارول مي گفت كه من به خاطر يك ناراحتي جسمي معمولي كه 
از شش سالگي متوجه وجود آن در خودم شدم، هيچ وقت به دكتر
مراجعه نكردم چون نمي خواستم كه اين ناراحتي را به عنوان 
يك بيماري يا چيزي شبيه آن بپذيرم، اما در عين حال 
اطلاعات درستي هم درباره آن ندارم و در طول اين سالها
نيز چيزي راجع به ناراحتيم نفهميدم. 
شايد مشكل "كارول "، مشكل خود ما هم باشد و ما هم به نوعي 
با مشكلاتي اين چنيني روبه رو باشيم. به اعتقاد متخصصان، 
بزرگترين اشتباه زنان در مورد سلامتيشان اين است كه آنها
به قدر كافي، به خودشان توجه نمي كنند. اين كه بتوانيم 
توجهمان را از كار و خانواده به خودمان معطوف كنيم، 
هميشه ساده نيست، اما احتمالا" بي توجهي به اين مسئله - 
داشتن يك زندگي طولاني همراه با سلامتي - باعث مي شود كه 
در سراسر عمر با احساس ناراحتي و درد و رنج زندگي كنيم. 
دست كم گرفتن بيماري قلبي 
تحقيقات نشان داده اند كه سرطان سينه علت اصلي مرگ ومير
حدود40 درصد از زنان است، اما فرق آن با بيماري هاي 
قلبي- عروقي اين است كه بيماريهاي قلبي، هر سال حدود 500
هزار قرباني مي گيرد و اين تعداد با مرگ و ميرهاي ناشي 
از همه انواع سرطانها برابري مي كند. 
از سوي ديگر، برخي از پزشكان به كندي بيماري قلبي را در
زنان تشخيص مي دهند. نتايج حاصل از تحقيقي كه در دانشكده 
پزشكي دانشگاه ايالتي لوئيس انجام شده، نشان مي دهد كه 
تنها38 درصد از زناني كه براي آزمايشهاي 
مربوط به فشارهاي عصبي و استرس مراجعه كرده بودند، 
آزمايشهاي بيشتري را هم انجام داده اند و اين در حالي 
است كه در مورد مشابه 62 درصد مردان اقدام به اين كار
كرده اند. زناني كه بيماري قلبي آنها تشخيص داده شده و
تحت درمان قرار گرفته اند، تنها نصف مرداني است كه در سه 
سال اول پس از ظاهر شدن علايم بيماري به پزشك مراجعه 
كرده اند. 
بخشي از اين مشكل، مربوط به اين است كه دكترها و بيماران 
زن آنها به سختي تشخيص مي دهند كه علايم بيماري قلبي 
مربوط به عروق كرونري كه عموما" در زنان ديده مي شود، 
مثل نفس هاي كوتاه و دردهاي ادواري در هنگام استراحت، 
ممكن است با نوع متداول آن علايم در بيماران مرد مانند
احساس درد و فشار در قفسه سينه و انتشار درد در قسمت 
پايين بازوي چپ تفاوت داشته باشد. 
يكي از راههايي كه زنان مي توانند در اين زمينه از
خودشان محافظت كنند، اين است كه اطلاعات كاملي از ميزان 
كلسترول خونشان داشته باشند. 
ناديده گرفتن لكه هاي روي سينه ها(پستانها)
بيشتر زنان به اين موضوع واقفند كه بايد آزمايشهايي را
به طور منظم براي تشخيص زود هنگام و به موقع سرطانهاي 
مربوط به گردن انجام بدهند اما با اين حال متخصصان ابراز
مي كنند كه حدود يك چهارم زنان حتي براي سه سال يكبار هم، 
آزمايشي را در ارتباط با سينه هايشان به خصوص لكه هاي 
روي نوك سينه ها(پستانها)انجام نداده اند. 
كالج آمريكايي متخصصان مامايي و بيماريهاي زنان، 
آزمايشهاي سالانه مربوط به لگن خاصره و نوك سينه ها را
روي زناني كه فعاليت جنسي دارند و همينطور آنهايي كه به 
سن 18 سالگي رسيده اند توصيه مي كند. برخي از متخصصان بر
اين باورند كه زنان در معرض خطر كم، مي توانند اين 
آزمايشها را با اطمينان خاطر، هر سه سال يك بار انجام 
دهند، اما انجام ندادن سالانه آزمايشهاي مربوط به نوك 
پستانها براي زنان در معرض خطر زياد فقط يك امر اتفاقي و
ناخواسته تلقي مي شود. 
غفلت از آزمايشهاي مربوط به سينه(پستان)
بنابر اعلام مركز ملي سلامتي در آمريكا، تنها 61 درصد
زنان 40 سال و بالاتري كه مورد بررسي قرار گرفته اند، طي 
دو سال آخر پيش از بررسي، يك بار آزمايش پرتونگاري از
سينه ها را انجام داده اند. زنان بالاتر از 65 سال نيز، 
كمتر احتمال دارد كه اين آزمايش را انجام بدهند. دكتر
" جانت اوزاك "متخصص امراض سينه و استاد جراحي دانشگاه 
ايالتي ميشيگان مي گويد: "اين در حالي است كه به احتمال 
بسيار زياد زناني هستند كه سرطان سينه پيشرفته داشته 
باشند و بسياري از زنان بالاي 40 سال هم خود آزمايي هايي 
را به طور منظم برروي سينه هايشان انجام نمي دهند. "
دكتر اوزاك در مورد علت اين مسئله مي گويد: "اغلب زنان 
از اين كه معاينات موجب كشف چيزهاي ناراحت كننده اي در
وجودشان شود مي ترسند و به همين سبب، ترجيح مي دهند كه 
چيزي ندانند"، اما 5 سال بيشتر زنده ماندن در صورتي كه 
سرطان سينه در مراحل اوليه تشخيص داده شود در 90 درصد
موارد بهتر است و ماموگرافي يا پرتونگاري از سينه ها يكي 
از بهترين راهها براي تشخيص اوليه و به موقع سرطان سينه 
است. 
عدم آگاهي از پيشينه خانوادگي 
شناخت بيماريهاي خانوادگي به خصوص بيماريهايي كه 
خويشاوندان درجه اول - والدين و خواهران و برادران - پيش 
از 50 سالگي مبتلا به آنها شده اند مي تواند به تعيين 
اين كه يك زن از چه زماني و به انجام چه آزمايشهايي نياز
دارد كمك كند. براي مثال تنها حدود يك درصد احتمال دارد
كه يك زن در طول زندگيش به سرطان تخمدان مبتلا شود، اما
اين ميزان براي زناني كه مادر يا خواهر مبتلا به اين 
بيماري دارند به 5 تا 9 درصد افزايش مي يابد. معمولا" به 
اين دسته از زنان توصيه مي شود كه هر سال به طور منظم 
آزمايشهاي خون و سونوگرافي و همچنين آزمايشهاي مربوط به 
لگن خاصره را انجام دهند. 
همچنين اگر زني در خانواده شما مبتلا به سرطان سينه است، 
اين نكته به شما كمك مي كند كه بدانيد از چه زماني بايد
آزمايشهاي پرتونگاري را شروع كنيد. متخصصان عموما" توصيه 
مي كنند كه اين دسته از زنان انجام آزمايشهاي پرتونگاري 
را سالانه و آن هم 5 تا 10 سال زودتر از سني كه 
خويشاوندان درجه اول آنها متوجه سرطان سينه شده اند، 
آغاز كنند. 
امساك در مصرف كلسيم 
حدود نيمي از زنان بالاي 50 سال از شكستگي هاي ناشي از
پوكي استخوان رنج مي برند. اين شكستگي ها شامل 
شكستگي هاي ستون فقرات - ناشي از ناهنجاريهاي ارثي - و
همچنين شكستگي هاي مفصل ران است كه مي تواند به مرگ فرد
منجر شود. 
آكادمي ملي علوم در مورد مصرف كلسيم توصيه مي كند كه 
زنان 19 تا 50 سال - كه شامل زنان باردار و شيرده نيز
مي شود- روزانه هزار ميلي گرم و زنان 51 ساله و بالاتر
روزانه 1200 ميلي گرم كلسيم مصرف كنند. براي تامين هزار
ميلي گرم كلسيم مورد نياز بدن در روز، مصرف دو فنجان شير
به همراه يك ظرف 250 گرمي ماست كافي است. 
بي توجهي به ورزش 
متاسفانه انجام حركات ورزشي در برنامه روزانه بسياري از
زنان جايي ندارد ورزش منظم يكي از راههايي است كه شما
مي توانيد توسط آن، زمان را تا حد زيادي متوقف كنيد و
عوارض ناشي از افزايش سن را به حداقل كاهش دهيد، چرا كه 
ورزش كردن و انجام فعاليتهاي بدني منظم انرژي لازم را
براي تمام طول روز تامين مي كند. علاوه بر اين ورزش كردن 
عامل مهمي براي مقابله با استرس و فشار روحي و كاهش خطر
ابتلا به بسياري از بيماريها است و به طوركلي به حفظ
سلامتي و شادابي كمك زيادي مي كند. 
منبع: ريدرزدايجست، مارس 1999
ترجمه: مهدي خمسه صفا
اين آزمايشها را جدي بگيريد
* معاينه كامل جسمي(چكاپ كامل): هر يك تا پنج سال تا سن 
50 سالگي، هر يك تا دو سال تا سن 65 سالگي و پس از آن هر
سال. 
* آزمايش كلسترول: از سن 20 تا 60 سالگي هر پنج سال و پس 
از آن طبق نظر پزشك. 
* آزمايش فشار خون: هر دو سال و شروع از سن 18 سالگي. 
* آزمايش سرطان پوست: خود آزمايي هر 3 تا 6 ماه و اگر هر
يك از خالها تغيير كرده بود در اولين فرصت به پزشك 
مراجعه كنيد. 
* آزمايش سرطان روده بزرگ: در شرايط عادي شروع از سن 50
سالگي، شامل آزمايش سالانه مدفوع، به همراه آزمايش 
سيگمويدوسكوپي و آزمايش مقعد و راست روده هر پنج سال. 
* آزمايش تراكم استخوان: براي زنان در معرض خطر زياد
يك بار در زمان يائسگي و پس از آن، طبق نظر پزشك.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[الگوپذيري از مديران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[رفتارهاي كاركنان انعكاس روشهاي مديريتي حاكم بر آنان 
است. مطالعات روانشناسان، بيانگر آن است كه مشاهدات 
كودكان از رفتارهاي پدر و مادر و ساير گروه هاي مرجع، 
بزرگترين منبع يادگيري آنان به شمار مي آيد. شايد به 
همين دليل است كه بزرگسالان نيز بيش از همه از سرپرستان 
و متوليان خود مي آموزند شماري از صاحبنظران بر اين 
باورند كه نفس قدرت و اقتدار، صاحب قدرت را از ويژگي 
نفوذ و سرايت رفتار برخوردار مي سازد. به اين معنا كه 
فرد صاحب قدرت و اختيار ناخودآگاه زيردستان را به 
الگوبرداري از رفتارهاي خود وا مي دارد. در هر حال 
كاركنان با دقت و توجه خاص به رفتار و اعمال مديران 
چشم دوخته اند و كوچكترين اظهارات و فعاليتهاي آنان را
به تفسير و تعبير مي نشينند. البته آنان بيش از توجه به 
سخنان مدير به اعمال و كردار او مي نگرند. 
در شرايط امروز كشور كه اشتباهات و نقايص مدير از ديد
كاركنان، بيش از هر زمان بزرگ و نابخشودني به نظر مي رسد
نقش الگو و اسوه بودن مدير، بر اثر بخشي سازمان، كاملا" 
تعيين كننده است از سوي ديگر سختگيري مدير بر خود و
الگودهي عيني به زيردستان مي تواند منشا تحول در رفتار
كاركنان و فرهنگ سازمان به شمار آيد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[علت خروج از خط قطار شهري تهران - كرج 
اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* راننده قطار كه عامل اين حادثه بود از كار بركنار شد
گروه حوادث: بي توجهي يك راننده قطار به مقررات، موجب
خارج شدن واگن سوم از شش واگن قطار كرج تهران از خط شد. 
اين حادثه كه مقارن ساعت 30/19 چهارشنبه شب در نزديكي 
ايستگاه ملارد كرج روي داد، تلفاتي نداشت و فقط خساراتي 
به بار آورد. 
روابط عمومي شركت راه آهن شهري تهران و حومه(مترو)، با
اعلام اين خبرافزود: مشاهده و بررسي نوار ضبط سيستم 
كنترل الكترونيك قطار در جلسه اضطراري مدير عامل و چند
تن از متخصصان شركت مترو، نشان داد كه عامل انساني(خطاي 
راننده قطار)باعث اين حادثه بوده است. 
در اين گزارش، با تاكيد بر اين كه راننده داراي تخصص 
كافي و سابقه طولاني در رانندگي قطار بوده، آمده است اين 
قطار، ساعت 30/19 چهارشنبه شب، طبق برنامه از ايستگاه 
ملارد- كرج به مقصد تهران حركت مي كند و30 ثانيه بعد
راننده قطار از طريق بي سيم مطلع مي شود كه دو تن 
ازهمكارانش كه قصد داشته اند به تهران بيايند، 
جامانده اند. 
گزارش مي افزايد: راننده پس از متوقف كردن قطار، با دنده 
عقب به ايستگاه برمي گردد و دو همكارش را در كابين 
راننده سوار كرده و به طرف تهران حركت مي كند و در فاصله 
يك صد متري ايستگاه، در محل سوزن، درلحظه اي كه سوزن با
فرمان الكترونيكي در حال عوض و آماده شدن براي قطاربعدي 
روي خط بوده، قطار بي توجه به چراغ قرمز هشداردهنده از
روي سوزن مي گذرد و در نتيجه در حالي كه شش كيلومتر در
ساعت سرعت داشته، واگن سوم از شش واگن قطار از ريل خارج 
شده و قطار متوقف مي شود. 
اين گزارش حاكيست: بلافاصله مسافران با كمك مسئولان 
ايستگاه تخليه وجابه جا شدند، اما تردد قطارهاي ديگر، 
نامقدور مي شود. 
در حال حاضر عمليات ترميمي كه از ساعت 20 چهارشنبه آغاز
شده، ادامه دارد و به گفته يك مقام در شركت مترو، انتظار
مي رود كه اين عمليات به زودي پايان يافته و تردد قطارها
از روي برنامه صورت گيرد. 
در گزارش روابط عمومي مترو تهران - كرج، تصريح شده كه 
راننده قطاراز كار بركنار شده و تحت پيگرد قانوني قرار
خواهد گرفت و با دو همكار اونيز برخورد قانوني مي شود. 
در اين گزارش از شهروندان مسافر قطار حادثه ديده پوزش 
خواسته شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گوش هاي ناشنوا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[خودكشي هرچند ريشه در نوعي بي اعتقادي و ناباوري دارد
اما اين نكته را نيز بازتاب مي دهد كه وقتي فردي همه 
درها را به روي خود بسته مي بيند، همه گوش ها را براي 
شنيدن ناشنوا مي بيند و صدايي رسا براي فرياد درد و مشكل 
خود ندارد، راه خودكشي را برمي گزيند تا از اين طريق خود
را از زير فشارهايي كه طاقت از سرگذراندنش را ندارد رها
كند. تمايل به خودكشي در هر جامعه اي نابهنجار و زشت است 
اما در جامعه اي كه بر باورهاي اعتقادي بنا گذاشته شده 
است زشت تر است، تكرار چنين حوادثي ما را به اين باور
نزديك مي كند كه دستگاههاي فرهنگي و اجرايي، توان 
پاسخگويي به تقاضاهايي كه از سوي افراد مطرح مي شود را
ندارند. چندي پيش آماري حكايت از آن داشت كه بيشترين 
ميزان خودكشي مربوط به استان ايلام است. 
وقتي از ديدگاه جامعه شناختي به قضيه بنگريم استان ايلام 
يكي از استان هاي غربي كشور است كه كمترين بهره را از
اشتغال و توسعه اقتصادي برده و تازه از زير فشار جنگي 8
ساله رهايي يافته است. بنابراين طبيعي است كه فقر و
مشكلات اقتصادي مي تواند يكي از عوامل اقبال به خودكشي 
باشد، فشارهاي روحي و رواني و گرفتار شدن در تنگناهاي 
اجبار و الزام هاي سليقه اي در حوزه فرهنگ نيز به عنوان 
عامل ديگر خودكشي به تازگي سر باز كرده است. 
آن هم زماني كه مي بينيم طي يك ماه گذشته در دو شهر قم و
كرج دو نفر خود را به زير قطار افكنده و با اين روش به 
زندگي خود پايان داده اند، اگرچه ميزان خودكشي در كشور
ما به خاطر باورهاي ديني در مقايسه با كشورهاي ديگر
بسيار اندك است اما بروز چنين فجايعي در كشور زنگ خطر و
هشداري تكان دهنده است و مسئولان بايد براي به حداقل 
رساندن و از ميان برداشتن چنين عوارضي دست به كار شوند. 
در غير اين صورت چنين اعمال دهشتناكي روندي روبه رشد
پيدا خواهد كرد و عوارض آن دامن جمعيت فراگيري از كشور
را در برخواهد گرفت. 
گروه حوادث]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تعقيب اتومبيل به مرگ زن جوان منجر شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: زن 30 ساله اي در پي شليك گلوله به جمجمه اش 
در تهرانسر جان سپرد. 
از كلانتري 150 تهرانسر خبر قتل زن 30 ساله اي را به 
همتيار قاضي كشيك جنايي اطلاع دادند، قاضي كشيك بلافاصله 
در محل حاضر شده و پس از بررسي هاي اوليه دستور انتقال 
پيكر خون آلود اين زن جوان را به بيمارستان شماره(2)
داد. 
به گزارش خبرنگار ما اين زن به همراه دوستش در ساعت 11
شب سوار بر اتومبيل بنزي در سه راه ارج بودند كه مورد
تعقيب نيروهاي مسلح قرار مي گيرند. 
پس از آنكه خودرو به دستور ايست توجهي نمي كند، مامورين 
به سوي اتومبيل شليك مي كنند كه در نتيجه اين زن جوان 
كشته مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دانشگاه آزاد آماده كمك به دادگستراست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[روابط عمومي دانشگاه آزاد اسلامي در جوابيه اي به خبر
مندرج در صفحه 14 روزنامه همشهري "ششم دي ماه "اعلام 
داشته" دادگستر" مسئول كارگزيني واحد علوم و تحقيقات 
دانشگاه آزاد اسلامي بوده است اما كميته انضباطي به دليل 
تخلفات در اين بخش مانع از ادامه همكاري وي با دانشگاه 
شده است و در نهايت با وساطت رئيس دانشگاه آزاد به طور
آزمايشي در دانشكده داروسازي اين دانشگاه مشغول به كار و
در آنجا نيز عملكرد وي رضايتبخش نبوده است، لذا دانشگاه 
آزاد حركت اخير دادگستر را مبني بر خودكشي غيرعقلاني 
دانسته و در صورتي كه وي دست از اعمال غيرمنطقي بردارد
آماده كمك و مساعدت به نامبرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بازداشت صاحبخانه دو هنرپيشه مقتول]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p14-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
روناك صلواتي - بيژنه قابل جو
گروه حوادث: در پي مرگ مشكوك دو هنرپيشه زن كه بر اثر
خفگي در خانه مسكوني اشان در شهرك ژاندارمري جان سپرده 
بودند صاحبخانه روانه زندان شد. 
به گزارش خبرنگار ما، اين دو زن كه بيژنه قابل جو 29
ساله و روناك صلواتي 26 ساله نام داشتند به وسيله گاز
منواكسيد كربن در زير زمين خانه اجاره ايشان در شهرك 
ژاندارمري در تاريخ 26/8/78 جان سپردند. گفته شد روناك 
صلواتي روز پنجشنبه براي ديدن دوستش بيژنه قابل جو به 
منزلش رفت. تا سه روز از اين دو هنرپيشه خبري نبود تا
اينكه از بوي تعفن همسايه ها به كشته شدن آن دو پي بردند. 
اجساد آنان توسط پزشكي قانوني مورد تحقيق و معاينه قرار
گرفت. پزشكي قانوني گازگرفتگي و انسداد مجاري تنفسي را
علت مرگ اعلام كرد كه با طرح شكايت از سوي اولياء دم به 
قاضي دادگاه جنايي صاحبخانه به دادگاه احضار شد. 
اسماعيلي قاضي اين پرونده و رئيس شعبه 1602 صاحبخانه را
به خاطر عدم نصب كلاهك بر لوله هواكش گناهكار اعلام كرد
و تا رسيدگي و تحقيقات بيشتر صاحبخانه را روانه زندان 
كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قتل پيرزن 90 ساله در تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: پيرزن 90 ساله اي در مجتمع مسكوني اش واقع 
در فرجام توسط فرد يا افراد ناشناسي به قتل رسيد. اين 
پيرزن 90 ساله صغرا لطيف نژاد نام داشت. پسر مقتول خبر
قتل مادرش را به كلانتري 136 فرجام اطلاع داد. اسماعيلي 
قاضي كشيك جنايي در محل جنايت حاضر شد و دستور انتقال 
جنازه را به پزشكي قانوني داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[افراد ناشناس پدر و پسر را خفه كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: پدر و پسري را در خانه خود در خيابان شهيد
دستجردي(ظفر)خفه كرده و در گودالي در حياط خانه 
انداختند. عاملان اين جنايت قبلا دست و پاي اين پدر و
پسر را بسته و آنگاه آنان را به قتل رساندند. 
پدر حسين اسماعيل زاده نام داشت و 50 ساله بود و پسر كه 
20 سال سن داشت باتفاق پدر در اين خانه تنها زندگي 
مي كرد. 
ماجراي اين جنايت به ماموران كلانتري 103 تهران اطلاع 
داده شد و لحظه اي بعد ماموران نيروي انتظامي به محل 
رفته و مراتب را به قاضي حسيني كوه كمره اي رئيس شعبه 
1601 مجتمع عمومي جنايي تهران اطلاع دادند و قاضي پس از
بررسي اوليه در محل دستور حمل اجساد را به اداره پزشكي 
قانوني صادر كرد. 
تحقيقات درباره اين جنايت ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سارقين چك هاي تضميني دستگير شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: اعضاي باند سارقين و جاعلين توسط كارآگاهان 
اداره آگاهي دستگير و با قرار قاضي دادگاه روانه زندان 
شدند. روابط عمومي عقيدتي، سياسي ناحيه انتظامي تهران 
بزرگ اعلام كرد: شخصي به نام نعمت الله به يكي از شعب
بانك صادرات مراجعه كرده و تقاضاي مبلغ 300 هزار تومان 
چك تضميني كرد. هنگاميكه مسئول صدور چك مشغول انجام 
كارهاي بانكي بود متهم در يك فرصت مناسب دسته چك تضميني 
را از پيشخوان بانك كه حاوي 29 برگ بود سرقت كرد و با
راكب يك دستگاه موتوسيكلت كه از قبل در خارج از بانك 
منتظر وي بود از محل گريخت. كارآگاهان در اين خصوص 
تحقيقات وسيع و گسترده جهت شناسائي سارقين آغاز كردند كه 
در نهايت 24 نفر از دست اندركاران و ايادي آنها شناسائي 
و دستگير شدند. در جريان بازجويي از متهم اصلي پرونده 
بنام حسن و دو نفر ديگر بنامهاي كوروش و عباس در شهرستان 
بهشهر به همراه يك دسته چك 50 برگي بانك كشاورزي و
تعدادي چكهاي متفرقه و يك جلد شناسنامه سفيد و چند دسته 
چك مربوط به بانكهاي ملي، تجارت و كشاورزي بدست آمد. در
تحقيقات بعدي متهم اعتراف كرد كه در سال 75 باتفاق 3 نفر
از همدستان خود با يكدستگاه موتوسيكلت به بانك صادرات 
رفته و يك دسته چك 26 برگي را سرقت كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تيم واليبال كره جنوبي به المپيك سيدني 
راه يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: مسابقه هاي واليبال انتخابي بازيهاي المپيك 
سال 2000 سيدني در قاره آسيا كه با شركت 4 تيم در بندر
شانگهاي چين برگزار مي شد با قهرماني تيم كره جنوبي 
خاتمه يافت. 
در آخرين شب اين مسابقه ها تيم مردان كره جنوبي در ديدار
با تيم ميزبان يعني چين در سه ست پياپي به پيروزي رسيد و
به عنوان نماينده آسيا جواز حضور در بازيهاي المپيك 
سيدني را بدست آورد در اين مسابقه ها، تيمهاي واليبال 
تايوان و ژاپن نيز شركت داشتند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" اشمايكل "يك باشگاه دانماركي را خريد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: "پيتراشمايكل "دروازه بان ملي پوش تيم 
فوتبال دانمارك اقدام به خريدباشگاه "هويدووره "در شهر
كپنهاك پايتخت اين كشور كرده است. 
به گزارش خبرگزاري رويتر از كپنهاك، "هويدووره "باشگاهي 
است كه اشمايكل در سال 1984 فوتبال حرفه اي را در تيم 
فوتبال آن آغاز كرده بود. 
منابع خبري قيمت ثابتي براي اين معامله اعلام نكرده اند، 
اما از قرائن پيداست كه اشمايكل صد در صد سهام اين 
باشگاه را خريداري كرده و حمايت كننده مالي اصلي آن 
به شمار مي رود. 
تيم فوتبال باشگاه "هويدووره "در رقابت هاي قهرماني 
دسته اول باشگاه هاي دانمارك حضور دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[روسيه، سال 2000 را بدون يلتسين آغاز
كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p15-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
مسكو- خبرگزاريها: بوريس يلتسين مرد بيمار روسيه، پس از
دو سال مقاومت در برابر مخالفانش كه خواستار كناره گيري 
وي از رياست جمهوري روسيه بودند، روز جمعه كرملين را ترك 
كرد. 
يلتسين تا ظهر جمعه درباره اين تصميم خود به كسي چيزي 
نگفته بود و حتي ولاديمير پوتين نزديك ترين سياستمدار
روسي به وي نيز در اين باره چيزي نمي دانست ; كناره گيري 
يلتسين از رياست جمهوري، همزمان با قرائت پيام تبريك وي 
به مناسبت سال نو ميلادي منتشر شد. واكنش هاي داخلي و
خارجي به كناره گيري يلتسين، تقريبا" مشابه بود. همگان 
يلتسين را به خاطر هدايت كردن روسيه در سالهاي سخت گذر
از سوسياليسم به دمكراسي - ليبرال و همچنين تصميم 
شجاعانه اش به واگذاري داوطلبانه قدرت به ولاديمير پوتين 
نخست وزير روسيه و كفيل رياست جمهوري، ستودند. 
سازمان ملل، آمريكا، فرانسه، انگليس، چين، ژاپن و آلمان 
در راس فهرست طولاني كشورهايي قرار دارند كه از نقش 
يلتسين در ساماندهي روسيه جديد تجليل كردند و خروج وي را
از قدرت عملي شجاعانه و مدبرانه خواندند. 
هيچ چيز تغيير نكرده است 
ولاديمير پوتين كفيل رياست جمهوري روسيه در اولين واكنش 
بعد از كناره گيري بوريس يلتسين اعلام كرد هيچ تغييري در
سياست هاي دولت اين كشور پيش نخواهد آمد. 
پوتين در نشست هيات دولت اين كشور تصريح كرد در تركيب
دولت هم تغييري نمي دهد و روسيه همچنان روند قبلي 
سياست هاي خود را دنبال مي كند. 
وي در عين حال گفت كه ما بايد بيشتر تلاش كنيم و اين 
تنها تغييري است كه در كارها مشاهده خواهد شد. 
به گفته پوتين بايد تمام ارگانها و نهادهاي ذيربط از
همين امروز آماده برگزاري انتخابات آينده رياست جمهوري 
در ششم فروردين ماه سال آينده باشند و براي هر چه بهتر
برگزار شدن اين انتخابات تلاش كنند. 
وي تصريح كرد كه دولت وارد هيچ گونه كارزار سياسي داخلي 
نخواهد شد و تمام هم خود را صرف حل مسائل اجتماعي و
اقتصادي خواهد كرد. 
به گفته پوتين بازارهاي اقتصادي روسيه واكنش مثبتي نسبت 
به كناره گيري بوريس يلتسين داشته اند و در حال حاضر همه 
چيز عادي است. 
پوتين اطمينان داد كه وي و همكارانش مسائل اقتصادي و
اجتماعي روسيه را حل خواهند كرد. 
در همين حال ايگور ايوانف وزير امور خارجه روسيه در
اظهار نظري كوتاه گفت تغييري در سياست هاي خارجي روسيه 
مطرح نيست و اين كشور همچنان به سوي جهان چند قطبي گام 
برخواهد داشت. 
يلتسين كه بود؟
يلتسين برنده اصلي فروپاشي اتحاد شوروي بود. وي كه در
سال 1991 در زمان فروپاشي شوروي، عضو دفتر سياسي حزب
كمونيست و رئيس حزب كمونيست فدراسيون روسيه بود در پي 
اوج گرفتن جنبش ضد سوسياليستي در اتحاد شوروي استقلال 
فدراسيون روسيه را اعلام كرد و مدتي بعد به همراه سران 
روسيه سفيد و اوكراين سند تجزيه شوروي را امضاء كرد. 
اين اقدام هاي سياسي يلتسين در فضايي كه نفرت از
سوسياليسم ايجاد كرده بود به وي امكان داد كه در
قدوقواره دولتمردي شماره يك خود را نشان دهد و شانه به 
شانه رهبران اروپايي و آمريكا، صداي "نظم نوين "را سر
دهد. 
يلتسين در طول حكومت 8ساله اش يك بار پارلمان كمونيست ها
را به توپ بست و يك بار ديگر با كمترين هزينه اي آن را
منحل كرد وي چهره هاي برجسته اي مانند گايدار، 
چرنوميردين، پريماكف، كرينكو و استپاشين را يكي پس از
ديگري به نخست وزيري برگزيد و پس از مدتي بر كنار كرد. 
روسلان خاسبولاتف رئيس مقتدر پارلمان كمونيست ها و
الكساندر روتسكوي ژنرال پر قدرت روس را خانه نشين كرد. 
جنبش استقلال طلبانه چچن ها را درهم كوبيد، راه روسيه را
به اردوگاه كشورهاي صنعتي باز كرد، سند اتحاد روسيه و
روسيه سفيد را امضاء كرد، مذاكرات محدودسازي سلاح هاي 
هسته اي را به "نقطه صلح "رساند و سامان سياسي را براي 
روي كار آمدن شخصيتي گمنام اما مورد اعتماد غرب به نام 
ولاديمير پوتين هموار كرد پوتين تا سه روز پيش 
نخست وزير يلتسين بود، امروز كفيل رياست جمهوري روسيه 
است و سوداي اين را به سر دارد كه چندي ديگر رئيس جمهور
شود. 
ولاديمير پوتين كيست؟
" ولاديمير ولاديميروويچ پوتين "46 ساله و متولد سنت 
پترزبورگ است. 
وي فارغ التحصيل دانشگاه دولتي لنين گراد در رشته حقوق 
قضايي است. 
پوتين كار دولتي خود را در سال 1975 در سازمان امنيت 
دولتي شوروي(كا. گ. ب)آغاز كرد و مدتي طولاني در آلمان 
مشغول كار بود. 
در سال 1990 به سمت مشاور عالي شوراي شهر سنت پترزبورگ 
انتخاب شد. 
وي سالهاي 1996 و 97 را در سمت رياست اداره املاك و
دارايي هاي كرملين گذراند و سپس به رياست كميته نظارتي 
دفتر رياست جمهوري منصوب شد. 
پوتين در ژوئيه سال گذشته به رياست سازمان امنيت فدرال 
روسيه(اف. اس. ب)منصوب شد و اين سمت را تا پيش از انتصاب
به نخست وزيري در 18 مردادماه سال جاري در اختيار داشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عرفات: به زودي در بيت المقدس تشكيل كشور
فلسطيني را جشن مي گيريم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" ياسر عرفات "رئيس دولت خودگردان فلسطين به هزاران 
فلسطيني شركت كننده در سي وپنجمين سالگرد تاسيس جنبش 
الفتح قول داد كه كشور مستقل فلسطين با پايتختي 
بيت المقدس، اوائل هزاره جديد اعلام شود. به گزارش 
خبرگزاري فرانسه از غزه، عرفات در برابر 20 هزار نفر از
طرفداران بزرگترين جنبش فلسطيني در غزه اين قول را چندين 
بار در برابر حضار تكرار كرد. عرفات گفت: ما امروز در
غزه، رام الله، الخليل، نابلس، جنين، طولكرم، بيت لحم، 
اريحا، رفح، خان يونس و قلقيليه سالگرد تاسيس الفتح را
جشن مي گيريم و انشاءالله فردا و در آينده بسيار نزديك 
در بيت المقدس پايتخت كشور فلسطين، اين مراسم را جشن 
خواهيم گرفت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بحران هواپيماربايي چگونه پايان يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ماجراي هواپيماربايي ايرباس خطوط هوايي هند روز جمعه در
فرودگاه قندهار، پس از عزيمت پنج هواپيماربايي كه حدود
160 مسافر را به مدت هشت روز به گروگان گرفته بودند، 
خاتمه يافت. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از قندهار واقع در جنوب
افغانستان هواپيماي هندي در 24 دسامبر(3 دي)ميان 
كاتماندو و دهلي نو ربوده شد. مسافران هواپيما كه از روز
شنبه گذشته در فرودگاه قندهار متوقف بود، پس از عزيمت 
پنج گروگانگير، هواپيما را ترك كردند و به سوي يك 
هواپيماي ديگر هندي راهنمايي شدند. اين هواپيما قبلا
جاسوانت سينگ وزير امور خارجه هند و سه تن از فعالان 
اسلام گرا را كه ربايندگان هواپيما خواستار آزادي آنها
شده بودند، به فرودگاه قندهار آورده بود. 
يك مسئول افغاني گفت: سرنشينان هواپيما، از جمله زنان و
كودكان بسيار خسته به نظر مي رسند. 
در همين حال، حزب مخالف كنگره هند تحويل سه زنداني 
درمقابل آزادي مسافران هواپيماي ربوده شده را معامله با
منافع ملي اين كشور توصيف كرد. حزب حاكم بهارتيا جاناتا
معتقد است، در وضعيت موجود، اين بهترين اقدامي بود
كه دولت مي توانست به منظور رهايي گروگانها انجام دهد. 
پرناب موكرجي سخنگوي حزب كنگره ديروز گفت: تسليم شدن 
دولت هندبه خواست ربايندگان باعث جسارت بيشتر تروريستها
در آينده خواهد شد، اما" جي پي. ماتور" معاون حزب بي جي 
پي با حمايت از اقدام دولت هند گفت: رفتار دولت در اين 
حادثه معقولانه بود. وي كه جمعه شب با خبرنگاران 
گفت وگو مي كرد، افزود: جامعه جهاني بايدخطر بنيادگرايي 
اسلامي را درك كرده و راهكاري براي از بين بردن اين 
خطرتدوين كند. 
اين اظهارات مقام هندي نشان مي دهد كه دهلي نو
اسلامگرايان وابسته به استقلال طلبان كشميري و يا متحدان 
آنها در ميان مردان مسلح اسامه بن لادن و گروه طالبان را
عامل هواپيماربايي مي داند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كوفي عنان: جهانيان ! براي مقابله با
خطرات بي مرز متحد شويد!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سازمان ملل - خبرگزاري جمهوري اسلامي: دبير كل سازمان ملل 
در پيامي به مناسبت آغاز سال جديد ميلادي، خواستارگسترش 
همكاري هاي بين المللي براي مقابله با مشكلات جهاني شد. 
كوفي عنان گفت: مردم جهان سرنوشت مشتركي دارند اما فقط
زماني مي توانند بر اين سرنوشت مشترك مسلط شوند كه با
يكديگر، با آن روبرو شوند. 
عنان با تكيه بر اينكه فلسفه وجودي سازمان ملل، 
همكاري هاي مشترك بين المللي است، گفت: قرني كه آغاز
مي شود اميدهاي جديدي را بر مي انگيزد اما مي تواند
خطرهاي جديدي نيز به ارمغان آورد و يا خطرهاي كهنه را در
اشكالي جديد و هشداردهنده عرضه كند. 
دبير كل سازمان ملل از تغييرات اقتصادي، تعصب، خشونت، 
بيماري ها وصدمه به محيط زيست، به عنوان خطرهاي عمده اي 
كه جهان را تهديد مي كند نام برد. 
عنان تاكيد كرد: هيچكس از ميزان شدت اين خطرات دقيقا" 
مطلع نيست اما واضح است كه اين خطرات مرزهاي كشورها را
در مي نوردد. 
دبير كل سازمان ملل با اشاره تلويحي به آمريكا گفت: حتي 
قدرتمندترين كشورها نيز نمي تواند به تنهايي و بدون 
همكاري بين المللي، اتباع خود را در مقابل اين خطرات حفظ
كند. 
عنان افزود: از طريق سازمان ملل و با تلاش مشترك 
مي توان با ايدز وديگر بيماري هاي واگيردار مقابله كرد، 
تغييرات جوي را كنترل نمود و آب و هواي پاكيزه براي همه 
فراهم ساخت. 
وي خاطرنشان كرد: به علاوه سازمان ملل تلاش مي كند
جهاني شدن اقتصاد و تجارت به نفع همه باشد و به فقرا
اجازه دهد خود را از فقر خارج سازند. 
عنان تاكيد كرد: بايد از طريق سازمان ملل، حقوق بشر را
براي همه به يك واقعيت تبديل كرد و به كل جامعه بشري اين 
فرصت را داد در تصميماتي كه بر زندگي آنها تاثير
مي گذارد، حق اظهار نظر واقعي داشته باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[غرب، عبرت آموزي وتجربه اندوزي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گفتگو با دكتر محمدمحمدي گرگاني استاد دانشگاه 
اشاره
غرب همواره يكي ازموضوعهاي اساسي تاريخ 200 ساله اخير
ايران زمين بوده است. گاهي تحت عنوان استعمار و گاهي تحت 
عنوان امپرياليسم، اما در گفت وگوي حاضر ترجيح داده ايم 
به غرباز زاويه ديگري نگاه كنيم، مايليم غرب را از
زاويه پند و عبرت آموزي و تجربه اندوزي مورد توجه قرار
دهيم، مسايلي كه مي تواند در دوران گذار براي ما جالب
توجه باشد، به عنوان نمونه آنان چه مكانيسمي را به ويژه 
بعد از قرون وسطي از نظر اجتماعي برگزيدند كه تا اين 
اندازه پيشرفت در آن ديار حاصل شد؟ اگر در رفتار روزانه 
آنان وجدان كاري به شدت قابل مشاهده است آيا به اين 
معناست كه از دين دور شده اند يا در واقع به دين 
نزديك شده اند؟ چرا با وجود آنكه در برخي كشورهاي غربي 
تا 40 درصد طلاق وجود دارد، اما از هم گسيختگي اجتماعي و
از هم پاشيدگي جامعه و تمدن، مشاهده نمي شود؟
گروه انديشه 
گفتگواز: فروزان آصف نخعي 
* آقاي دكتر محمدي، مايلم بحث خودم را با توجه به يك 
موضوع روز داخلي كه به نظر مي رسد تجربيات آن در اروپا
نيز قابل مشاهده است شروع كنم، اين موضوع حقوق انسان است، 
امروزه عده اي با مطرح نمودن حق و حقوق انسان، قرائتي 
از انسان ارائه مي دهند كه مغاير با قرائت انسان مكلف و
صرفا" تكليف گر است، آيا چنين رويكردي به حقوق در تاريخ 
اروپا نيز قابل مشاهده است، بهترين رويكرد در تاريخ 
اروپا نسبت به حقوق انسان چه بوده است؟
* در آنجا نيز در مرحله اي، تقسيم بندي افراد بر اساس 
عقايدشان بود، به عنوان مثال در انگلستان از افراد
آزمايش مي گرفتند و در تاريخ آمده است كه با اين آزمايش 
عقايد افراد مورد ارزيابي قرار مي گرفت. سپس پس از اين 
امتحان يا گزينش آنان حق داشتند به مناصب لشكري وكشوري 
راه پيدا كنند به همين دليل عده اي كه در اين 
گزينش ردمي شدند به شهرهاي كارگري مانند منچستر يا
بيرمنگام پناه مي بردند. ويژگي اين افراد اين بود كه از
همه حقوق اجتماعي برخوردار نمي شدند. تنها به دليل اينكه 
عقايد مذهبي شان با مذهب حاكم تطبيق نمي كرد اما پس از
آن، ضابطه عقيده را براي استخدام و يا مرزبندي افراد
ردكردند. اكنون نيز كشورهاي اتحاديه اروپا خود را متعهد
به تساوي حقوق افراد فارغ از عقيده و مذهبشان مي دانند. 
البته مواردي هست كه خلاف آن عمل مي شود ولي به لحاظ
قانوني و فرهنگي تساوي افراد، فارغ از عقايدشان پذيرفته 
شده است. 
* آيا آنان با اين رويكرد به انسان، از راه دين و
دينداري خارج شدند؟ اگر نشده اند اين موضوع مي تواند راه 
توسعه براي ما نيز تلقي شود؟
* نكته بسيار مهمي در اينجا مطرح است كه خود نياز به يك 
بحث مستقل و جدي دارد، مسئله اين است كه آيا صداقت، 
وجدان كاري، روحيه جمعي، انصاف اموري غير ديني اند؟
آيامي توانيم بگوييم كه جامعه اي با داشتن ويژگيهاي فوق 
عملا" از دينداري خارج شده است؟ اجازه بدهيد اين بحث را
به وقت ديگر موكول كنيم، به نظر اينجانب همه صفات مذكور
جزئي از دين و دينداري است. مخصوصا" در بحث مربوط به 
روابط اجتماعي افرادمسئله عقايد دروني و شخصي شان 
دخالت مستقيم ندارد. 
آنان حوزه مسائل دروني و شخصي افراد را حريم خصوصي افراد
تلقي كردند، و گفتند كه حق نداريم در اين حوزه دخالت 
كنيم. اما اين مسئله به معناي آن نيست كه در حوزه 
اجتماعي تاكيدات اديان را زير پا بگذارند وجدان كاري، 
احساس مسئوليت نسبت به منافع ملي، انصاف، رعايت حقوق 
ديگران و.. همه از اخلاقيات ديني است. اگر جامعه اي نام 
دين را از روي آن برداشت دليل نيست همه اين ارزشها
غيرديني باشند. نكته بعد اين است كه از نظر اجتماعي با
همين شيوه توانستند از خلاقيت و استعداد افراد متفاوت 
بهره ها ببرند. چند سال پيش دولت كانادا اعلام كرد كه 
فقط از جذب متخصصين ايراني، ساليانه ميلياردها دلار سود
برده است. 
آنچه در دهه اول انقلاب شد موجب فرار بسياري از بهترين 
مغزها و متفكرين ما شد. بعضي از اين افراد سرمايه هاي 
عظيمي براي مملكت هستند و سرمايه هاي فرهنگي و فكري 
ارزشمندند و بايد بيشتر و بهتر از سرمايه مالي مورد توجه 
باشند. 
آيا ما فردا در آستانه قرن 21 خواهيم توانست باز هم 
افراد را صرفا" به خاطر عقايدشان مورد بي مهري و يا در
مواردي بي احترامي قرار دهيم؟
آيا فرداي ما امروز غرب نخواهد بود؟ آيا فردا نخواهيم 
پذيرفت كه عقايد شخصي افراد محترم باشد و در مناسبات 
اجتماعي، ضوابط اجتماعي بر اساس قانون حاكم باشد؟و آيا
رعايت قوانين اجتماعي، آداب اجتماعي، نظم جمعي، وجدان 
كاري و... كه اصول و ارزشهاي محتوم امروز شدند، ارزشهاي 
غيرديني اند؟
* بسيار خوب، غرب داراي چه مشكلاتي است كه امروزه ما بايد
از تجربه ها و مسائل آن عبرت بگيريم؟
* سخن گفتن از مشكلات غرب خود مشكل است. چرا كه در جامعه 
ما متاسفانه عده اي آنقدر بد از غرب مي گويند كه نقد غرب
موجب سوءتفاهم مي شود. 
نكته مهم ديگر اين است كه غرب خود بسيار بهتر و مفصل تر
از ما خود را نقد مي كند و اين خود به نظر متفكرين عامل 
بقاي غرب شده است. راديو، تلويزيون، مطبوعات، دائم در
حال نقد و بررسي مسائل جامعه اند. آنقدر نقد مي شود كه 
كسي نياز ندارد در تاكسي و اتوبوس و يا داخل دستشويي 
شعار عليه مسئولين بگويد و بنويسد. 
اين نكته بسيار مهم است، متفكرين بزرگي در اين مورد بحث 
كرده اند و نقد مستمر را عامل بقاي جامعه دانسته اند، و
چه زيباست كه قرآن 14 قرن قبل ملاك بهترين جامعه را نقد
مستمر آن مي داند.(آل عمران - 109)اما نه به دست و پاي 
عقايد مردم پيچيدن، مزاحم امنيت شخصي افراد شدن، بلكه 
اين نقد مستمر به مسائل اجتماعي باز مي گردد كه سرنوشت 
همه بدان مربوط است. 
امروز بهترين و عميق ترين نقد غرب را نيز همان متفكرين 
مطرح كرده اند و ما در واقع در بسياري موارد از ديدگاه 
آنان بهره مي گيريم، البته اين خود مي تواند نقد ما را
عميق تر و درست تر بنمايد، چرا كه از كساني نقل مي شود
كه خود در آنجا زيسته و عميقا" به مسائل خود
انديشيده اند. 
نكته ديگر را عرض مي كنم و آن اين است كه بخشي از اين 
نقدها در چهارچوب نظام حاكم و غرب يعني نظام اصطلاحا" 
سرمايه داري است. با اين توجه كه امروز بسياري از
دولت هاي حاكم در كشورهاي اروپايي، سوسيال دموكرات يا
سوسياليست هاي نوگرا هستند كه به دنبال يافتن راهي براي 
جمع كردن نقاط قدرت و نظام حاكم قرن بيستم يعني 
سرمايه داري و سوسياليسم اند حوزه بحث را ازاين دايره 
كلي خارج مي كنم و با اجازه در محدوده وضع موجود غرب
نقدها را عرض مي كنم. 
به طور كلي انديشمنداني كه به نقد وضع موجود پرداخته اند، 
چند محور را ذكر مي كنند. 
1- بي تفاوتي اخلاقي Moral Indiferency يا
اين بي تفاوتي اخلاقي مخصوصا" در ميان نسل جوان معضل جدي 
شده است. نمونه هاي فراواني از اين بي تفاوتي در
صحنه هاي اجتماعي ديده مي شود. 
2- فرديت ذره اي يا Atomistic Individualism سلولي 
بحث اين است كه مناسبات موجود، چه مناسبات پيشرفته شهري، 
و چه مناسبات اقتصادي و اجتماعي، افراد را تنها كرده است. 
هر كس به فكر شخص و منفعت شخصي خود است. اين تنهايي يا
احساس تنهايي و بي كسي موضوع بحث فراواني قرار گرفته است. 
چرا چنين شده است؟ علل و عوامل آن چيست؟
چرا رقم طلاق مثلا" در امريكا 52% است؟ و در انگلستان 
نزديك به 40%؟ چرا در حالي كه توليدات بشر آنقدر پيچيده 
و كارساز و زيبا و خوب است، انسان سازنده اين كالاها خود
رشد همه جانبه نكرده است؟
3- بي هويتي و Moral Aimlessness بي هدفي 
اين مسئله فراوان موضوع بحث است كه مخصوصا" نسل جوان 
دچار بي هويتي و بي هدفي شده است. انگيزه رشد و تعالي، 
انگيزه لازم براي ارزشهاي موجود بشري را احساس نمي كند. 
بعضي تعبير مي كنند كه نسل امروز ما Neutrality of دچار
Aim بي تفاوتي ارزشي شده است. مي گويند ارزش هاي اخلاقي 
ما بي پشتوانه شده است، قادر به دفاع و تثبيت آن نيستيم 
مايه هاي عميق فرهنگي كه پشتيبان اين ارزشها باشد سست 
شده و به نوعي فقر فرهنگي Moral Philistine يا دچار
شده ايم. 
سوءال جدي اين است كه چرا با وجود حل نسبي مسائل اقتصادي 
افراد، تامين زندگي حتي در مواقع بيكاري، باز بعضي 
جوانان دچار بحران هاي مذكور هستند؟
خستگي و دلزدگي موجود در ميان برخي جوانان ريشه ايش چيست؟
راه حل آن كدام است؟ چرا فقط در انگلستان ظرف 10 سال 
اعتياد به انواع مواد مخدر 5 هزار برابر شده است؟ نكته 
مهمتر اينكه اين رقم در ميان جوانان 1813 ساله است. 
اين جمله اريك فروم، توضيح يك متفكر امريكايي است كه يكي 
از اين عوامل را ذكر مي كند، او مي گويد: "مسئله اخلاقي 
ما، بي تفاوتي انسان نسبت به خودش است، زيرا فرد حس تشخص 
و بي همتايي را از دست داده و خود را ابزار مقاصدي بيرون 
از خودش كرده است. "لذا بعضي عقلانيت موجود را عقلانيت 
Instrumental Rationality ابزاري تلقي مي كنند. يعني 
آنچه فراموش شده خود انسان است. 
شايد شنيده ايد كه كتاب مثنوي مولوي در امريكا به 
انگليسي ترجمه شد و در عرض يكسال بيشترين فروش را داشت. 
اين خود نشان دهنده تشنگي و نياز يك جامعه است، مساله اي 
كه در جوامع اروپايي نيز ديده مي شود. در بسياري از
سمينارهاي سياسي، حقوقي.. كتابهاي عرفاني ايراني مانند
عطار، مولوي، شبستري، حافظ، ترجمه به انگليسي شده و عرضه 
مي شود. 
مساله اين است كه انسان ممكن است در اوج رفاه اقتصادي و
با دارا بودن همه وسائل رفاهي، باز هم در تنهايي خود كپك 
بزند، خسته و تنها باشد، اين نكته بسيار مهم است كه در
انگلستان مصرف داروهاي عصبي از همه داروها بيشتر است. 
انسان همين است، با برطرف شدن نيازهاي اوليه، نيازهاي 
برتر او شكوفا مي شود، انسان احساس نياز به نيكي، 
نيكوكاري، بي نهايت طبعي، عشق،... مي نمايد. اين نيازها
ميدان وجهان بيني و نگاه خود را مي طلبد. 
به همين جهت بعضي متفكرين مانند آلن دوبنوا فرانسوي، قرن 
بيست و يكم را قرن بازگشت انسان به خويش، نام نهاده اند. 
* با تمام اينها كه فرموديد، سئوال مهم اين است كه وحدت 
اجتماعي و يا انسجام اجتماعي چرا در اين جوامع به هم 
نمي خورد و اين جوامع هر روز با قدرت بيشتري به پيش 
مي روند؟
* نكته مهم اين است نقدهايي كه عرض شد، در جامعه اي مطرح 
مي شود كه از منظرها و ابعاد گوناگون پيشرفت نموده است. 
به عبارت ديگر سطح مسايل بسيار متفاوت است. اگر آمار
طلاق مثلا" در انگلستان نزديك به 40 درصد است معنايش اين 
نيست كه اين افراد از همه خصلت هاي انساني و اجتماعي 
بي بهره اند و يا همه مردم بي اعتنا به سرنوشت فرزندان 
خود هستند، ميليون ها انسان با عشق و احساس مسئوليت نسبت 
به فرزندان و حتي بشريت زندگي مي كنند. موءسسات خيريه حتي 
براي ساير كشورهاي دنيا فعال هستند، مسايل اساسي را به 
راحتي نقد مي كنند. خود اين نقد و نقدپذيري، علامت حيات 
وخوداصلاحي جامعه است. در آنجا هيچ چيز پنهاني از ديد
مردم وجود ندارد. خود اين نقدها در جامعه، نشان حيات و
خود اصلاحي جامعه است و وسيله مهمي براي شناخت و پرداختن 
به حل مسايل اجتماعي محسوب مي شود، ضمن آن كه مشاركت 
همگاني را جلب مي نمايد. به عنوان مثال در بعضي محله ها، 
خانواده ها با همكاري با يكديگر در كوچه وخيابان محل قدم 
مي زدند و معتادين را از محل دور مي كردند. مثلا" چند زن 
و مرد به نوبت شبها در كوچه هاي محل خود قدم مي زدند، 
آنان اين كارها را داوطلبانه براي حفظ فرزندان و مخصوصا" 
جوانان خود انجام مي دادند تا محيط امن و سالمي داشته 
باشند. به هر روي اين مساله بسيار مهم است و بايد درجاي 
خود به عنوان يك بحث مستقل مطرح شود، اما همين قدر بايد
گفت كه حضور هزارها انجمن، موءسسه علمي، فرهنگي، هنري، 
خيريه ها و غيره و حضور ده ها حزب و همچنين مطبوعات 
بسيار متنوع و راديوها وكانال هاي تلويزيوني مختلف، خود، 
نشان دهنده حيات، تنفس و خود بازسازي جامعه است. 
* فروريزي ارزشهاي اخلاقي در غرب از چه ابعادي برخوردار
است و تاثير وجوه مختلف اين قضيه بر يكديگر چه مسائلي را
به وجود آورده است؟ و بعضا" آنان را به چه نتايجي رسانده 
است؟
* همانگونه كه عرض كردم، غرب يك واحد نيست و در تحليل 
مسائل و نقد مشكلات، متفكرين ديدگاههاي متفاوتي دارند، 
لذا سخن از يك جامعه، با يك سخنگو، يك فرد نيست. به همين 
جهت، بررسي ديدگاه متفكرين كه در اين باره سخن گفته اند، 
خود يك كار جدي است كه در حوزه رشته هاي متفاوت علمي، 
مخصوصا" علوم انساني است. مساله مهم ديگر اين است كه در
كشورهاي جهان سوم يا جنوب ممكن است حجم مشكلات بسيار
بيشتر و پيچيده تر باشد. اما به دليل كمبود يا حضور
محدود رسانه ها، مسائل و مشكلات در اندازه واقعي خود
منعكس نمي شود، اين نكته كه "خود اصلاحي "، عامل رشد و
بقاي تمدن موجود در كشورهاي غربي شده، مورد اشاره بسياري 
از متفكرين قرار دارد. اين نكته در كشورهاي جنوب مورد
توجه قرار نگرفته است، لذا اساسا" مقايسه ميان كشورهاي 
باز و پيشرفته با كشورهاي جنوب بسيار مشكل است. 
اما مساله مستمرا" از طريق رسانه ها بحث و بررسي مي شد و
هر روز در راديو و تلويزيون مضعل مورد مشورت هم متخصصين 
و هم مردم عادي قرار داشت. شايد بتوان عمده ترين 
محورهايي را مطرح و بررسي كرد، ضمن آن كه اين مسائل نيز
دائما" درحال تغيير و تحول است. 
فروپاشي نهاد خانواده يكي از محورهاي بحث بود آمار طلاق 
در امريكا و انگلستان بسيار موضوع بحث است چرا خانواده 
بزودي متلاشي مي شود؟ چرا زن و يا مرد حاضر مي شود فرزند
خود را رها كند و ازدواج مجدد نمايد؟ چرا در حالي كه 
مشكل اقتصادي تا حدي حل شده و امنيت نسبي اجتماعي وجود
دارد افراد از هم جدا مي شوند؟
بحث اين است كه كودكي كه از ابتدا شاهد است كه حتي 
مادرش به مظهر عشق، محبت بي توقع و بي دريغ است او را
رها مي كند. آيا اولين نطفه هاي بي هويتي و فقر اخلاقي 
در ذهنش كاشته نمي شود؟
فرزندان طلاق، يعني بچه هايي كه از كودكي محروم از محبت 
مادر و پدر خود شده بودند، مكرر در تلويزيون بحث 
مي كردند كه مادر چرا مرا تنها گذاشتي؟ چرا بي كسي، 
ناتواني و ضعف مرا ناديده گرفتي؟ چرا نتوانستي مساله را
با ما حل كني؟ازدواج مجدد تو چه چيزي براي تو داشت كه 
به محروميت و تنهايي من، برتري داشت؟
در امريكا هر روز چند برنامه تلويزيوني بود كه مستقيما" 
در اروپا نيز پخش مي شد، بيشتر محور اين برنامه براي 
بچه ها و خانواده ها بود. 
به عنوان مثال دختري كه از كودكي وسيله مادرش رها شده 
بود و اكنون نزديك به 30 سال داشت، در تلويزيون ظاهر
مي شد، او در يك سالن بزرگ درحضور دهها تماشاچي از خودش 
سخن مي گفت و وقتي مادرش را پيدا مي كرد چنان اشك شوق 
مي ريخت كه همگان با او اشك مي ريختند. تاكيد بر خانواده، 
عشق و محبت خانوادگي به شدت مورد توجه قرار گرفته است. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/maref.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.معارف</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Religion</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عصر همسخني پيروان اديان بزرگ]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[به مناسبت آغاز سومين هزاره تولد عيسي مسيح(ع)
گذشتن بيست قرن از تولد پيامبر مهر و دوستي و دشمن تلبيس 
و ناراستي، حضرت عيسي بن مريم(ع)، نشانگر پويايي و زنده 
بودن ايمان در جوامع بشري است. در واقع حتي رخدادهاي 
غريب مغرب زمين در طول چهار صد سال گذشته، بويژه در قرن 
بيستم، عليرغم روح مادي و زميني آن، هيچگاه نتوانسته است 
پرده اي بر ارزشهاي ارجمند و ژرفي كه در ذات ايمان به 
خداوند و پيروي از پيامبران بزرگ الهي است بيفكند. 
پيامبران تا زمان ختم نبوت، همچون كارواني بزرگ و حامل 
اصالتهاي ناب و عميق، در مواقف مختلف زندگي انسانها با
تنوع اجتماعي حيرت انگيز آنها، حضور مي يافته اند و يك 
پيام و يك دستورالعمل واحد را با تشكيك مراتب زماني و
محدوده هاي زباني و اجتماعي به انسانها ابلاغ 
مي فرموده اند. بدين ترتيب چراغ ايمان همواره فروزان و
راه انبياء با رهروان جديدي پر ازدحام مي گرديد و بشريت 
به سوي مقصد بزرگ خويش دوباره كوچ مي كرده اند. 
در ميان همه اديان بزرگ الهي، چهره زيباي حضرت عيسي(ع)
با پيام رحمت و مهرورزي و برادري، بسيار فروزان و درخشان 
بوده است. عليرغم سوءتفاهمهايي كه در طول تاريخ به وجود
مي آمده است، جوهر پيام عيسي مسيح(ع)كه فروزش آفتاب
ايمان و يكتاپرستي بوده است، خدشه دار نشده و پس از دو
هزار سال، اين پيام الهي راه خود را به نامهاي مختلف 
يافته و استمرار بخشيده است. مسئله مهم در اينجا اين 
نيست كه كدام دين برحق است و كدام شريعت مي تواند خود را
مسير راستين رستگاري از طرف خداوند بنامد، زيرا اغلب
پيروان اديان چنين مدعايي دارند و دين اسلام با ادله 
خاتميت بيش از ساير اديان بر اين نكته پاي مي فشارد. اما
بحث بر سر اين است كه نگاه داشتن فروغ ايمان در دل امتها
و جوامع مختلف، كاري بزرگ و نستوه بوده است كه جز از
طريق پيامبران و پيامگذاران اصيل و برجسته در طول تاريخ 
ميسر نبوده است اتكاي پيامبران الهي به وحي و فقدان 
هرگونه خدشه اي در اين پيام، راهي بازگشوده، فراروي 
انسانهايي بوده كه نيازمند و تشنه حقيقت بوده اند. و
" حقيقت "همان گمشده اي است كه همه انسانها نيازمند و
جستجوگر آنند. همان "گوهري كزصدف كون و مكان بيرون است "
و جز خداوند دو گيتي، هيچ موجودي نمي تواند مدعي مالكيت 
و تعلق آن باشد. پس نقطه اشتراك همه اديان الهي، عرضه و
جستجوي حقيقت است. حقيقتي كه همچون مصباح، يگانه و بارز
است، اما تلالوهاي آن در گوهرها و اجرام و اجسام و فواصل 
مختلف متفاوت است. اين حقيقت ناب و چراغ گرانبها كه در
نهايت همان خداوند بزرگ و پادشاه هستي و نيستي است، اگر
در طول تاريخ بشر، به اهتمام انبياء و رسل، همچون فرهنگي 
بزرگ و استوار در ذهن و ضمير بشريت ريشه نمي دواند، 
مسلما" بنياد اخلاقيات و اجتماعيات و ايمانيات و شرعيات 
و در يك كلام همه قوانين فردي و اجتماعي، عرفي و موضوعه، 
اخلاقي و ديني و بالاخره همه استدلالهاي كلامي و فلسفي، 
جز نقشي بر آب نمي بود. پس، ازاين روزن مي توان همه 
اديان الهي را حامل بخشهايي از حقيقت دانست كه منشوروار
مي تابند و در درخشش آنها- ولو با شدت و ضعف - مي توان 
سراغ سرچشمه هاي نور و منشاء اين مصباح منير را جستجو
كرد. 
امروزه، آيين مسيحيت، يكي از بزرگترين و پرشمارترين 
اديان جهان محسوب مي شود. اين دين نيز، همچون همه اديان 
معظم الهي علاوه بر وجه وحياني و ايماني، از ماهيتي 
تاريخي نيز برخوردار است. در طول تاريخ، شعب و فرق 
بسياري، با نامها و عناوين متفاوت در ذيل آن پا به عرصه 
حضور نهاده است و در دل همين تشعبات و تفرقات، هم 
تنازعات پرشمار اجتماعي و هم ديالوگهاي عظيم كلامي را
شكل داده است. آخرين نهضت بزرگ و انشعاب عظيم در اين 
تاريخ بزرگ، ظهور پروتستانتيزم و پيدايش نگره نقاد آن 
بوده كه آباءكليسا را با مسائل بسياري رويارو ساخته و بر
حجم ميراثهاي كلامي ايشان بسيار افزوده است. علاوه بر
اين، از جانبي ديگر، پيروان اين دين، با اديان ديگر نيز
روياروييهاي فكري يا اجتماعي و حتي نظامي بسياري 
داشته اند. خاطره اين روياروييها در هنگامه نزاعهاي 
موسوم به صليبي با مسلمانان، از لحظه هاي تلخ اين تاريخ 
است كه رنجهاي بيكراني را هم به پيروان مسيح و هم به امت 
اسلام وارد ساخت. بي ترديد، اينك در آستانه دو هزارمين 
سال ميلاد حضرت مسيح(ع)همه اين مسائل به عبرتها و
درسهاي تاريخ بدل شده و هم پيروان مسيح(ع)و هم پيروان 
ساير اديان مي بايد با بهره گيري از آموزه هاي آن، 
راههاي نوين و مسالمت آميز گفتگو و مشاركت براي جهاني 
بهتر را بياموزند. عصر خشونت گذشته و روزگار همزيستي 
انسانها فرا رسيده است. حق همه انسانهاست كه پيروي از
ديانت خاص و مطلوب خود را برگزينند و اين حقيقت با شعار
" لااكراه في الدين "در اسلام تصريح گرديده است. علاوه بر
اين آنجا كه خداوند در آيه معروف: "ايهاالناس اناخلقناكم 
من ذكروانثي و جعلناكم شعوبا" و قبائل لتعارفوا" به 
ناموس خلقت براساس شعبه ها و تفاوتها اشارت مي فرمايد، 
ضمنا" اين نتيجه عميق و فراديني را پيشاروي بشريت قرار
مي دهد كه: "ان اكرمكم عندالله اتقيكم "يعني عمل و نيت 
پرهيزگارانه انسانها، نماد فضيلت و برتري ايشان است. پس 
هر اقدام و هر آموزه اي كه به تهذيب آدمي بينجامد و در
اين مسير گام بگذارد، شمه اي از مسير خداوند را به انسان 
نشان داده و طريق هدايت در همان راستاست. 
اينك، انسانها از مراحل بدوي زندگي گذشته و رشد عقول و
علوم، دريچه ها و بلكه دروازه هاي عظيمي را به روي انسان 
گشوده است. درسهاي تاريخ، نظير حكومتهاي خشونت بار ديني 
در زمان حاكميت قرون وسطايي كليسا، عبرتي براي همه 
انسانها و همه دينها و امتهاست. هيچكس نمي تواند خاطرات 
تلخ تفتيش عقايد و هتك حرمت انسان به نام دين و اقتدار
بي حد و مرز دنيوي روحانيت، مسيح را به نام خداوند و به 
نام دين و به نام كليسا از ياد ببرد. هنگامي كه دين و
ايمان به چنين احلام دنيوي و اغراض سياسي اي وابسته و
بلكه آلوده شد، آنگاه خردمندان و دانشوران سوزانده 
مي شوند و پرسشگران بزرگ در دادگاههاي تاريخي مي بايد
بلرزند و پاسخ گويند و در مقابل عوام الناس با محكوميت 
صوري ايشان، راههاي رستگاري و بهروزي مسدود مي شود و
حكومتها با حق مطلق پنداشتن خود گمان مي برند كه حركت 
تاريخ هميشه بر همين نهج و طريق مي گردد. حال آنكه گوهر
حقيقت از هزاران راه خود را به مقصود مي رساند و نور
تابناك آن از زير لايه ها و پرده هاي بسيار بيرون 
مي تابد و دير يا زود چشمها را خيره خواهد ساخت. امروزه، 
آگاهي و رشد عقلاني و علمي بشر، آن خاطره هاي تلخ را به 
درسهايي بدل ساخته تا مردمان بخوانند و از تكرار شوم آن 
بپرهيزند. 
پس مي توان اميد بست كه ديگر عصر همسخني پيروان دينهاي 
بزرگ فرا رسيده و در ژرفناي زندگي معاصر، مي توان دوعنصر
انتخاب خردمندانه و آزادي مسئولانه را به عنوان 
سرمايه ها و پشتوانه هاي ايمان به بشريت هديه داد. 
هديه هايي كه سرانجام مبارك آن، رشد دينمداري و ايمان به 
خداوند و گسترش اخلاقيات در ميان جوامع مختلف خواهد بود. 
خوشبختانه نهضتهاي نوين فكري و فلسفي در ميان روشنفكران 
و روحانيون مسيحي، نويدبخش نگرش تازه اي براي كثرت گرايي 
بخردانه، خروج از ايمان القايي و تقليدي و رويكرد به سوي 
دينمداري بر مبناي آگاهي، آزادي و توجه به معناست. 
بازگرداندن معنويت به زندگي بشر و كاشتن مجدد اين نهال 
در باغچه زندگاني امروز و پيراستن زائده هاي دنيوي، 
همراه با رشد تساهل و رويگرداني از خشونتهاي جاهلانه، 
رسالتي است كه همه اديان بر دوش دارند. به ويژه پيروان 
حضرت عسيي مسيح(ع)كه پيامبر مهر و گذشت و برادري است و
همه انسانها را فرزندان عزيز خداوند مي دانست و حرمت 
ايشان را با رنجهاي عظيم خويش پاس مي داشت...]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهردار منطقه يك: مكان هاي مناسب براي 
احداث ساختمانهاي بلندمرتبه تعيين مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: هرگونه تغيير و تحول در ساختار شميران بايد
با در نظر گرفتن موقعيت خاص جغرافياي طبيعي و بافت سنتي 
آن بعمل آيد، به گونه اي كه شميران در روند ساخت و ساز، 
ارزشهاي طبيعي و هويت هاي فرهنگي و تاريخي خود را از دست 
ندهد. 
رضا اليجاني شهردار منطقه يك با بيان مطلب فوق اظهار
داشت: در نظام شهرسازي و برنامه ريزي شهري هرگونه ساخت و
ساز اعم از مسكوني، تجاري و صنعتي، مي بايست براساس 
ظرفيت ها و زيرساختها انجام شود. 
وي از تامين آب، انرژي، اشتغال، اقتصاد، آموزش، بهداشت، 
فراغت، امنيت خاطر و حمل و نقل و ارتباطات به عنوان 
ظرفيتها و زيرساختهاي جمعيتي نام برد. 
شهردار منطقه يك با اشاره به پيشينه تاريخ شميران، آثار
و ميراث فرهنگي با ارزش و جلوه گاههاي طبيعي كه 
كوهپايه هاي البرز به اين منطقه داده است، تاكيد كرد: 
عناصر بسيار مهمي با مركزيت تجريش، مجموعه بازار، 
امامزاده صالح(ع)و بسياري از ساختمانهاي داراي ارزش 
تاريخي در شميران وجود دارد كه ضروري مي نمايد، ساخت و
ساز در آن با برنامه ريزي انجام شود. 
وي افزود: برپايه اين برنامه ريزي مقدار بناهايي كه 
ساخته مي شود بايد در بين بناهاي موجود قابل تعريف و
داراي هويت باشد از اينرو اعطاي تراكم و افزايش آن نه 
براساس پلاك، بلكه بر اساس مقياس بلوك، محله و نوع ساخت 
و سازهايي كه در آن محلات شده است، تعريف مي شود. 
شهردار منطقه يك محدوديتها و الزامات ديگر مانند زلزله 
در شميران، خطر رانش زمين و سيل را در ساخت و ساز شهري 
بسيار موءثر اعلام كرد. 
وي همچنين با اشاره به افزايش جمعيت و لزوم تهيه مسكن 
اظهار داشت: هم اكنون مشاور برنامه ريز منطقه در حال 
جمع آوري اطلاعات لازم است تا براساس آن مكانهاي مناسب
براي احداث ساختمانهاي بلندمرتبه شناسايي شده و ضمن 
تامين زيرساختهاي مورد نياز نسبت به واگذاري تراكم در
چارچوب ضوابط و مقررات شهرسازي اقدام شود كه به زودي 
نتايج آن اعلام خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[75 اتوبوس تحويل اتوبوسراني تهران شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: تعداد 75 دستگاه اتوبوس درون شهري توليدي 
شركت شهاب خودرو مربوط به اولين مرحله از قرارداد منعقده 
بين وزارت كشور و اين شركت، تحويل شركت واحد اتوبوسراني 
شد. 
مديرعامل شركت شهاب خودروبا اعلام اين مطلب گفت: 
تعداد كل اتوبوس هاي مربوط به قرارداد پنج هزار دستگاه 
مي باشد و قرار است در يكساله منتهي به شهريور سال آينده، 
يكهزار دستگاه آن تحويل شركت واحد اتوبوسراني شود. حسين 
شيخي افزود: اتوبوس هاي توليدي داراي آخرين استانداردهاي 
" يورو 2" مي باشد و فن آوري ساخت آن نيز برابر با
جديدترين فن آوري شركت رنوي فرانسه كه نقش زيادي در كاهش 
آلودگي محيط زيست و افزايش ايمني دارد، مي باشد. منابع 
مالي خريد اين اتوبوس ها از محل تفاوت نرخ سوخت از
سوي وزارت نفت تامين شده است. 
وي ارزش هر دلار تخصيصي براي توليد هر دستگاه اتوبوس را
1750 ريال ذكر كرد و گفت: ارزبري هر دستگاه اتوبوس داخلي 
حدود 45 هزار دلار است، اما هر دستگاه اتوبوس توليدي 
اروپاي غربي 150 تا 180 هزار دلار وهر دستگاه اتوبوس 
توليدي توسط كشورهاي اروپاي شرقي 90 تا 110 هزار دلار
قيمت دارد. 
وي گفت: مجموع ارزبري هر دستگاه اتوبوس در حال حاضر حدود
30 درصد است كه با فراهم شدن زمينه توليد موتور ديزلي با
همكاري رنوي فرانسه، محور و فرمان ها و همچنين توليد
گيربكس خودكار با همكاري يك شركت اروپايي، اين ميزان به 
تدريج كاهش خواهد يافت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آلودگي هوا، همان "پپسي "است !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[معاونت محترم راهنمايي و رانندگي نيروي انتظامي هفته 
گذشته درباره لايحه الحاق راهنمايي و رانندگي به شهرداري 
گفته است: "... مقابله با آلودگي هوا دو راه بيشتر ندارد، 
يا بايد خدا كمك كند يا ما بايد طرح زوج و فرد كردن 
خودروها را اجرا كنيم. شهرداري براي مقابله با آلودگي 
هوا ميلياردها تومان هزينه مي دهد در حالي كه ما ظرف دو
روز با طرح زوج و فرد كردن كلك كار را كنديم... آلودگي 
هوا مربوط به اشباع هوا از اكسيژن ! ! و ازت و مقداري هم 
گازهاي خنثي است. آيا سوختن، هوا را آلوده مي كند؟ هوا
اگر با اكسيژن Coبسوزد 2 توليد مي كند كه ما در پپسي 
مي خوريم! Co 2 خالص هيچ آلودگي ندارد... "
وي همچنين افزوده است: ".. مسلما" اگر نيروي انتظامي 
زير نظر شهرداري برود من زير نظر شهرداري كار نمي كنم. 
اگر در نيروي انتظامي جاي ديگري براي من وجود داشت، به 
آنجا مي روم و در غير اين صورت خدمت را تمام مي كنم. "
قضاوت درباره بخش اول گفته هاي وي را به همه خوانندگان 
محترمي وامي گذاريم كه هنوز مطالب درسي دوره ابتدايي خود
را فراموش نكرده اند. اما درباره بخش دوم اين افاضات يك 
پرسش جدي از مسئولان امر قابل طرح است: در حالي كه لايحه 
پيش گفته براساس يك روند قانوني(و توسط بزرگترين مرجع 
قانونگذار كشور)در دست بررسي است، موضع گيري اينگونه يك 
فرمانده ارشد انتظامي آيا از مصاديق بي انضباطي، تخلف و
تهديد به شمار نمي آيد؟ در كجاي دنيا حتي افسران جزء
نظامي به خود اجازه اينگونه موضع گيري ها مي دهند؟ آيا
پيش از اين هم سابقه داشته است كه يك فرمانده انتظامي 
آشكار و صريح بگويد اگر فلان قانون تصويب شود يا فلان 
فرمان ابلاغ شود من حاضر به همكاري با آن نخواهم بود؟
... به راستي كه از نظم و انضباطي "اينچنين "، ترافيكي 
" آنچنان "دور از انتظار نيست.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[به دنبال اعلام حمايت گسترده كاركنان 
سازمان فرهنگي و هنري از مهدي 
ارگاني: درهاي ساختمان مركزي سازمان 
فرهنگي و هنري بر روي مردم بسته شد!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: به دنبال اعلام حمايت گسترده و وسيع كاركنان 
سازمان فرهنگي و هنري در مناطق مختلف شهر تهران طي چند
روز اخير و به ويژه در پي اعلام پشتيباني 59 نفر از
كاركنان ستاد سازمان از مهدي ارگاني مدير عامل اين 
سازمان، در واكنشي شتابزده و غيرمنتظره از سوي مسئولان 
سابق سازمان فرهنگي و هنري درهاي ساختمان مركزي اين 
سازمان به روي مردم و كاركنان بسته شد. به گزارش روابط
عمومي سازمان فرهنگي و هنري شهرداري تهران كاركنان اين 
سازمان پس از مواجه شدن با درهاي بسته در حالي كه شاهد
حضور تعداد معدودي از عوامل رئيس سابق سازمان فرهنگي و
هنري در داخل ستاد سازمان بودند، به ناچار مجبور به ترك 
مكان فوق و مراجعه به محل دفتر موقت مديرعامل سازمان 
فرهنگي و هنري در ساختمان مركزي شهرداري تهران شدند. 
بنابراين گزارش عبدالرحيم كركه آبادي مديرروابط عمومي و
بين الملل شهرداري تهران با حضور در جمع كاركنان سازمان 
در محل نمازخانه ساختمان مركزي شهرداري تهران طي سخناني 
با اشاره به ضرورت خويشتن داري كليه كاركنان سازمان در
مقابل اقدامات نابخردانه و غيرفرهنگي مديريت سابق سازمان، 
اظهار داشت: اميد است به همدلي و همراهي كاركنان شريف 
سازمان هر چه زودتر شاهد برقراري فضاي سالم و سازنده 
فرهنگي در اين سازمان باشيم. اين گزارش حاكي است با
تصميم مديرعامل سازمان فرهنگي و هنري كاركنان ستاد اين 
سازمان از صبح روز يك شنبه دوازدهم دي ماه تا روشن شدن 
وضعيت سازمان به طور موقت در محل فرهنگسراي انديشه 
استقرار خواهند يافت. 
اين گزارش حاكي است پس از برگزاري مراسم معارفه مديران 
مراكز فرهنگي و هنري مناطق 5، 7 و 12 در هفته گذشته، 
مديران جديد اين مناطق كه از سوي مديرعامل سازمان فرهنگي 
و هنري منصوب گرديده اند، رسما" كار خود را آغاز نمودند
و در تحولي ديگر ولي الله صديقي فر مديرعامل مراكز
فرهنگي و هنري منطقه 9 نيز با حفظ سمت از سوي مديرعامل 
اين سازمان به عنوان مدير منطقه 2 سازمان منصوب شد كه 
مراسم معارفه وي نيز با حضور جمعي از مسئولان ستادي و
مديران مناطق مختلف اين سازمان در محل فرهنگسراي 
ابن سينا صورت پذيرفت. 
اهميت خدمات رساني روابط عمومي ها به شهروندان 
از سوي ديگر، مهدي ارگاني، رئيس سازمان فرهنگي و هنري در
ديدار با مديران روابط عمومي شهرداري ها و مراكز فرهنگي 
و هنري مناطق بيستگانه و واحدهاي تحت پوشش شهرداري تهران 
گفت: روابط عمومي ها هم اينك به عنوان فرصتي در اختيار
مسئولين محسوب مي شوند كه شايسته است اين واحدها به 
عنوان نهادهايي مردمي به فرصتي در خدمت شهروندان تبديل 
شوند. 
ارگاني از كار روابط عمومي ها به عنوان فعاليتي در حال 
گذار و روبه تكامل ياد كرد و تصريح نمود: ماموريت اصلي و
وظيفه اساسي روابط عمومي ها در جوامع مردمي بازسازي و
ساماندهي روابط دو سويه و سازنده مابين مردم و مسئولين 
مي باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نصب پل ويژه عابر پياده در بزرگراه فتح]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: چهارمين پل ويژه عابر پياده روي بزرگراه فتح 
نصب شد. 
اين پل توسط شهرداري منطقه 9 به درخواست ساكنان شهرك 
آسمان و كوي سينا در تقاطع خيابان خليج با بزرگراه فتح 
نصب شده است. اين پل كه 65 متر طول 80/1 مترعرض و 5/5
متر ارتفاع دارد با هزينه اي بيش از 20 ميليون تومان 
ساخته و نصب شده است. 
هفت اقليم 
بيانيه جوانان حامي طبيعت درباره وضعيت پاركهاي ملي خجير
و سرخه حصار
]]>
<IMAGE>/1378/781012/p3-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
جمعيت آواي سبز ايران(جوانان حامي طبيعت)با انتشار
بيانيه اي خواستار حمايت از پارك هاي ملي خجير و سرخه 
حصار شد. گزيده اي از متن اين بيانيه به شرح زير است: 
پارك ملي خجير به مساحت 11570 هكتار و پارك ملي سرخه 
حصار با مساحت 9380 هكتار در شرق تهران قرار گرفته اند
كه قدمت آنها با قديمي ترين پارك ملي جهان يعني پارك ملي 
" يلواستون "در آمريكا برابري مي كند. 
اهميت اين منطقه علاوه بر طبيعت بكر و زيبا وقتي دو
چندان مي شود، كه بدانيم با توجه به روند افزايشي آلودگي 
هواي تهران، مي تواند نقش بسيار مهمي در كاهش آلودگي هوا
ايفا نمايد. اما، با توجه به اهميت خاص منطقه و
محدودبودن اختيارات سازمان حفاظت محيط زيست متاسفانه 
برخي از وزارتخانه ها و سازمانهاي دولتي و بعضا" 
نهادي هاي نظامي، به اين منابع ارزشمند چشم دوخته، به 
تخريب قسمتهاي حاشيه اي و نزديك شهر پرداخته اند. بايد
اذعان داشت با توجه به امكانات موجود و قدرت اجرائي 
محدود سازمان حفاظت محيط زيست، وضعيت حفاظت اين منطقه در
شرايط نسبتا" خوبي قرار دارد ولي با ادامه روند موجود و
عليرغم تلاشهاي شبانه روزي مديريت و محيطبانان فداكار و
سخت كوش پارك، وضعيت پارك به سوي بحراني شدن پيش مي رود
و اين هشدار جدي است. ساخت و ساز واحدهاي مسكوني، برگزاري 
مانورهاي نظامي و تخريب قسمتهاي مختلف پارك ملي به 
بهانه هاي گوناگون از جمله اموري هستند كه بعضي از
سازمانها و نهادهاي دولتي و نظامي عملا" به مرحله اجراء
گذاشته اند. 
جمعيت جوانان حامي طبيعت(آواي سبز)از شوراي عالي محيط
زيست مي خواهد در حداقل زمان ممكن، وضعيت مالكيت و حدود
اختيارات سازمان حفاظت محيط زيست را بر روي پارك ملي 
خجير و سرخه حصار مشخص نموده و تصميماتي اتخاذ كند كه 
پاركهاي ملي مطابق با استانداردهاي بين المللي، مورد
حفاظت قرار گرفته، از تعرض نسبت به آن به هر عنوان و از
سوي هر نهادي جلوگيري شود. 
آثار زيانبار گرم شدن كره زمين در فيجي 
روند گرم شدن تدريجي كره زمين موجب ذوب شدن يخچالهاي 
قطبي وبالا آمدن آب درياها شده است و اين موضوع همچنين 
آثار زيانباري در جزاير فيجي ايجاد كرده است كه بسيار
قابل تامل مي باشد. بنابه گفته خبرنگار شبكه تلويزيوني 
چين، جزاير فيجي يكي از جذابترين مناطق جهان محسوب
مي شود، اما چنانكه از شواهد پيداست مردم اين 
منطقه سرانجام مجبور خواهند شد اين منطقه زيبا را ترك 
كنند. 
همانطوري كه آلودگيهاي ساخت بشر موجب گرم شدن جو كره 
زمين مي شونديخچالهاي قطبي نيز ذوب مي شوند و آب درياها
بالا مي آيند، درحال حاضرنيزبطورقابل توجهي مناطق فيجي 
به زير آب مي روند. دراين منطقه سالانه برميزان بالا
آمدن آب افزوده مي شود وسواحل اين منطقه تخريب مي شوند
وشمار زيادي از درختان ساحلي ريشه كن مي گردد و خاك 
كشاورزي منطقه شسته مي شود. همچنين بالا رفتن دماي 
اقيانوس ها موجب بروز تندبادهاي بيشتري در منطقه مي شود. 
درسال گذشته تندبادهاي شديدي منطقه را تهديد كرده اندو
دانشمندان پيش بيني مي كنند درآينده تعداد تندبادها
بيشترخواهد شد. پژوهشگران براين باورند تغيير آب وهوايي 
يكي از مهمترين وجدي ترين مشكلات زيست محيطي محسوب
مي شود كه زندگي آدمي را تهديد مي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آن ها ديگر از زلزله نمي ترسند!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p8-2.jpg</IMAGE>
<IMAGE>/1378/781012/p8-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
با چادرنشينان منطقه كازرون 
در كنار شهر من، محلي است باستاني به نام بيشابور كه 
زماني مقر امپراتوري پادشاهان ساساني بوده و حكايت از
شهري قديمي و باستاني دارد. بيشابور مدت ها است كه بر
اثر زلزله ويران شده و باستانشناسان باگمانه زني هاي همه 
جانبه خود، آثار تمدن شهرنشينان آن دوره را از دل آن 
بيرون آورده و دريافته اند كه سابقه و قدمت شهروندان 
قديم آن ديار به دو هزار سال پيش برمي گردد. وجود تالار
و سرسرا و ستون ها ومحل هاي پذيرايي و ملاقات و كوچه ها
و خيابان ها و مراكز عمومي براي خدمات شهري كه در
نقشه هاي كشف شده آن شهر به چشم مي خورد، حكايت از فرهنگ 
شهرنشيني آن دارد براساس آنچه كه تاكنون در كتابهاي 
معتبر تاريخي آمده، پس از ويران شدن شهر بيشابور، بقيه 
جمعيت آن به محل كنوني شهرستان كازرون هجرت كرده بناي 
شهر دوم را گذاشتند. شهري با جمعيت يكصدهزار نفر و با
آباديهايي كه يكصد و پنجاه هزار نفر جمعيت را در خود جاي 
داده اند. 
اينك نزديك به يك سال است كه منطقه كازرون در معرض 
زلزله قرار گرفته و آثار آن در مناطق شرقي كازرون 
به ويژه در بخش جره و بالاده نمايان تر است. جمعيت ساكن 
در قسمت هاي مختلف اين منطقه وسيع، شبهاي پيش از زمستان 
را در بيرون از خانه ها مي گذراندند. اما آن ها اينك با
فرا رسيدن فصل زمستان دچار مشكلات عديده اي شده اند كه 
به سه صحنه آن اشاره مي شود. 
صحنه اول، روستاي گرگنا، شبهنگام 
از پله هاي بلند و گچي به سوي طبقه دوم بالا مي رويم. 
ميزبان ما پيرمردي است كه پدر شهيد است. او تنها زندگي 
مي كند. اما مورد توجه اهالي است و يكي از بنيانگذاران 
اين روستا به شمار مي آيد. بسيار موءدب و محترم صحبت 
مي كند. قدي كوتاه و صورتي خوشرو دارد. در ميان كلمات اش، 
مزاح و شوخي را از ياد نمي برد. با جوان ترها خوب
ارتباط برقرار مي كند. چند تا داماد قد و نيم قد هم دارد
كه او را به خوبي تر و خشك مي كنند. خيلي او را باور
دارند و محترمش مي شمارند. ميهمانان و ميزبانان در كنار
هم جاي مي گيرند. چند دقيقه اي نمي گذرد كه زلزله 
ساختمان را به لرزه در مي آورد پيرمرد تبسمي ترس آلود
از خود نشان مي دهد ومي گويد: "ما عادت كرده ايم، ولش كن، 
خبري نيست. "مجلس دوباره گرم گفت وگو مي شود. يكي از
حاضران سخن از سختي زندگي در روستا به ميان مي آورد كه 
ناگهان صداي نفير زلزله به گوش مي رسد. اين بار پيرمرد
با تكرار كلمه لااله الاالله و استغفرالله واكنش نشان 
مي دهد. مجلس كمي در سكوت فرو مي رود. بحث قبلي فراموش 
مي شود و سخن از زياد شدن ظلم و گناه در جهان به ميان 
مي آيد هنوز چند دقيقه اي از زلزله قبلي نگذشته بود كه 
زلزله سوم، اين بار با غرش بيشتري در گرفت همگان از جاي 
برخاستند، اما دوباره نشستند پيرمرد شوخ، كمي تلخ شده و
با احساس نارضايتي مي گويد تا حالا بايد سه نماز آيات را
قضا به جا بياوريم. ما كه بايد نماز آيات را بيشتر از
نماز واجب يوميه بخوانيم اي كاش حالا كه مسئولان فكري 
اساسي براي ما نمي كنند لااقل علما در اين خصوص 
انديشه اي مي كردند كه اگر در يك شب ده - بيست بار زلزله 
آمد تكليف آدم چيست؟ اگر بخواهد مسلماني اش سالم بماند. 
صحنه دوم، غرب عرب نافور، در چادري ساخته شده از ني و
پلاستيك
چادر ساخته شده كمي زيباست، زيرا با ابتكار و علاقه خاصي 
پي ريخته شده است. چراغ برق از سقف چادر آويخته و نور
مطلوبي محوطه چادر را روشن كرده است. داستان ساخته شدن 
اين چادر كلافگي است. كلافه شدن از تكرار زلزله هر چند
كه در كنار اين چادر كوچك، ساختماني بزرگ قرار گرفته، 
اما در حال حاضر چادر محل زندگي است و از حيات در آن 
ساختمان هاي پيشين خبري نيست. حتي لوازم با ارزش را هم 
از ساختمان ها بيرون آورده اند تا هنگام زلزله بتوانند
بخشي از سرمايه خود را حفظ كنند. آثار سردرگمي و خستگي 
بر چهره ها حكايت از آن دارد كه دغدغه اصلي مردم، فرار
از زلزله است. 
صحنه سوم، شهر كازرون، سالن پذيرايي 
يك تخت بلند فلزي در گوشه اي از پذيرايي واقع شده است. 
اهل خانه به هنگام زلزله فورا" به زير تخت مي خزند، زن 
به شوهرش مي گويد: "قضيه زلزله شهر ما به جنگ شباهت دارد، 
جنگ شيوه زندگي شبانه روزي ما را تغيير داد، سنگر و
تورم و كوپن به حوزه زندگيمان آورد و اينك زلزله تخت و
چادر و دلهره و مصيبت هاي ديگر به ارمغان آورده است. "
صحنه آخر
با ديدن اين صحنه هاي خلاصه شده چه تصوري به شما دست 
مي دهد؟
1- آيا هيچ مركز تحقيقاتي - آموزشي وجود ندارد كه با
آموزش و ياددهي چگونگي مقابله با زلزله بتواند دغدغه و
دلهره مردم را كاهش دهد؟
2- آيا كمك هايي كه تاكنون براي آسيبديدگان از زلزله در
اين منطقه به عمل آمده توانسته نيازهاي اوليه مردم را
تامين كند؟
3- آيا خسارات وارده به باغ ها و مزارع مردم قابل جبران 
هست يا خير؟
4- آيا دولت برنامه جديد براي مقابله و رويارويي با اين 
مشكل دارد؟ مردم در برابر اين فاجعه چه بايد بكنند؟ آيا
هيچ راه حلي براي اين معضل وجود دارد يا خير؟
5- آيا نياز به اقدامات و پيش بيني هاي لازم براي وقوع 
احتمالي(خداي نخواسته)زلزله اي مخرب به عمل آمده يا
خير و در اساس آيا لازم است چنين پيش بيني هايي به عمل 
آيد. 
گرچه پاسخ به سئوالات بالا نياز به زمان دارد، اما اتلاف 
وقت براي رسيدگي به مستمنداني كه بر اثر زلزله مورد تاخت 
و تاز فصل زمستان قرار گرفته اند روا نيست. 
عبدالرسول وصال - كازرون]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مديركل پايانه هاي مازندران: تشكيل پليس 
امداد در جاده ها پيامدهاي حوادث رانندگي 
را كاهش مي دهد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: تعداد زيادي از مجروحان حوادث رانندگي 
بعد از تصادف تا رسيدن به بيمارستان به دليل عدم آشنايي 
امدادگران به كمكهاي اوليه پزشكي، همچنين دير انتقال 
يافتن مي ميرند و اين مساله به دليل نبود پليس امداد در
كشور است. 
به گزارش خبرنگار همشهري مديركل پايانه هاي استان 
مازندران در ساري افزود: يكي از پيشنهادهاي اين اداره كل 
به مسئولان براي كاهش تلفات رانندگي تشكيل اين نهاد است 
كه مي تواند با همكاري نيروي انتظامي، هلال احمر و اداره 
كل پايانه ها ايجاد شود. 
مهندس قاسمي گفت: از سويي در حالي كه عمر مفيد اتوبوسها
10 سال مي باشد عمده اتوبوسهاي بين شهري كشور بيش از 17
سال كاركرده اند و فرسودگي ناوگان حمل ونقل برون شهري 
نيز در افزايش تلفات و نارضايتي مسافران موءثر است. وي 
افزود: به منظور رفاه حال مسافران، سازمان حمل و نقل طرح 
احداث مجتمع هاي رفاهي خدماتي بين راهي را كه موجب از
بين رفتن مشكل ترافيك سرگردان مي شود در دست اقدام دارد
كه در اين مجتمع ها با مركزيت يافتن خدمات رفاهي مسافران 
و نيز كارگاههاي تعمير خودرو خدمات لازم به مسافران داده 
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دور ايران بگرديم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p8-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اصفهان- كليساي جلفا
عكس: هوشنگ نراقي 
كوتاه از سراسر كشور
برگزاري مسابقه گلچين ميلاد در مازندران 
ساري- خبرنگار همشهري: مسابقه بزرگ گلچين ميلاد، به 
مناسبت گراميداشت يكصدمين سال تولد امام خميني(ره)با
شركت 77 هزار دانش آموز راهنمايي و متوسطه در 30 شهر و
منطقه مازندران برگزار شد. اين مسابقه در سه مرحله 
شهرستاني، استاني و كشوري در زمينه موضوعهاي مربوط به 
زندگي و افكار امام(ره)و رهنمودهاي وي براي جوانان و
نوجوانان ترتيب يافت. 
احداث كارخانه روغن كشي در پارس آباد مغان 
اردبيل- خبرنگار همشهري: مدير كل اداره صنايع استان 
اردبيل اعلام كرد: كارخانه روغن كشي با 6 ميليارد ريال 
سرمايه گذاري در شهرستان پارس آباد مغان احداث مي شود. 
وي اظهار اميدواري كرد: اين كارخانه با ظرفيت تصفيه 
سالانه 4500 تن سويا، آفتابگردان و تخم پنبه در آينده 
نزديك به بهره برداري برسد. 
راه اندازي مركز مداخله در بحرانهاي اجتماعي 
در ساري 
ساري- خبرنگار همشهري: به منظور جلوگيري از بزهكاري، 
انحرافات اجتماعي، طلاق و نابسامانيهاي خانوادگي، سازمان 
بهزيستي مازندران مركز مداخله در بحرانهاي اجتماعي را در
ساري راه اندازي كرد. اين مركز خدمات مشاوره اي، مددكاري 
و روانشناسي را با بهره گيري از متخصصان اين علوم به 
صورت رايگان به دختران و زنان در معرض آسيبهاي اجتماعي و
خانواده هاي بحران زده ارائه مي دهد. 
بهره برداري از مركز فرهنگي هنري كودكان 
و نوجوانان در يزد
يزد- خبرنگار همشهري: مديركانون پرورش فكري كودكان و
نوجوانان يزد گفت: مركز فرهنگي هنري شماره 4 كانون در
منطقه آزاد شهر يزد به بهره برداري رسيد. وي افزود: اين 
مركز با زيربناي 350 مترمربع شامل سالن نمايش، سالن 
مطالعه، غرفه هنرهاي نقاشي و سفالگري و گود قصه گويي است. 
احداث 144 واحد آپارتماني در نقده 
اروميه- خبرنگار همشهري: براي اولين بار در شهرستان نقده 
طرح احداث مسكن انبوه به اجرا درآمد. طرح احداث مسكن 
اجتماعي و استيجاري در نقده به صورت مشاركتي با همكاري 
سازمان مسكن و شهرسازي و بخش خصوصي اجرا مي شود. براي 
احداث اين واحدها كه متشكل از 144 واحد آپارتماني است 3
ميليارد ريال هزينه خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در پي عدم تشكيل جلسه علني در روز
چهارشنبه مجلس امروز واگذاري امور
راهنمايي و رانندگي به شهرداري تهران 
را بررسي مي كند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در پي عدم تشكيل جلسه علني روز چهارشنبه مجلس شوراي 
اسلامي به علت غيبت غير مجاز حدود 50 نماينده، 
هيات رئيسه مجلس تمام مرخصي هاي اين هفته نمايندگان را
لغو و اعلام كرد كه همه نمايندگان ملزم هستند راس ساعت 8
صبح امروز(يكشنبه 12 دي)در جلسه علني مجلس حضور يابند. 
هم اكنون لايحه دو فوريتي "الحاق دو تبصره به بند 12
ماده 4 قانون نيروي انتظامي جمهوري اسلامي ايران "مبني 
بر واگذاري امور راهنمايي و رانندگي به شهرداري تهران و
نيز طرحهاي فوريتي ممنوعيت استفاده از هرگونه عكس و
پوستر رنگي در انتخابات مجلس و اصلاح قانون تحويل خودرو
به جانبازان انقلاب اسلامي و جنگ تحميلي در دستور جلسه 
علني مجلس قرار دارد كه امروز مورد بررسي قرار مي گيرند. 
حسن روحاني نايبرئيس مجلس در باره ضرورت برپايي جلسات 
مجلس در هفته جاري گفت: طبق روال قبلي ما، قرار بوده كه 
جلسه بعدي مجلس پس از عيد فطر باشد ولي به خاطر وجود دو
طرح و يك لايحه دو فوريتي در دستور كار مجلس ناچاريم كه 
اين جلسه را بعد از تعطيلات اين چند روزه و در اولين 
فرصت كه يكشنبه است، تشكيل دهيم. وي گفت: تعطيلات هفتگي 
مجلس را نيز احتمالا" يك هفته به تاخير مي اندازيم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مقام معظم رهبري در نماز جمعه روز قدس: 
گناه جرايم صهيونيست ها به گردن آمريكاست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: حضرت آيت الله 
خامنه اي در خطبه اول نماز جمعه به مناسبت ايام سوگواري 
مولاي متقيان علي(ع)به بيان خصوصيات والاي آن حضرت 
پرداختند و بر جذابيت چهره علي بن ابي طالب(ع)در طول 
تاريخ و براي همه آحاد بشر تاكيد كردند. 
امام جمعه تهران عشق و ارادت و احترام مسلمانان و غير
مسلمانان نسبت به حضرت علي(ع)را خاطرنشان كردند و
فرمودند: مجموعه خصوصيات والاي انساني در آن بزرگوار به 
قدري زياد بوده است كه همگان را در مقابل خود خاضع 
مي كند و از همين رو، انسانهاي با انصاف و اهل فكر در
طول قرنهاي گذشته از محبان و مشتاقان اين شخصيت عظيم 
بوده اند. 
مقام معظم رهبري بر لزوم پيروي از خصوصيات مولاي متقيان 
علي(ع)در مقام عمل تاكيد كردند و فرمودند: اگر مردم 
دنيا به همان اندازه كه نسبت به عدالت، انصاف، شجاعت، 
طرفداري از مظلوم و حقيقت و ظلم ستيزي اميرالمومنين 
علاقه و محبت دارند، در مقام عمل نيز خود را به اين 
خصوصيات نزديك كنند، دنيا گلستان مي شود، بنابر اين ما
به عنوان شيعيان آن بزرگوار بايد خود را در مقام عمل به 
خصوصيات آن حضرت نزديك كنيم. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي در ادامه خطبه اول نماز با
استناد به روايتي از امام صادق درباره علي بن ابي طالب(ع)
فرمودند: اميرالمومنين علي(ع)تا آخر عمر حتي يك لقمه 
حرام به دهان خود نزديك نكرد و از مال و دستاورد حرام 
اجتناب ورزيد. 
امام جمعه تهران با اشاره به سخت گيري علي بن ابي طالب
در استفاده از تمتعات دنيوي فرمودند: آن بزرگوار هرگاه 
در برابر دو كار حلال و مورد رضاي خدا قرار مي گرفت، آن 
را كه براي بدن او سخت تر بود انتخاب مي كرد وپيامبر
اسلام(ص)نيز در هر مساله مهم و اساسي علي بن ابي طالب
را كه همواره آماده مجاهدت در راه خدا بود و كارها را به 
درستي انجام مي داد انتخاب مي كرد. زيرا به آن حضرت 
اعتماد كامل داشت. 
حضرت آيت الله خامنه اي افزودند: علي بن ابي طالب(ع)با
همه كارهاي بزرگ، خداپسندانه و مومنانه اي كه انجام 
مي داد، همواره بين خوف و رجاء بود و با وجود انبوه عمل 
صالح هيچگاه مغرور مجاهدتهاي خود نمي شد و اين خصوصيت 
كساني است كه از مرحله علم به مرحله ايمان، از مرحله 
ايمان به مرحله شهود و از مرحله شهود به مرحله فناي 
في الله رسيدند. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي از آزاد كردن هزار برده با
پولهايي كه علي بن ابي طالب(ع)از انجام كارهاي سخت بدست 
آورده بود به عنوان يكي ديگر از خصوصيات آن حضرت ياد
كردند و فرمودند: اميرالمومنين علي(ع)قله اسلام و اسوه 
مسلمين است، به گونه اي كه امام سجاد(ع)يعني شبيه ترين 
امام معصوم به مولاي متقيان اذعان كرده است كه هيچكس 
نمي تواند مانند علي بن ابي طالب(ع)عبادت كند. 
امام جمعه تهران در پايان خطبه اول نماز جمعه با تاكيد
بر نياز بشريت امروز به خصوصيات اميرالمومنين علي(ع)
فرمودند: ما بايد به علي(ع)كه دنيا عاشق اوست نزديك 
شويم و در مقام عمل به خصلت هايي كه آنحضرت پرچمدارش بود
تاسي كنيم. 
حضرت آيت الله خامنه اي در خطبه دوم نماز، به مناسبت روز
جهاني قدس، ابعاد مساله فلسطين و تكليف مسلمانان در قبال 
اين مساله مهم و حياتي جهان اسلام را تشريح كردند و از
مساله فلسطين به عنوان يك لكه ننگ بزرگ در قرن بيستم 
ميلادي ياد كردند. 
امام جمعه تهران حضور ملت ايران در راهپيمايي روز قدس 
را اجابت به دعوت امام راحل و پاسخگويي به استغاثه 
مظلومانه ملت مغصوبالحق و مظلوم فلسطين دانستند و
فرمودند: از جمله لكه هاي ننگ قرن بيستم اين است كه دو
جنگ بزرگ در اين قرن اتفاق افتاد ودر دنيا حكومت هايي به 
دست استعمارگران بوجود آمد كه حكومت خشن، سركوب گر، غير
انساني، فاسد و وابسته پهلوي درزمره آنها بود اما در ميان 
اين زشتي ها، مساله فلسطين زشت ترين حادثه بودزيرا در
اين قضيه يك ملت را از كشور خود بيرون كردند و عده اي از
نژاداسرائيلي را از اطراف دنيا جمع كردند و به جاي آنها
قرار دادند و در حقيقت انگليس و پس از او آمريكا اين 
حركت نژادگرايانه زشت را انجام دادند. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي با اعلام اين نكته كه مساله 
فلسطين به هيچوجه خاتمه يافته نيست، فرمودند: امروز برخي 
مي خواهند اينگونه وانمود كنند كه مساله فلسطين خاتمه 
يافته است، اما بنده عرض مي كنم كه اين مساله به هيچ وجه 
خاتمه يافته نيست. يعني اينطور نيست كه تا ابد صاحبان 
سرزمين فلسطين و اولادشان بيرون از سرزمين باشند واگر در
داخل هستند به صورت يك اقليت مقهور زندگي كنند و
بيگانگان غاصب آنجا بمانند، نه چنين نيست. 
حضرت آيت الله خامنه اي از استقلال كشورهاي آسياي جنوب
غربي و آسياي ميانه به عنوان يك اتفاق حتمي ياد كردند و
باتاكيد بر بازگشت حتمي سرزمين فلسطين به ملت مسلمان 
فلسطين فرمودند: امروز ترفند صهيونيست ها و پشتيبانان او
كه دولت آمريكا مهمترين آنهاست اين است كه از نام زيباي 
صلح استفاده مي كنند، بله صلح چيز خوبي است اما صلح با
كسي كه وارد خانه شما شده، در را شكسته، شمارا كتك زده و
به عيال واولاد شما اهانت كرده است، معني ندارد. 
امام جمعه تهران با بيان طبيعت متجاوز رژيم صهيونيستي 
فرمودند: الان رژيم صهيونيستي روزانه به روستاهاي جنوب
لبنان حمله مي كند و اخيرا به مدرسه اي در جنوب لبنان 
حمله كردند و جمعي از بچه هاي كوچك را كشتند، رژيم 
صهيونيستي برپايه زورگويي خشونت و قساوت بنا شده است و
بدون اين پيشرفتي ندارد و بعد از اين هم نخواهد داشت. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي واگذاري فلسطين به فلسطيني ها
را لازمه صلح دانستند و فرمودند: صهيونيستها غاصبانه و
زورگويانه وارد خانه ديگران شده اند و صاحبان خانه را
بيرون كرده اند والان به آنها و همه كشورهاي منطقه ظلم 
مي كنند و تهديدي براي همه هستند بنابراين هدف آنها از
صلح، فراهم آوردن مقدمه اي براي تجاوز بعدي است تا
بتوانند به گونه اي ديگر تجاوز و تعدي كنند. 
حضرت آيت الله خامنه اي طرح مذاكرات به اصطلاح صلح بين 
گروهي از فلسطينيان با اسرائيلي ها را يكي از ترفندها و
زشت ترين فريبهاي حاميان رژيم صهيونيستي براي به 
فراموشي سپردن مساله فلسطين دانستند و فرمودند: براساس 
بهترين فرض ها اگر همه تعهداتي كه اسرائيلي ها كردند
تحقق يابد آنچه كه گير اين جماعت فلسطيني بيچاره بيايد
اندكي بيش از 4 درصد سرزمين فلسطين است. به دار و دسته 
اين روسياه ها حتي اجازه ندادند كه مثل يك حكومت عمل 
كنند و از آنها خواسته اند كه از اقدام فلسطينيان اين 
منطقه عليه دولت اسرائيل ممانعت به عمل آورند، خيانت 
كساني كه به نام فلسطيني اين كارها را انجام مي دهند از
همه خيانت هايي كه تاامروز به فلسطينيان شده زشت تر، 
بدتر و سهمگين تر است. و من گفته ام كه او(عرفات)هم 
خائن است و هم احمق، زيرا اگر عاقل بود بهتر از اين عمل 
مي كرد امام جمعه تهران، استفاده آمريكاييها و
سازمانهاي جاسوسي اسرائيل از نقاط ضعف فراوان مسوولان 
اداره سازمان آزاديبخش فلسطين را خاطرنشان كردند و
افزودند: اينها اهل دنيا هستند و وقتي دين در كار نباشد
همين طور مي شود و در طول اين چند سالي كه مسئول اداره 
سازمان آزاديبخش فلسطين بودند خدا مي داند از لحاظ مالي، 
رفتاري و اخلاقي چه مشكلاتي داشته اند كه اينها را در
اين ورطه هولناك و اين مرداب هلاكت و بدبختي انداخت و
لعنت ابدي را نصيب آنان كرد. 
مقام معظم رهبري از مساله فلسطين به عنوان مساله دنياي 
اسلام يادكردند و فرمودند: ما در قبال مساله فلسطين 
داراي تكليف الهي و اسلامي هستيم، غير از جنبه هاي سياسي 
امنيتي وغيره، فلسطين براي ما يك مساله خدايي است اما
اگر كسي به خدا هم اعتقاد نداشته باشد و بخواهد براي 
مردم فلسطين كار بكند بايد ببيند كه آحاد مردم فلسطين چه 
مي گويند، ملت فلسطين همان هايي هستند كه در خيابانها، 
مسجد الاقصي و بازارها و در سرتاسر سرزمين غصب شده عليه 
اسرائيل شعار مي دهند وعمليات مي كنند، بنابراين يك 
اقليت كوچك، تطميع شده و سازشكار نمي تواند به نام ملت 
فلسطين حرف بزند و تصميم بگيرد. 
حضرت آيت الله خامنه اي چگونگي شكل گيري رژيم صهيونيستي 
با حمايت دولت انگليس را تشريح كردند و فرمودند: دولت 
انگليس كه اغراض مهم استعماري را در منطقه خاورميانه 
دنبال مي كرد تصميم گرفت در فلسطين كه يك نقطه بسيار
حساس محسوب مي شود، صهيونيستها را مستقر كند تا آنها
مانع از بوجود آمدن اتحادي در دنياي اسلام و دنياي عرب
شوند، زيرا دشمني كه از بيرون آنگونه حمايت مي شود با
ترفندهاي جاسوسي و روشهاي گوناگون مي تواند اختلاف ايجاد
كند كه همين كار را كردند. 
امام جمعه تهران در بخش ديگري از سخنانشان با تبيين 
اركان تسلط غاصبانه صهيونيستها بر فلسطين فرمودند: قساوت 
با عربها ركن اول استيلاي صهيونيستها بود. آنها به شدت و
سختي و خشونت با مدعيان و صاحبان اصلي فلسطين برخورد
كردند و از دروغ و فريب افكار عمومي دنيا به عنوان ركن 
ديگري براي اين اشغالگري استفاده كردند به گونه اي كه 
حتي ژان پل سارتر، نويسنده فرانسوي را هم فريب دادند و
او كتاب خود" مردمي بي سرزمين در سرزميني بي مردم "را
نوشت و در دنيااينطور وانمود كردند كه فلسطين يك جاي 
متروكه و مخروبه بود كه صهيونيستها آمدند و آنجا را آباد
كردند. 
صهيونيستها هميشه سعي مي كردند خود را مظلوم جلوه بدهند
و تا الان هم همين طوراست. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي از" مذاكره "،" لابي "و" به 
سازش كشاندن "به عنوان ركن سوم تسلط صهيونيستها بر
فلسطين ياد كردند و با بيان همراهي قدرت هاي خارجي با
صهيونيستها فرمودند: قدرتهاي خارجي و به طور عمده انگليس 
و همچنين سازمان ملل هميشه از صهيونيستها حمايت كرده اند، 
در سال 1948 جامعه ملل با صدور قطعنامه اي، فلسطين را
به دو دليل تقسيم كرد و 57 درصد از سرزمين فلسطين را
متعلق به يهوديها دانست در حاليكه قبل از آن در حدود 5
درصد از زمينهاي فلسطيني را يهوديها در اختيار داشتند. 
مقام معظم رهبري با تصريح اين نكته كه هيچ مسلماني 
نمي تواند از بارمسئوليت اسلامي و الهي خود در قبال 
مساله فلسطين شانه خالي كند فرمودند: تظاهرات مسلمانان و
ملت ايران در روز جهاني قدس از همه كارها مهمتراست زيرا
در شرايطي اين تظاهرات انجام مي شود كه صهيونيستها و
حاميانش مي خواهندنام و ياد فلسطين به فراموشي سپرده شود
ولي امام بزرگوارما با تدبيرخود مانع از تحقق اين خواست 
دشمن شده است. 
حضرت آيت الله خامنه اي مظلوميت فلسطينيان در داخل 
سرزمينهاي اشغالي راخاطر نشان كردند و فرمودند: عجيب آن 
است كه سازمانهاي حقوق بشر كه مدعي رسالت گسترش دمكراسي 
در دنيا را دارند در اين قضيه آبروي خودشان را بردند
زيرا در فلسطين اشغالي ملتي وجود دارد كه در هيچ شاني از
شئون كشور خود و وطن خويش فاقد قدرت تاثيرگذاري است، 
بنابراين ادعاي آمريكا و سازمانهاي جهاني و متفكرين به 
اصطلاح غربي در طرفداري از دمكراسي دروغ بزرگي بيش نيست. 
امام جمعه تهران رژيم صهيونيستي را يك خطر امنيتي براي 
كل منطقه توصيف كردند و فرمودند: دولت غاصب صهيونيستي 
زرادخانه هاي اتمي در اختيار دارد و بازهم در حال توليد
سلاح هاي اتمي است و سازمان ملل هم چندبار در اين مورد
هشدار داده است ولي صهيونيستها به خاطر پشتيباني آمريكا
به اين هشدارها بي اعتناهستند و در واقع گناه كارهاي 
صهيونيستها و دولت غاصب به ميزان زيادي به گردن آمريكاست. 
رهبر معظم انقلاب اسلامي اقدام آمريكا در وتو كردن 29
قطعنامه شوراي امنيت سازمان ملل عليه اسرائيل را ياد آور
شدند و فرمودند: اكنون حدود 10 سال است كه بعد از
فروپاشي شوروي سابق ديگر آمريكا اجازه طرح قطعنامه عليه 
اسرائيل در شوراي امنيت را نمي دهد، بنابراين گناه جرايم 
صهيونيستها به گردن آمريكاست و آمريكا كه اينقدر چهره 
صلح طلبانه به خود ميگيرد در قضيه فلسطين مجرم درجه يك 
است و يكي از گناهانش اين است كه دستش تا مرفق در خون 
فلسطيني ها فرورفته است. 
مقام معظم رهبري وجود رژيم صهيونيستي را از لحاظ
اقتصادي براي منطقه خطرناك دانستند و با اشاره به مطرح 
شدن ايده خاورميانه جديد از سوي صهيونيست ها فرمودند: 
براساس اين ايده، خاورميانه جديد بر محور اسرائيل شكل مي 
گيرد و اسرائيل بر كشورهاي عربي و به تدريج برهمه 
كشورهاي منطقه و مناطق نفتي در خليج فارس سيطره اقتصادي 
خواهد داشت و اين هدف اسرائيلي هاست. امام جمعه تهران با
اشاره به غفلت و ضعف بعضي از دولت ها در قبال تهديد
اسرائيل فرمودند: صهيونيستها مي خواهند با حمايت آمريكا
و با پشتيباني زرادخانه ي خود، از غفلت و ضعف بعضي 
دولتها استفاده كنند و مراكز اقتصادي و منابع مالي آنها
را در دست بگيرند. اين خطر بسيار بزرگي براي منطقه است، 
اما اطمينان داريم كه ملتهاي مسلمان اجازه نخواهند داد
اين اتفاق بيفتد، بنابراين از لحاظ اسلامي، انساني، 
اقتصادي، امنيتي و سياسي امروز وجود اسرائيل خطر بزرگي 
براي اين منطقه و ملتهاي آن محسوب مي شود. 
مقام معظم رهبري تنها راه حل مساله فلسطين را انحلال و
زوال دولت صهيونيستي دانستند و فرمودند: بايد آواره هاي 
فلسطيني به كشورشان بازگردند، اين 8 ميليون فلسطيني 
صاحبان اصلي فلسطين اند، و آنها بايد تشكيل دولت بدهند و
اين دولت بايد تصميم بگيرد آيا مهاجراني كه ازساير
كشورها داخل فلسطين آمدند مي توانند بمانند، يا بايد
برگردند و اصل قضيه اين است كه بايد يك دولت فلسطيني در
همه سرزمين فلسطين تشكيل شود. 
امام جمعه تهران درپايان سخنانشان بر تاثيرگذاري مبارزات 
جوانان فلسطيني تاكيد كردند و فرمودند: دل ملتها با
فلسطيني هاست و بخصوص موضع شرافتمندانه و پرشكوه دولت و
ملت ايران و نظام جمهوري اسلامي ايران آنها را به ادامه 
مبارزه دلگرم مي كند وبه فضل پروردگار به نتايج اصلي و
مطلوب خود خواهند رسيد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[راهپيمايان روز قدس با آرمان مردم 
فلسطين پيمان تازه كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: مسلمانان ايران و جهان، جمعه گذشته به نشانه 
همبستگي با مردم فلسطين راهپيمايي ها و گردهمايي هايي 
برگزار كردند. 
راهپيمايان روز قدس در تهران پس از طي كردن چند خيابان و
تجمع در دانشگاه تهران با صدور قطعنامه اي، حمايت خود را
از آرمان مردم فلسطين يعني نابودي اسرائيل اعلام كردند. 
در قطعنامه 5 ماده اي راهپيمايان آمده است: ما وحدت كلمه 
مسلمانان بويژه امت اسلامي ايران را رمز پيروزي و عزت 
وايجاد اختلاف در صفوف بهم پيوسته مسلمين را عامل شكست و
انهدام دانسته و ضمن درخواست از مسئولين محترم براي 
نصبالعين قرار دادن رهنمودهاي راهگشا و مواضع پر صلابت 
مقام معظم رهبري، جهت مسدود نمودن راه بهره گيري دشمنان 
اسلام و عوامل سرسپرده آنان كه مي كوشند با ايجاد اختلاف 
به مقاصد شوم خود نائل آيند، قاطعانه اعلام مي داريم، 
مبارزه با صهيونيسم از تعاليم اساسي اسلامي و انديشه 
والاي بنيانگذار كبير جمهوري اسلامي الهام گرفته و ملت 
مسلمان ايران تا نابودي كامل صهيونيسم در جهان لحظه اي 
ترديد به خود راه نداده و با تمامي امكانات خود پشتيبان 
مردم مسلمان فلسطين بوده و خواهد بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دبير مجمع روحانيون مبارز: خيلي از
انقلابيون ساده زيست ديكتاتورشدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: دبير مجمع روحانيون مبارز جمعه شب در مراسم 
احياي شب بيست وسوم ماه مبارك رمضان در حرم مطهر امام 
خميني(ره)گفت: مسئله فلسطين مربوط به اسلام، عزت و
عظمت مسلمانان است و يك مسئله سياسي نيست. 
به گزارش ايرنا، حجت الاسلام والمسلمين كروبي افزود: 
مردمي مسلمان توسط گروهي صهيونيست از كشورشان آواره 
شده اند وبخشي از سرزمينشان از پيكره اسلامي جداشده 
است كه كل جهان اسلام بايد براي خروج متجاوز از اين 
سرزمين ها متحد شوند. دبير كل مجمع روحانيون مبارز
سه شنبه شب نيز در جمع شماري از هواداران و دانشجويان 
اتحاديه انجمن هاي اسلامي دانشجويان دانشگاههاي سراسر
كشور(دفتر تحكيم وحدت)، در سخناني به تحليل آفت هايي كه 
انقلابها را تهديد مي كند، پرداخت. كروبي با اشاره به 
اينكه آفت ها نامريي بوده و از نقاط كور وارد مي شوند و
ضربه مي زنند، گفت كه هر انقلابي پس از به ثمر رسيدن 
نياز به پاسداري و حراست دارد. وي با اشاره به قتل هاي 
زنجيره اي و نقش برخي از عوامل خودسر وزارت اطلاعات در
اين ماجرا آن را يكي از آفت هاي انقلاب برشمرد و گفت: 
اين انقلاب هم نياز به هوشياري و حراست دارد تا از
آفت ها مصون بماند. دبير مجمع روحانيون مبارز كه به دعوت 
دفتر تحكيم وحدت در جمع طرفداران اين تشكل دانشجويي حاضر
شده بود، به تحليل برخي انقلابهاي دنيا پرداخت و گفت: 
خيلي از انقلابيون ساده زيست، تشريفاتي و تجملگرا شدند، 
ديكتاتور شدند و خيلي از انقلابيون ساده نشين و مردمي به 
قول حضرت امام(ره)از كوخ نشيني به كاخ نشيني رسيدند. وي 
از ديگر آفت هاي انقلابهاي جهان را واگذاري كارهاي بزرگ 
به افراد كوچك دانست و گفت: بايد مدير و متولي، توانايي 
انجام كار محوله را داشته باشد تا به اصل كار لطمه اي 
نزند. 
كروبي نبود نظارت، تذكر، آزادي و انتقاد را از ديگر
آفت هاي انقلابها دانست و گفت: صراحت قانوني مي گويد كه 
حتي رهبري كه عالي ترين مرجع است، بايد خبرگان براو
نظارت داشته باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دبيركل اتحاديه ميهني كردستان عراق: 
كردستان ايران به رشد، ترقي و پيشرفت هاي 
بنيادي دست يافته است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سنندج- خبرنگار همشهري: دبيركل اتحاديه ميهني كردستان 
عراق گفت: كردستان ايران به رشد، ترقي و پيشرفت هاي جدي 
و بنيادي دست يافته است. 
جلال طالباني در گفت وگو با يك نشريه محلي در سنندج 
افزود: جمعيت 300 هزار نفري سنندج از امكانات رفاهي، 
عمراني، فرهنگي و اجتماعي خوبي چون دانشگاههاي بزرگ، 
راههاي مناسب، گاز شهري و پارك هاي ديدني برخوردار شده 
است. 
وي همچنين با اظهار خرسندي از ديدار با استاندار كردستان 
از آقاي دكتر رمضان زاده به عنوان كردي دلسوز، هوشيار و
بادرايت نام برد كه با واقعيات و نيازهاي مردم كرد
آشناست. 
جلال طالباني همچنين با رد هرگونه نزاع و درگيري و
خشونت طلبي گفت: من معتقدم از زمان پيروزي آقاي خاتمي 
شرايط گفت وگو و زندگي مسالمت آميز در ايران بيش از پيش 
فراهم شده است. 
دبيركل اتحاديه ميهني افزود: من واقعا" نگرانم از اين كه 
كردها در اروپا در سرگرداني و آوارگي به سر برده و خود
را به كارهاي كوچك و بي اهميت مشغول كرده اند. 
آنها بايد به ميان مردم خود در كردستان بيايند و در
عرصه هاي سياسي، فرهنگي و اقتصادي مشاركت كنند. 
وي با طرح اين سئوال كه آيا بهتر نيست كه جوانان به جاي 
آواره شدن در كشورهاي اروپايي به سرزمين خود برگردند و
در تمام عرصه ها مثل انتخابات پارلماني و شوراها مشاركت 
كنند و امور خود را اداره كنند تاكيد كرد: در ايران 
مي توان كار كرد و حرف زد و دولت فعلي مايل است تا با
كردها گفت وگو كند. من مي گويم موقعيت و وضعيت عوض شده 
كردها هم بايد با درك مقتضيات زمان اين شرايط را دريابند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آزمون ديگري براي انتخاب بيست بازيكن 
تيم ملي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تيم ملي فوتبال با دو چهره در دو نيمه 
]]>
<IMAGE>/1378/781012/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" علي دايي "علي رغم حضور در يك نيمه چهره انگشت نماي 
بازي ديروز بود. 
گروه ورزشي: تيم ملي فوتبال كشورمان روز گذشته در بهترين 
آزموني كه مي توانست انجام دهد، تقريبا بازيكنان مورد
نظر و نياز خود را يافت و با تك گل علي دايي بر تيم پاس 
غلبه كرد. 
جلال طالبي و منصور پورحيدري با زيركي و هوشمندي نفراتي 
را در قالب دو تيم طي دو نيمه به ميدان فرستادند. 
طالبي هرگز يك تيم را بعنوان تيم برتر و يا از پيش 
تعيين شده در مقابل پاس قرار نداد. تقسيم نفرات زبده كه 
به نظر مي رسيد از پيش انتخاب شده اند در بين بقيه 
بازيكنان عادلانه ترين شكلي بود كه هر بازيكن 
توانايي هاي خود را نشان دهد. در نيمه اول تيم ملي 
برومند را درون دروازه جاي داد تا ترديدها در مورد بودن 
و يا نبودن او كه احتمالا به علاقه و گرايش خودش بيشتر
ارتباط دارد برطرف شود. برومند چيزي از آنچه بود بيشتر
نشان نداد و در همان نمودار قبلي باقي ماند. 
در واقع اين بازي محك مناسبي براي او نبود و مسلما
مربيان از اين بابت به تصميم قاطع نخواهند رسيد. 
چون فنايي نيز در نيمه دوم بدليل مجموعه نفراتي كه در
كنارش بودند مجبور به عكس العمل و يا بازي خوب نشد. 
در نيمه اول مجيد بصيرت در آخرين نقطه دفاعي آزمايش شد
تا جدا از زرينچه و ستار همداني بازيكن سومي براي اين 
پست امتحان پس دهد. بصيرت چون بازيهاي ليگ باهوش و سرحال 
بود، اما در همان اندازه هايي كه از او انتظار مي رفت، 
بايد ديد يك مدافع آخر مطمئن در مقابل حريفان به مراتب
قويتر از پاس چگونه است محمد خاكپور در سمت چپ داخل 
دفاعي و هاشمي نسب در سمت راست داخل دفاعي مثل هميشه 
بودند، در مورد اين دو بازيكن هيچگونه مشكلي نيست در خط
مياني مهرداد ميناوند با برتريهاي محسوس عنوان بهترين 
بازيكن را در اين نيمه داشت. او به واقع يك پيستون چپ 
مقتدر است كه خوب حمله مي كند و در كمترين زمان به دفاع 
مي آيد. ليث نوبري، محمود فكري، حامد كاويانپور و محمد
نوازي و ابوالقاسم پور مانند بازيهاي باشگاهي بودند و
مهدوي كيا در بين اينان چيز ديگري بود. 
در نيمه دوم وجود علي دايي و علي موسوي حريف را در تنگنا
و فشار قرار داد و تيم ملي نيز هرگز حتي براي دقايقي تحت 
فشار حريف قرار نگرفت. داود فنايي درون دروازه مشكلي 
نداشت و تست نشد. همچنين رهبري فر و سهراب بختياري زاده 
و جواد زرينچه در خط مياني و عليرضا امامي فر حركت هاي 
مثبت و خوبي داشتند اما دين محمدي، نكونام و حتي ويسي 
آنچنان چيز برتري نداشتند. خداداد عزيزي در كلاس خودش 
فوتبال بازي كرد و چه خوب هم بود علي دايي تنها گل بازي 
را زد و مرد برتر ميدان. علي موسوي هم مي تواند زوج خط
حمله در كنار دايي باشد. با اين آزمايش كار خط زدن يك 
دروازه بان مشكل شد و در پيستون راست چاره اي نيست جز
گماردن مهدي مهدوي كيا در آن نقطه. 
بدليل عدم بازي ستار همداني هنوز مشكل دفاع آخر وجود
دارد زرينچه و بصيرت همسان بودند. اما براي دفاعهاي 
ياركوب خاكپور، هاشمي نسب، رهبري فر و بختياري زاده 
تماما خوب و قابل اطمينان بودند و انتخاب سه بازيكن از
اين جمع كمي مشكل است. استيلي و حلالي بدليل آسيبديدگي 
بازي نكردند. به نظر مي رسد پيچيدگي خاصي براي انتخاب
بيست بازيكن وجود نداشته باشد، اما مهمتر هماهنگ كردن 
نفرات است كه در اين بازي دو نيمه اي هنوز هماهنگي لازم 
ديده نشد. 
فردا شش بازيكن خط مي خورند. كريم باقري به سفر آمريكا
نمي رسد اما براي بازيهاي آينده تيم ملي او يكي از
مهره هاي ثابت ايران خواهد بود. روز گذشته ده هزار نفر
از بازي تيم ملي ايران و پاس در كيش ديدن كردند و قضاوت 
بازي را حسين عسگري به كمك ارزاني و جودكي انجام داد. 
تيم ملي ايران در نيمه اول: پرويز برومند، محمد خاكپور، 
مجيد بصيرت، مهدي هاشمي نسب، مهرداد ميناوند، ليث نوبري، 
محمود فكري، حامد كاويانپور، محمد نوازي، بهنام 
ابوالقاسم پور و مهدي مهدوي كيا. 
تيم ملي ايران در نيمه دوم: داود فنايي، بهروز رهبري فر، 
سهراب بختياري زاده، جواد زرينچه، عليرضا امامي فر، 
سيروس دين محمدي، جواد نكونام، عبدالله ويسي، خداداد
عزيزي، علي دايي و علي موسوي.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با كسب يك طلا و يك نقره پيكان فاتح 
دوچرخه سواري درياي چين 
مرحله پاياني تور
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: تيم دوچرخه سواري پيكان در مرحله پاياني 
مسابقات دوچرخه سواري دور درياي چين كه در هنگ كنگ جريان 
دارد، با درخشش چشمگير قادر ميزباني و امير زرگري پور در
مكان نخست تيمي ايستاد. 
اين مرحله از مسابقات به مسافت 90 كيلومتر در كوهستان 
برگزار شد كه طي آن قادر ميزباني به مدال طلا رسيد و
امير زرگري پور دوم شد و سيدرضا سيدمعزالدين به مقام 
پنجم دست پيدا كرد. 
در اين دوره از رقابت ها 20 كشور با 80 دوچرخه سوار شركت 
دارند كه تيم پيكان به نمايندگي از كشورمان تاكنون 
توانسته است نتايج بسيار خوبي كسب كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اعتراض پرسپوليس به كنفدراسيون فوتبال 
آسيا تسليم مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: سرپرست باشگاه پيروزي تهران اعلام كرد: اين 
باشگاه در نظر دارد درخصوص جريمه اي كه فدراسيون 
بين المللي فوتبال(فيفا)عليه اين تيم درنظر گرفته 
اعتراض خود را رسما" به كميته انضباطي كنفدراسيون 
فوتبال آسيا ارسال كند. 
محمود خوردبين افزود: همانطوري كه پيش از اين نيز اعلام 
شد، باشگاه پيروزي و علي دايي در زمينه شكايت باشگاه 
السد قطر مقصر نيستند و مانمي دانيم كه چرا فيفاما را با
جريمه نقدي مواجه كرده است. 
وي افزود: باشگاه پيروزي بطور جدي پيگير قضايا است و
تصور مي شوددر اين خصوص فرد يا افرادي مي خواهند ازآب گل 
آلود ماهي بگيرند و دايي واين باشگاه را رودرروي هم قرار
دهند. 
خوردبين اضافه كرد: قطريها ادعا مي كنند كه علي دايي، 18
روز زودتراز موعد مقرر باشگاه السد قطر را ترك و به تيم 
آرمينيا بيله فلد منتقل شده و به همين دليل از ما به 
فيفا شكايت كرده اند درحالي كه نه خوددايي و نه باشگاه 
پيروزي در اين خصوص مقصر نيستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مشكل داوري در كشتي به كجا مي رسد؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[قضاوت و داوري در ورزش 
]]>
<IMAGE>/1378/781012/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" جواد شهلايي "و" ميرزاآقااحمدي "دو تن ازداوران خوب
كشتي كشور كه كمتر مورد حمايت و توجه كميته داوران 
فدراسيون كشتي قرار گرفته اند اخيرا" در جريان رقابت هاي 
" جام هنري دوگلان "فرانسه به خاطر ارائه قضاوت هاي صحيح 
و بدون نقص مورد تقدير نماينده رسمي فدراسيون جهاني 
(فيلا)قرار گرفتند. 
قضاوت در هر پديده اي امري حياتي و يكي از راههاي 
قرارگرفتن در مسير رشد و شكوفايي است. در تمامي 
پديده هاي اجتماعي اين يك اصل است و بسياري از عقلا و
دانشمندان تمسك به امر قضاوت را حتي مايه بقا و حيات 
پنداشته اند و دوري جستن از آن را سرچشمه نيستي و ضلالت. 
در كنار تمامي پديده ها ورزش نيز به دليل ضرورت هاي 
همه جانبه اي كه در بخش رقابت و مبارزه صحيح از خود نشان 
مي دهد، نياز جدي تري به موضع قضاوت و تبعات ناشي از آن 
دارد و به بيان ساده تر هرگز پديده هاي ورزش با دورشدن 
از نوع نگاه امر قضا به حد كمال نمي رسند. البته نوع 
ناصحيح و به دور از اندازه هاي عقلاني آن هم به راحتي 
مي تواند آسيبپذير و دلهره آميز باشد. 
به دليل اهميت و جايگاه دو رشته ورزشي فوتبال و كشتي كه 
در حال حاضر در كشور ما در مراحل بالايي قرار دارند، 
بدون ترديد امر قضاوت و داوري در اين دو رشته بيشتر از
رشته هاي ديگرمورد توجه افكار عمومي قرار مي گيرد. در
اين مطلب بحث ما در مورد موضوع داوري در كشتي است. مدتي 
است كه تعدادي از داوران كشتي در تماس هاي مكرر با
نگارنده از اوضاع و احوال تشكيلاتي به نام كميته داوران 
در فدراسيون كشتي و عملكرد آن سخت شكوه و گلايه دارند. 
اين افراد انحصارطلبي و افزون طلبي را مشكل اصلي اين 
كميته قلمداد كرده و نسبت به جلوگيري و رفع آن استمداد
مي كنند. يكي از معترضين عنوان مي كرد كميته داوران كشتي 
در حال حاضر تنها به داوران مشخصي سرويس مي دهد و داوران 
جوان كمتر از خدمات اين كميته بهره مي برند! حتي يكي از
داوران قديمي و با تجربه كه اخيرا" نوع قضاوتش در يكي از
تورنمنت هاي بين المللي سخت مورد توجه نماينده فدراسيون 
جهاني كشتي(فيلا)قرار گرفته است، اظهار مي كرد: در
كمتر از يك سال دو بار با تنزل درجه داوري روبرو شده ام، 
اما متاسفانه كميته داوران فدراسيون كشتي كوچكترين 
اقدامي در جهت كسب درجات ازدست رفته من انجام نداده است. 
موضوع قرارگرفتن تنها چهره هايي معدود و مشخص در فهرست 
اعزامي به بازي هاي المپيك و مسابقه هاي جهاني هم مورد
ديگري از اعتراضات گسترده به اين كميته است و بزعم اين 
گروه حتي شركت در كلاس هاي معتبر بين المللي نيز اختصاصي 
و تنها متعلق به تعدادي خاص است البته در گذشته و حال 
فدراسيون كشتي به دلايل مختلفي كمتر در عملكرد كميته 
داوران خود اعمال قدرت كرده است و چه بسا همين مسئله بر
دامنه گرفتاري هاي روزمره آن افزوده است. گرفتاري هايي 
كه شايد به مذاق بعضي ها زياد هم بد نيايد! 
به دليل گستردگي و تنوع اعتراضهاي موجود چنين بنظر
مي رسد كه در كميته داوران فدراسيون كشتي مشكلاتي جدي و
مهم وجود دارد كه به دليل سابقه داربودن اين مشكلات، اين 
تشكيلات و عملكرد فعلي آن نيازمند يك بازنگري جدي است. 
حال اگر تنها گوشه اي از اين شكوه ها و گلايه ها در مسير
حق طلبي باشد، هضم اين موضوع و قضاوت در باره آن در
جايگاهي كه گروهي بظاهر قاضي در آن تصميم گيرنده اند كمي 
مشكل است. امر قضاوت اگر با چنين مسائلي آلوده باشد، 
بايد به شكلي معقول و قانونمندانه با آن برخورد شود. 
محمدرضا منصوريان]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781012-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781012-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781012/zanan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>يكشنبه 12 2 jan 2000 دي 1378،، شماره 2017</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-02</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/12</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.زنان</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Women</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زنان، بخش محروم جامعه از برنامه هاي 
توسعه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781012/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اشاره: 
مطلب ذيل ديدگاه دكتر" آرام طاعتي "كارشناس امور اجتماعي 
است كه راهكارهاي مشاركت موءثر زنان در سطوح مديريت در
برنامه پنج ساله سوم دولت را بررسي كرده است و بر ضرورت 
ارتقاي سطح مديريتي زنان تاكيد دارد. "بررسي راهكارهاي 
مشاركت موءثر زنان در سطوح مديريت در برنامه پنج ساله سوم 
كشور" عنوان مقاله اي است كه از سوي ايشان در همايش نظام 
اداري و توسعه ارايه شده كه با هم مي خوانيم: 
* در نظريه مبتني بر رشد اقتصادي، انسان نيروي كار است و
در خدمت توليد بيشتر، اين نظريه معمولا" به رفاه مادران 
ازآن جهت توجه دارد كه آنها توليدكننده و پرورش دهنده 
نيروي كار هستند وبه زنان، از آن نظر كه نيروي كار ارزان 
توسعه هستند. 
اين نظريه معمولا" همراه با تشويق زنان به داشتن 
استقلال مالي و حقوق سياسي برابر است و جامعه را براي 
رفاه خانواده به منظور آزادكردن ساعات كار زنان از امور
خانگي ترغيب مي كند. 
در نظريه ديگر زنان بخش محروم جامعه هستند كه بايداز
برنامه هاي توسعه منتفع شوند. اين نظريه بر تساوي 
انسانها نظر دارد ودر پي رفع بي عدالتي هاست. در اين 
برنامه ها معمولا" رفاه خانواده موردتوجه است ولي تجربه 
ثابت كرده كه رفاه خانواده الزاما" رفاه زنان و
امنيت آنان را تضمين نكرده است. 
ديدگاه سوم در مورد توسعه نه تنها زنان را
مصرف كننده(فقير)و توليدكننده برنامه هاي توسعه(كارگر)
مي شناسد، بلكه توزيع كننده منافع آن(سياستگذار، طراح، 
برنامه ريز، سازمانده و هدايت كننده و ناظريا به عبارت 
ديگر مدير و همچنين بهره ور از منافع توسعه، يعني يكي از
افرادملت و داراي حق برابر در منابع اقتصادي كشور)معرفي 
مي كند. 
نمايه توسعه نيروي انساني، نمايه توسعه روابط جنسيتي و
نمايه اندازه گيري قدرت جنسيتي سه نمايه اي است كه توسعه 
انساني زنان در اين سه نمايه بين المللي انعكاس دارد. 
از نظر سازمان ملل "نمايه توسعه نيروي انساني "يكي از
مهمترين شاخص هاي توسعه پايدار است كه شامل عوامل مختلف 
مي باشد. 
اميد به زندگي در زمان تولد، نرخ باسوادي بزرگسالان، 
نرخ تركيبي ثبت نام(در ابتدايي، متوسطه و بعد از آن)و
توليد ناخالص داخلي سرانه عوامل توسعه پايدار محسوب
مي شوند كه اين شاخص ها به روشني ماهيتي سياسي، اجتماعي و
اقتصادي دارند. 
ايران از نظر سازمان ملل در سال 1998، در ميان 174
كشورداراي مرتبه 78 بوده كه ميانگين توسعه نيروي انساني 
آن از ميانگين كشورهاي در حال توسعه بهتر و از ميانگين 
كشورهاي صنعتي عقبتر بوده است. 
" نمايه توسعه روابط جنسيتي "بر اين اساس قراردارد كه 
هويت جنسيتي، هويتي اجتماعي است و نه بيولوژيكي، و به آن 
معني است كه كاركرد نهادهاي اجتماعي، نقشي را به زنان يا
مردان ديكته مي كندو از آنان توقع اجراي آن را دارد. 
اين تقسيم نقش سنتي در بسياري از جوامع، زنان را به سوي 
موقعيتي فرودست رهبري مي كند كه اگر قرار است توسعه اي 
ايجاد شود كه پايدار باشد بايد اين روابط دگرگون شود و
فاصله جنسيتي كاهش يابد. 
بر اساس نمايه "توسعه روابط جنسيتي "ميانگين ايران در
سال 1998، 643 هزارم بوده كه از ميانگين كشورهاي در حال 
توسعه بهتر و از ميانگين كشورهاي صنعتي عقبتر بوده است 
و در ميان 174 كشور در مرتبه 92 قراردارد. 
شاخصه هايي كه اين نمايه را مي سازند عبارتند از: اميد
به زندگي دربدو تولد، نرخ باسوادي بزرگسالان، نرخ تركيبي 
ثبت نام در مقاطع تحصيلي و سهم دريافت از درآمد ملي. 
اين شاخص به طور مقايسه اي براي زنان و مردان جداگانه 
محاسبه مي شودو نشان مي دهد كه هريك از دو جنس در مقايسه 
با هم چه وضعي دارند. 
نمايه" اندازه گيري قدرت جنسيتي "از ديگر نمايه هاي 
بين المللي است كه توسعه انساني زنان در اين نمايه 
انعكاس دارد. اين شاخص از آن جهت اهميت دارد كه به توزيع 
قدرت در ميان دو جنس توجه شده است. 
انديشه اي كه اين شاخص را ايجاد كرده تفاوت بين زنان و
مردان در واقع تفاوت دو طبقه حاكم و محكوم است، 
لذابرنامه ريزان توسعه بايد كاري كنند كه زنان را در
نيمي از قدرت جامعه شريك سازند. 
عوامل موءثر در اين شاخص نسبت كرسي هاي پارلمان در
اختيارزنان، نسبت زنان مدير، نسبت زنان متخصص، سهم 
دريافتي زنان از درآمد ملي است. 
از اين ديدگاه زنان ايران داراي مرتبه 87 در ميان 102
كشور هستند. نمايه ايران در سال 1998 و بنابرآمارهاي 1995، 
261 هزارم است كه حتي ازميانگين كشورهاي در حال توسعه 
كه 374 هزارم است كمتر مي باشد. 
اين گزارش نشان مي دهد، با وجود اين كه نسبت زنان متخصص 
دركشور ماخيلي بيشتر از نيجريه است اما سهم زنان از
درآمد كشور و نسبت دخالت آنان در مديريت كشور، بسيار
كمتراز حتي نيجريه است. 
مقايسه وضعيت زنان ايران از نظر سهم آنان از درآمدكشور
و مديريت در سال 1995 با دو كشور مسلمان مراكش و تركيه 
كه نسبت زنان متخصص آنها با يكديگر تقريبا" برابر است، 
نشان مي دهد باز هم زنان ايران قدرت اجرايي و مالي كمتري 
دارند. 
در ايران نسبت زنان متخصص به كل متخصصان كشور6/32 درصد
در ايران، در تركيه 6/32 درصد و مراكش 3/31 درصد است اما
سهم زنان ايراني از درآمد كشور 19 درصد، تركيه 36 درصد و
مراكش 28 درصداست. 
همچنين سهم زنان ايراني در مديريت 5/3 درصد است در حالي 
كه سهم تركيه 1/10 درصد و مراكش 6/25 درصد است. 
ديدگاههاي جمهوري اسلامي 
نسبت به زنان 
در ده سال اول انقلاب اسلامي، برنامه ريزي خاصي براي 
توسعه در كشور پيش بيني نشده اما شركت وسيع و عمومي زنان 
در انقلاب اسلامي و جنگ تحميلي، بدون شك در توسعه درك 
ايشان از محيط و شرايط زيست خود و افزايش خواست 
زنان براي احقاق حقوق انساني، ديني و ملي خود تاثير
فزاينده اي داشته است. 
سياست هاي اشتغال در اين زمان، بيشتر متوجه تشويق زنان 
به كار در بخش زنانه و خدمت رساني به زنان بود و به حذف 
زنان متاهل شاغل در مراكز دولتي و جذب زنان سرپرست 
خانوار و استخدام زنان از گروه هاي خاص(خانواده هاي 
شهيد، جنگ زده، جانباز و محرومين)توجه مي شد. 
با تغييراتي در قانون كار نيمه وقت و توسعه آن، در واقع 
پيش بيني مي شد كه هر دو زن از يك شغل استفاده كنند. 
عملا" نيز اين قانون به نحوي اجرا مي شد كه هر گونه 
افزايش حقوق كاركنان دولت به جاي پرداخت مستقيم به شاغل، 
از طريق تعاوني هاي كارمندي نصيب افرادي شود كه متكفل 
مخارج خود و يا خانواده شناخته مي شوند و از اين رهگذر
كالاهاي اساسي فقط به تعداد زنان سرپرست خانوار تعلق 
مي گرفت و به ويژه زنان شاغل متعهد از آن بي نصيب
بوده اند. 
در اين سالها، متاسفانه توزيع مجدد ثروت به ضررزنان عمل 
مي كرد، زيرا زمين، خانه و اتومبيل و بسياري از كالاهاي 
اساسي براساس امتياز افراد تحت تكفل به مردان تعلق 
مي گرفت و بسياري از زنان ازثروث شخصي خود بهاي آنها را
پرداخت كردند تا از طريق شوهرشان دريافت كنندو در اختيار
خانواده بگذارند. 
طي برنامه اول توسعه در سالهاي 721368 ديدگاه حاكم بر
اشتغال كشور تغيير يافت و به سمت توجه به كارآيي گرايش 
پيدا كرد ودر اين دوران كه همزمان با پايان جنگ تحميلي 
بود، آموزش به عنوان اولويت اول برنامه هم كاركرد
اجتماعي و هم اقتصادي يافت. زيرا هم تعداد زيادي اشتغال 
ايجاد كرد و هم موجب جذب جوانان اعم از دختر و پسر به 
تحصيل و درنتيجه به تعويق افتادن ازدواج و كنترل جمعيت 
شد. 
اين برنامه موجب بهبود شاخص هاي آموزشي و بهداشتي كشور، 
به ويژه در مورد زنان شد و در شاخص هاي تقسيم درآمد ملي 
بهبودي نسبي ايجادكرد، بدين ترتيب راه زنان را مجددا" به 
سوي صنايع گشود. برنامه هاي رشداقتصادي و كارآيي در واقع 
به زنان به صورت نيروي كار ارزان در خدمت 
توسعه مي نگريست لذا زنان اشتغال زيادتر يافتند. 
تعداد زنان شاغل در صنايع از 2/23 درصددر سال 1365 به 
5/34درصددرسال 1375 رسيد و زنان مدير از 4/3 درصد درسال 
1365 به 75/12 درصد در سال 1375 افزايش يافتند. 
ايجاد نمايندگي هاي زنان در وزارتخانه ها و تربيت بدني 
زنان و ايجاددفاتر مشاوره امور زنان از جمله فعاليت هايي 
بود كه با توجه به نظريه تواناسازي زنان صورت مي گرفت 
اما كاركرد آن محدود و از بالا به پايين بود، لذاعموميت 
نيافت. 
زنان در تمامي اين پروژه ها به صورت عوامل، مورد
حمايت بودند و نمايندگان آنها در سازمان هاي دولتي نقش 
رابط وزيران با رئيس جمهوري را داشتند و نتوانستند با
عامه زنان ارتباط برقرار كنند، شايدتنها برنامه اي كه 
مقبوليت نسبي يافت تربيت بدني زنان بود. 
در برنامه دوم اقتصادي كشور توجه به تئوري تواناسازي 
زنان بيشتر مورد توجه قرار گرفت، در اين تئوري سپردن كار
زنان به خود ايشان، سبب ايجاد موءسسات زنان از جمله مركز
امور مشاركت زنان شد. تشكيل شوراها و كميسيون هاي زنان در
استانها و استقبال عامه از شركت كنندگان زن در انتخابات 
شوراها مساله را عمومي تر كرد. 
تعداد زنان مدير افزايش يافت و بسياري ازآنها با توجه 
به سوابق و تجربيات خود به اين مقام دست يافته اند و
مركزامور مشاركت زنان داراي بودجه اي خاص شد. 
در نيمه اول برنامه دوم اقتصادي، كه به پيروي از
سياست هاي تعديل اقتصادي تنظيم شده بود، كارايي و حذف 
يارانه ها مورد توجه بوداما در نيمه دوم سياست ها تغيير
كرد. 
سياست ها معمولا" در طبقات ضعيف جامعه به علت 
حذف يارانه ها و مضيقه مالي تاثير بدتري روي زنان دارد، 
زيرا فقر چهره زنانه دارد و زنان طبقات فقير در اين نوع 
برنامه ها زودتر شانس دسترسي به آموزش و بهداشت و امنيت 
را از دست مي دهند. 
در نيمه دوم برنامه، سياست هاي تعديل كاهش يافت ولي 
تاثير آن بر كاهش اشتغال مردان و وابسته بودن زنان به 
اشتغال شوهرشان باز همان تاثير را در مورد زنان خواهد
داشت. 
وابستگي 86 درصد از زنان متاهل كشور به درآمد شوهر
كه به امر خانه داري و خدمات پشتيباني در سايه اشتغال 
دارند و نتايج كار آنهابه صورت ارزش افزوده بر توليد
ناخالص ملي موءثر بوده است و همچنين 79/20درصد جمعيت زنان 
شاغل كه كاركنان بدون مزد فاميلي در كشاورزي و
توليدات كارگاهي هستند نشان از فقر عمومي زنان دارد. 
اگر چه ظاهر آنها نه در محاسبه ملي اشتغال و نه در
شاخص جمعيت فعال و نه در جداول بيكاران ديده نمي شود ولي 
در دسترسي به بهداشت و آموزش و امنيت جزو محرومان قرار
داشته اند و نمي توانستند از اعتبارات بانكي براي تامين 
مسكن يا فعاليت اقتصادي ديگر بهره گيرند. 
البته سعي شده است در سالهاي پاياني برنامه دوم، تامين 
خدمات درماني عموميت يابد و به علاوه مهريه زنان متاهل 
به نرخ روز تبديل شده و قرار شد وام هاي كشاورزي خاصي به 
زنان روستايي تعلق گيرد. 
نظر جامعه نسبت به مديريت زنان 
اين كارشناس با اشاره به تغيير نظر جامعه در مورد مديريت 
زنان طي سال هاي 1356 تا1376 مي گويد: در كار پايه عمل و
اعلاميه" چهارمين نشست جهاني زن در پكن "آمده: مشاركت 
برابر زنان در تصميم گيري فقط درخواست اعمال ساده عدالت 
يا دمكراسي نمي باشد بلكه آن را مي توان شرط لازم 
منظورداشتن منافع زنان نيز دانست. 
بدون شركت فعال زنان و گنجانيدن ديدگاه زنان در كليه 
سطوح تصميم گيري، اهداف برابري، توسعه و صلح قابل حصول 
نيست. 
زناني كه در سياست فعالند يا در مقام هاي تصميم گيري 
وهياتهاي مقننه حضور دارند به تنظيم مجدد اولويتهاي 
سياسي ياري مي كنند وموارد تازه اي را در دستور كار
سياسي مي گنجانند كه امور خاص جنسيتي، ارزش ها و تجارب
زنان را منعكس مي سازد. 
نتايج تحقيقي كه با عنوان "بررسي امكانات و محدوديت هاي 
مديريت زنان در ايران و هند" انجام شده، نشان مي دهد: 
توسعه آموزش دختران در شكستن تصورات بيهوده از
ناتواني هاي ذهني زنان بسيار موءثر بوده ولي هنوز اكثريت 
جامعه معتقدند كه مردان بهتر از عهده سرپرستي و مديريت 
برمي آيند. 
اين تصور البته مبتني برآن است كه حافظه تاريخي جامعه 
تعريفي كه از مديريت ارايه مي دهد، تعريفي سياسي و مبتني 
برتئوري غلبه است. 
جامعه قدرت اداري را با قدرت سياسي برابرمي داند و از
مدير، فردي را مجسم مي كند كه بايد اراده خود را
برديگران تحميل كند و قدرت تغيير رفتار ديگران را به سوي 
هدف داشته باشد. 
اين تئوري با نحوه انتصاب مديران در كشور همخواني 
يافته است،" بويژه در حوزه دولتي "كه انتصابات مديران 
رده پايين تا حد رئيس دبيرخانه هم از طريق گزينش هاي 
سياسي انجام گيرد، به اين تفكر دامن مي زند. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
