<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گفت وگو با داور پروين، هنرمند نگارگر; 
آموزش غلط، آفت هنر است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
داور پروين ازهنرمندان نگارگر و كتابآراي ايراني است 
كه در زمينه هنر تذهيب، آثار درخور توجهي دارد وي شاگرد
مرحوم استاد عبدالله باقري است و آثارش تاكنون در
موزه ها و مراكز فرهنگي مختلفي درمعرض ديد عموم قرار
گرفته اند. در زمينه هنر تذهيب، مشكلات آن و مسايل مربوط
به دوسالانه ها، كامران كوهستاني، گفت وگويي با اين 
هنرمند انجام داده است كه در پي مي آيد. 
* لطفا" قدري درباره تذهيب، قدمت، قداست و معرفت هنر و
هنرمند و قابليت هاي آن توضيح دهيد؟
تذهيب، هنر مقدس و ديني ما ايرانيان با قدمتي ديرپا به 
دوران قبل از تاريخ بازمي گردد اجداد و نياكان ما، با
فراگيري اشكال هندسي، براي ارضاي حس هنري و زيبايي شناسي 
خود، بناي اولين طرحهاي هنري را نهادند و با مراجعه به 
طبيعت، گلها و شاخ و برگها را به شكل تجريدي و انتزاعي 
درآورده و در آثار ماندگار خويش بر تنه غارها، هنري را
پايه ريزي كردند كه بعدها برروي جام هاي زرين و پايه و
ستون كاخهاي هخامنشي، اشكاني و ساساني به يادگار ماند. 
كتاب ارژنگ ماني و كشف اوراق تورفان به خط مانوي در
محله اي به نام تورفان تركيه موءيد اين نكته است كه هنر
تذهيب قبل از دين اسلام رواج داشته و با نفوذ اسلام در
بين ايرانيان و خوشنويسي آيات قرآن، هنرمند ايراني براي 
اظهار عشق و ارادت به دين اسلام و كتاب آسماني آن، شروع 
به هنرنمايي بر اوراق قرآن مي نمايد، در ابتدا سرسوره ها
و بعد ابتداي آيات را طرح اندازي و با تك رنگ طلا منقوش 
مي نمايد كه گويا نام تذهيب از همين طلااندازي ها بر روي 
اين هنر مي ماند، رفته رفته رنگهاي ديگر در كنار طلا
خودنمايي مي كند و هنرمند چنان با رنگهاي روحي و جسمي 
ايجاد نقش مي نمايد كه گويي نفوذ كلام حق در اين هنر، 
آن را به هنري روحاني و مقدس تبديل كرده و بيننده با
مشاهده آن، چنان ارتباط معنوي برقرار مي كند كه گويي 
نفوذ پيام وحي را سهل و آسان مي كند، با رواج هنر
خوشنويسي در كنار آن مي ماند و با آن عجين مي شود و با
مينياتور چنان دوستي مي كند كه جزئي از آن هنر مي شود و
تفكيك آن در يك تابلو نقاشي بسيار مشكل است و در عين حال 
به عنوان يك هنر مستقل بدون نياز به اين و آن، صفابخش دل 
صاحب اثر مي شود. 
* به نظر شما چه تغييراتي در روش هاي آموزش تذهيب داده 
شده است و رشد يا ركود را در اين زمينه چگونه ارزيابي 
مي كنيد؟
متاسفانه جامعه هنري ما گرفتار آفتي به نام "استاد
پروري" شده است، نفس طلبگي را كشته اند، هركس قلمي در
دست دارد انتظار دارد استاد معرفي شود و با شش ماه كار
مدرك استادي مي خواهد، آثار ما نقد نمي شود و اگر نقدي 
هم شد، بوي چاپلوسي و تملق از آن مي آيد و يا خود، ظرفيت 
نقدپذيري نداريم، آن كس را بيشتر دوست داريم كه بيشتر
تعريفمان را كرده باشد، اين است كه هر برگ شلغمي را در
اين آشفته بازار، گل صدبرگ مي نامند و كس را توان پاسخ 
نيست. 
* وضعيت نظارت بر كار آموزش هنر چگونه است؟
نظارت بر كار آموزشگاه ها و يا مدرسين نيست. بزرگترين 
آفت هنر، آموزش غلط است و اين آفت گريبانگير جامعه ما
نيز شده است، چند تا شير و گاو و پلنگ و كركس كشيده و
درونش را انباشته از گل هاي من درآوردي مي كنيم و
مي چاپانيم و اسمش را مي گذاريم آموزش تذهيب و بيچاره 
هنرجوي تشنه معرفت در اين بازار مكاره مي ماند كه چه كند. 
از آماري كه موزه ارائه مي دهد، مي توان پي به واقعيت 
آموزش برد، از سه هزار و اندي اثر ارسالي، حدود سه هزار
اثر رد شده اند و اين نشان دهنده بحران آموزش است. بايد
نظارت بيشتري صورت گيرد و بازآموزي شود آثار قدما، 
بويژه آثار موجود در موزه هنرهاي ملي، مي تواند در اين 
زمينه كمك شاياني به اندوخته هنري ما بكند. 
* به نظر شما برگزار كردن دوسالانه ها چه تاثيري دارد؟
دوسالانه ها بايد به شكلي برگزار شود كه براي بيننده 
حرفه اي جاي چون و چرا نداشته باشد و براي يك هنرآموز، 
كلاس درس و تعليم باشد تا او بتواند با مراجعه به آثار، 
عيب و ايرادهاي خود را رفع كند. متاسفانه در
دوسالانه هاي گذشته، آثار گزينش شده، داراي معايب
فراواني بود كه براي هر بيننده صاحب انصافي، جاي سوءال 
دارد، گويي همه به نوعي اساتيد خود را با ضعف هاي شديد
تكرار مي كنند، يكي از اهداف دوسالانه ها نوآوري است، 
اگر نوآوري و يا مقبوليت بوده كه خود اساتيد محترم انجام 
داده اند، ما به عنوان يك هنرمند در چنته چه داريم ; كدام 
نمايشگاهي را سراغ داريد كه عاشق و معشوق و نگار و چوپان 
آن، همه يك نفر و يك شكل و شبيه به هم با چهره مغولي و
يقه هاي خزدار باشند. 
* در اين گونه آثار مشكل اصلي در چيست و فكر مي كنيد
چگونه بايد باشد؟
تا كي بايد شاهد آناتومي هاي غلط، پاهاي كوتاه و دستان 
بلند باشيم. چهره هايي كه بايد روي جلد گل آقا بدرخشد، 
به جاي مينياتور، كاريكاتور تحويل مي دهند و اطرافش را
هم با خط ميخي تزيين مي كنند و نامش را مي گذارند عرفان، 
با اير براش نمي شود كار سنتي انجام داد، اگر مدرن هستيد
كه جايتان در اين نمايشگاه نيست و اگر سنتي هستيد چرا
كار صنعتي انجام مي دهيد. انتظار مي رود كه دوسالانه ها
با يافتن جايگاه واقعي خود بتواند تاثير شايسته اي در
تبين هنرهاي سنتي در ميان ديگر هنرها داشته باشد. 
* روش انتخاب و گزينش آثار و اهداي جوايز را در
دوسالانه ها چگونه مي بينيد؟
اجازه بدهيد اول تكليفمان را با سكه ها روشن كنيم، 
اي كاش هنرمند را با اين سكه ها تحقير نمي كردند و
به جاي سكه چند تا سلام و صلوات هديه مي دادند تا شائبه 
همدستي و دوستي برداشته مي شد، همان طوري كه مي دانيد
تعدادي از افراد هيات محترم داوران از اساتيد باسابقه 
هنرهاي سنتي هستند كه هركدام براي خود شاگرداني دارند، 
مسلما" حب و بغض ها بي تاثير در امر گزينش نخواهد بود. 
بخصوص اگر برق سكه ها بدرخشد و آثار برتر با سكه سنجيده 
شود و به عبارتي ديگر سكه تعيين كند كه كدام اثر برتر
است. به عنوان مثال در دوسالانه قبل، سكه هاي تذهيب به 
اثري تعلق گرفت كه ناتمام بود، هنوز طرحهاي مدادي آن رنگ 
نخورده بود، درصورتي كه شرط شركت در دوسالانه كار تمام 
شده است ; توجه داشته باشيد شرط شركت در نمايشگاه نه شرط
بردن جايزه ولي چون سكه طلا تعيين مي كند مي توان چشم ها
را بست و بقيه را ناديده گرفت، مباركشان باد. براي 
برگزيده كردن و انتخاب آثار مسلما" بي طرفي هيات داوران 
شرط مسلم است، طرفيت نه به معناي دشمني كه دقيقا" به 
معني دوستي با بعضي افراد است كه باعث تضييع حقوق ديگران 
مي شود. دومين اصل، صاحبنظر و صاحب اثر بودن هيات محترم 
است، ممكن است فردي در مسايل هنري صاحبنظر و حتي 
دانش آموخته مهمترين دانشگاه ها باشد و بتواند تمام 
مسايل و مصايب هنري را حلاجي بكند، ولي اگر صاحب اثر
نباشد و نداند كه براي به انجام رساندن اثري چه 
خون دلهايي خورده شده و چه شب تا سحرهايي به نيايش با
قلم و رنگ پرداخته شده، نمي تواند با اثر ارتباط برقرار
كند و در عين حال بايد مواظب بود تا آثاري كه داراي ارزش 
هنري نيستند و يا كم ارزشند، بااعمال نفوذ مورد تائيد
واقع نشوند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شوخي با تابلوهاي كهن، دستمايه هنرمندان 
نوگرا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گزارشي از برپايي جشنواره جهاني كاريكاتور در هلند
اشاره; 
نمايشگاه بين المللي كاريكاتور هلند چندي پيش در اين 
كشور برگزار شد. علي ديواندري كاريكاتوريست ايراني، 
گزارشي از برپايي اين نمايشگاه تهيه كرده است كه 
خلاصه اي از آن را مي خوانيد. اين گزارش، شامل معرفي 
برخي هنرمندان معاصر و تحليل طنزآميز آثارشان است. 
در نمايشگاه بين المللي كاريكاتور هلند، مرسوم است كه در
هر دوره يك جايزه ويژه از طرف FECO اتحاديه به يك هنرمند
اهدا مي شود. جايزه ويژه امسال به خانم "اوا- وارشائرن "
از كشور بلژيك تعلق گرفته است وي با كپي باسمه اي از يك 
تابلوي كلاسيك از يك خياط زن هلندي و فقط اضافه كردن 
MADE IN CHINA اتيكت به لباسي كه رفو مي كند، سعي دارد
به مخاطبين بگويد كه اجناس ارزان ساخت چين، بازار جهان و
بويژه اروپا را چنان اشغال كرده است كه خانواده هاي 
مستضعف و آسيبپذير هلندي ! استفاده از اين البسه ارزان و
فراوان را به لباسهاي بسيار گران بومي ترجيح مي دهند. 
جايزه ويژه انجمن كاريكاتوريستهاي هلند
اين جايزه نيز، امسال به "مارك بارز" كاريكاتوريست 
آماتور هلندي اهدا شد. وي يك راننده است كه بيشتر عمرش 
را در جاده هاي خارج از شهر گذرانده است. 
" مارك بارز" هم يك تابلوي نقاشي كلاسيك هلندي به نام 
" دختر شيرفروش "اثر" ورمير" را دستمايه كارش قرار داده 
است. در تابلوي اصلي دختر شيرفروش كه در Rijks موزه 
آمستردام پايتخت هلند نگهداري مي شود، نقاش با مهارتي 
فوق العاده به يك دختر روستايي وقار و متانتي جاودانه 
بخشيده است. دختر با قامتي استوار و محكم ايستاده و كوزه 
شير را در تغار سفالي مي ريزد، تناسب اجزاي تابلو در
وضعيت طلايي است و به قول يكي از مفسران هنري به نام 
" كاترين گيبسون ": "هيچيك از اجزاء و اشياء اطرافش را
نمي توان برداشت و يا جابجا كرد. زيرا همه چيز موزون و
محكم در جاي خود قرار گرفته است. نور ملايمي از پنجره 
وارد مي شود و باكمال دقت و ظرافت روي رنگهاي ملايم و
پخته اشياء مي لغزد و در برخورد با كوزه شير و نان روي 
ميز، آنها را چون قطعات جواهر به درخشش درمي آورد و سپس 
با كاهش تدريجي به تاريكي مي گرايد" حال، شوخي "مارك 
بارز" در آنجاست كه در اجراي مجدد خود كه عمدتا" با
تكنيك ايربراش ساخته و پرداخته شده، چشمان دخترك را لوچ 
طراحي كرده، بنابراين دخترك بي نوا اكنون با اين ديدگان 
تابه تا، شيركوزه را به جاي خالي كردن در تغار، روي 
لباسهاي خود مي ريزد. 
جايزه KEVER ويژه به نام خبرنامه انجمن كاريكاتوريستهاي 
بلژيك
اين جايزه به "باب وينكه "كاريكاتوريست بلژيكي اهدا شد. 
اثر وي نمايشگر يك راننده تراكتور است كه پس از شخم زدن 
زمين به صورت يك طرح ويژه اپتيكال گرافيك، از شدت هيجان 
بصري يا غليان مواج روحي، به مرز جنون آني رسيده است. 
اين كاريكاتور با اجراي موفق و ساده اش به روح طنزگيرا
آغشته است و تارهاي ظريف انديشه را هم قلقلك مي دهد. 
در اين نمايشگاه، همچنين چهار لوح تقدير به ترتيب به 
" كيز- وندر- هالست "از كشور مكزيك، "اليورسولگا" از كشور
اسلواكي،" برت ويت "هلندي و" كايان تيبور" كاريكاتوريست 
مجارستاني تعلق گرفت. 
همچنين جايزه ويژه كارخانجات فيليپس اين نمايشگاه به 
" زوران زلاتيكانين "اهدا شده است. وي تابلوي چهره ونگوگ 
با گوش بريده را مطابق با اصل، با تكنيك ويژه 
امپرسيونيستي نقاش اجرا كرده است اين بار، ونگوگ با گوش 
بريده، با گوشي ساخت كارخانه فيليپس به موسيقي گوش فرا
مي دهد اين هم يك نمونه از طنز در خدمت تبليغات تجاري 
است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[10 فيلم بخش مسابقه جشنواره انتخاب شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه هنري: براساس راي هيات انتخاب هيجدهمين جشنواره 
بين المللي فيلم فجر ده فيلم سينمايي براي شركت در بخش 
مسابقه سينماي ايران معرفي شدند. 
به گزارش روابط عمومي هيجدهمين جشنواره بين المللي فيلم 
فجر فيلمهاي "بلوغ "به كارگرداني مسعود جعفري جوزاني، 
" دست هاي آلوده "ساخته سيروس الوند، "ميكس "به كارگرداني 
داريوش مهرجويي، "متولد ماه مهر" به كارگرداني احمدرضا
درويش و" عروس آتش "ساخته خسرو سينايي از جمله فيلمهاي 
بخش مسابقه سينماي ايران در هيجدهمين جشنواره فيلم فجر
هستند. 
بر اين اساس فيلمهاي سينمايي "بوي كافور، عطرياس "به 
كارگرداني بهمن فرمان آرا، "يك روز بيشتر" ساخته بابك 
پيامي،" نجوا" به كارگرداني پرويز شهبازي، "كودك وسرباز" 
ساخته سيدرضا ميركريمي و" عشق طاهر" به كارگرداني محمد
علي نجفي از ديگر فيلمهاي برگزيده براي شركت در
بخش مسابقه سينماي ايران جشنواره فيلم فجر امسال هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برگزار ي جشنواره موسيقي جوان در تالار
رودكي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه هنري: بخش مسابقه موسيقي جوان پانزدهمين جشنواره 
موسيقي فجر باعنوان جشنواره موسيقي جوان از 25 دي ماه به 
مدت پنج روز در تهران برپا مي شود. 
آذين موحد دبير جشنواره موسيقي جوان روز سه شنبه با
بيان اين مطلب درجمع خبرنگاران گفت: تاكنون بيش از 400
نوازنده جوان از سراسر كشور براي حضور در بخش هاي مختلف 
اين جشنواره شامل تكنوازي سازهاي ايراني، محلي و سازهاي 
كلاسيك اعلام آمادگي كرده اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه سبز]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي ژاله /دل زنده تا 22 /دي از ساعت 9 تا 13
و 15 /تا 19 نشاني: خيابان ولي عصر، مقابل پارك ساعي، 
/شماره 1068 تلفن 8711311.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه طراحان آزاد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه عكس حميد /رسولي تا 23 /دي از ساعت 15 /تا 19
نشاني: ميدان گلها، ميدان فرحبخش، /پلاك 41 تلفن: 
8008676.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه دريابيگي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي /اساتيد تا 22 /دي از ساعت 16 /تا 20
نشاني: شهرك قدس، فاز 3، كوچه دوم، /شماره 1165 تلفن: 
8083327.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گالري سامي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي هايده ديلمقاني و نيلوفر /بقايي تا 22 /دي 
از ساعت 15 /تا 19 نشاني: سعادت آباد، خيابان ميرزايي، 
/پلاك 75 تلفن 2092617.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه همايوني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي فهيمه /بني اسدي از 25 تا 29 / دي از
ساعت 16 / الي 19 نشاني: كارگر شمالي، خيابان فرشي مقدم 
(6)، / پلاك 14 تلفن 8008171.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آموزش ارزش هاي انساني به كودكان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* عدم اعتقاد به ارزش ها و يا ناديده گرفتن ارزش هايي كه 
مي تواند راهنماي زندگي باشد، ممكن است سبب لغزش فرزندان 
شما شود
زماني كه مي خواهيم ارزش ها را به فرزندانمان بياموزيم، 
عملكرد ما مي تواند واضح ترين و آشكارترين پيام را ارسال 
كند. بچه ها ارزش هاي مورد احترام پدر و مادر را با
مشاهده نحوه صرف كردن گرانبهاترين منبع زندگي يعني زمان 
يا وقت و پول درمي يابند. 
آيا تمام ساعات روز شما با كار، تماشاي تلويزيون، خريد
كردن و ساير مسايل زندگي پرشده است. اين فعاليت ها بيشتر
وقت و انرژي شما را مي گيرد و به همين دليل كودكان 
درمي يابند كه چه چيزي براي خانواده با ارزش است. مطمئن 
شويد برنامه زندگي شما طوري تنظيم شود كه بين زماني كه 
صرف مي كنيد و آنچه برايتان با ارزش است يك تساوي و
تعادل برقرار شود. اگر براي شما مطالعه نمودن فرزندتان 
اهميت بسياري دارد، طوري رفتار كنيد كه آنها شما را
بيشتر در حال مطالعه كتاب يا روزنامه ببينند نه در حال 
تعويض كانال هاي تلويزيون. اگر تمايل داريد فرزندتان از
نظر جسماني قوي و علاقه مند به تمرينات ورزشي باشند، 
خودتان شروع به ورزش كنيد و از آنها بخواهيد شما را
همراهي كنند اگر فكر مي كنيد تحصيلات بسيار با ارزش است 
و مي خواهيد فرزندتان به تحصيل و آموختن علم علاقه مند
شود، سعي كنيد يك دانش پژوه مادام العمر باشيد. اگر
مي خواهيد كودكتان به محيط احترام بگذارد، خود نيز محيط
را محترم بشماريد. 
اگر مي خواهيد فرزندتان به قانون احترام بگذارد، خود نيز
با رعايت قوانيني مانند رعايت حد سرعت مجاز در رانندگي 
الگوي او باشيد. قوانيني وضع كنيد كه بيانگر احترام شما
به ارزش هاي خاص باشد مثل "در اين خانواده ما شام را با
هم مي خوريم. "رعايت اين قانون بيانگر توجه عميق و علاقه 
شديد شما به خانواده و ارتباط خانوادگي است. كودكان از
نحوه خرج كردن شما سرمشق مي گيرند. آيا فكر كرده ايد كه 
جداي از ضروريات، پول خودرا چگونه هزينه مي كنيد؟ طريق 
پول خرج كردن شما بيانگر ارزش هاي مورد احترام شما است. 
هر خريد شما در واقع پيامي براي كودكتان ارسال مي كند. 
هر پدر و مادري روي ويژگي هاي خاصي تاكيد بيشتري دارند، 
يك پدر و مادر ممكن است مهرباني و محبت را برتر از شجاعت 
و والدين ديگر استقلال را مهم تر از ادب و نزاكت بدانند، 
اين مسئله بسيار حساس است. وقتي مي بينيد كودكي ويژگي 
مثبت و خاصي را بروز مي دهد كه شما آن را تحسين مي كنيد، 
حتما" عنوان كنيد. بطور مثال: "پسر همسايه يك اسكناس 200
توماني در جلوي خانه ما پيدا كرد و سريعا" آن را به من 
داد. اين نشان دهنده راستي و امانت داري او است "و يا
اگر روزي ديديد كه فرزند بزرگتر شما در حال زدن چسب زخم 
روي زانوي زخمي خواهر يا برادر كوچكترش است از موقعيت 
استفاده كرده و بگوييد" چقدر خوب است كه تو اينقدر
مهربان و دلسوزي. داري به خواهرت كه زخمي شده كمك مي كني 
آفرين عزيزم. "از اينكه در مورد كارهاي خوب و انساني خود
با فرزندتان صحبت كنيد، ترديدي نشان ندهيد. مثل: "من 
دارم اين كاسه سوپ را براي همسايه طبقه بالا كه بيمار
است مي برم با اين كار من به او كمك كرده و علاقه و
احترام را به او نشان داده ام. "وقتي مشاهده مي كنيد كودك 
شما خلافي را انجام مي دهد، حتما" مسئله را به او گوشزد
كنيد: ديدم كه تو مداد رنگي يا پول هفتگي خواهرت را بدون 
اجازه او از كيفش برداشتي، سريعا" هرچه را برداشتي 
سرجايش بگذار. براي اينكه به تقويت ارزش هاي انساني مورد
علاقه تان كمك كرده باشيد، عادت هاي خوب و مثبتي را در
كودكان سنين قبل از دبستان خلق كنيد. سپس ذهن خلاق و خرد
آنها را در طي دوره ابتدايي با اطلاعات لازمه پرورش دهيد. 
اگر ديديد فرزند نوجوان شما خلاف جهت ارزش هاي مورد نظر
شما رفتار مي كند، دچار شوك نشويد، اين حالت كاملا" 
طبيعي و معمولا" موقتي است. به عنوان يك پدر يا مادر به 
داستان هايي كه در روزنامه نوشته يا در تلويزيون ديده و
يا در زندگي روزمره شنيده ايد كه در مورد ارزش هاي مورد
تحسين و يا بدي هاي مورد نفرت شما است، توجه كنيد. روشي 
كه انتخاب مي كنيد بايد ملايم و در عين حال با قصد قبلي، 
مصرانه و دقيق باشد. برقراري توازن بين عملكرد و گفته 
شايد بنظر مشكل باشد. تمرين زيادي لازم است اما مطمئن 
باشيد كه شما توانايي انجام آن را داريد. عدم اعتقاد به 
ارزش ها و يا ناديده گرفتن ارزش هايي كه مي تواند
راهنماي زندگي باشد، ممكن است سبب لغزش فرزندان شما شود. 
اگر شما وقت و انرژي با ارزش خود را صرف القاي تدريجي 
اين ارزش ها به كودكانتان نمائيد، آنها درك خواهند كرد
كه وجودشان نيز باارزش است. 
منبع: نشريه زنان 
ترجمه: معصومه پيروزبخت]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عزل مدير ناكارآمد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اخراج يك فرد آن گونه كه اغلب افراد متمدن احساس مي كنند
مانند دادن فرمان آتش به جوخه اعدام، كار وحشتناكي است. 
البته اخراج، كار آنچنان ناخوشايندي نيز نمي باشد. 
اگرشما بتوانيد مسئوليت كار ناخوشايند خودتان رابه كس 
ديگري، تفويض نمائيد، چنين كاري سهولت بيشتري خواهد يافت. 
ليكن، گفتن جمله "تواخراجي "به قدري نفرت انگيز است كه 
پيش از گفتن آن، انسان را به ترديد مي اندازد. واضح است 
كه اين امر در سطح هيات مديره بيش از هر جاي ديگر صادق 
است در برخورد با مديري كه خط مشي كارآمدي ندارد بسياري 
ازاعضاء هيات مديره شركت ها، اميدوارانه در انتظار بهبود
برخي چيزها مانند افزايش مطلوب سهام، مي مانند. به همين 
دليل بهتر است كه سريعا" جايگزيني جديد به جاي مدير اسبق 
پيدا كرده و بهايش را بپردازند. 
يك مدير ارشد اجرايي لايق داراي قدرتي شگرف در ارتقاء يا
ورشكستگي شركت است. مثل روشي كه رابرت آيلانيك اتخاذ
نمود و شركت بيرتيش ايرويز را از شركت معتبر هوايي جهاني 
به يكي ديگر از شركتهاي حمل و نقل آشفته مبدل نمود و يا
نظري به گيل آمليو بياندازيد كه چگونه اپل رايانه را
متضرر ساخت و يا ادزاردرويتر، دايلمربنز را ورشكسته نمود. 
البته با سرعتي كه احياء مجدد اپل در پي بازگشت 
استيوجابز داشت و يا با قدرتي كه يورگن شرامپ بنز را از
نو ساختاربندي نمودو يا ژان ماري مسير ويوندي فرانسه را
دگرگون ساخت، همه و همه نمايشگر ارزش استعداد هستند. 
مهارت هاي استثنايي مورد نياز
امروزه براي اداره شركتي بزرگ نياز به مهارت هاي ويژه 
محسوس است. با پيشتيباني ديوان سالاري شركت، يك مدير
ارشد اجرايي مي تواند با توسل به مديران خوب، كنترل 
هزينه ها و دقت در حسابها ازپس تمام آنها برآيد. اگرچه 
اين چيزها به خودي خود اهميت دارند ولي يك مدير ارشد
اجرايي بايد به فكر مهارتهاي خود نيز باشد. وي نياز دارد
تا مبتكر و صاحب شركتي با ديد جهاني و داراي مهارتهاي 
سياسي براي پيشبرد شركت درپيچ و خمها باشد و همچنين يك 
فروشنده و مبلغ شايسته براي جلب مصرف كنندگان، كارمندان 
و سرمايه گذاران باشد. 
در شركتي كه سستي حكمفرماست، قسمتي از تقصير به گردن 
سرمايه گذاران موءسسه مي باشد اين گروه به جاي اصلاح 
كردن وضع، ترجيح مي دهند سهام خود را بفروشند و دست روي 
دست گذاشته و منتظر جاده اي بازشده توسط ديگران بمانند. 
با اين وجود، هنوز هيات مديره ها بهانه هاي عديده اي را
براي عدم انجام وظيفه مي يابند. "رئيس نزديك سن 
بازنشستگي است ; وي بنيانگذار است، وي پسر بنيانگذار است. 
يافتن فردي بهتر كاري دشوار است و بنظر بد مي رسد. "
چگونه مي توان اين وضع را دگرگون ساخت؟ به وطور كلي بايد
ساختار هيات مديره را طوري شكل داد كه بتواند مدير ارشد
اجرايي را تحت نظارت موشكافانه خود قرار دهد. بهترين 
كاراين است كه وظايف رئيس هيات مديره امور غيراجرايي از
مدير ارشد اجرايي تفكيك كرد از اين رو، اعضاي اصلاح طلب
هيات مديره براي خود رهبري خواهند داشت. مديران 
غيراجرايي مي بايست بدون حضور مدير ارشد اجرايي تشكيل 
جلسه بدهند و ارزشيابي هاي پيوسته اي از كاميابي هاي 
رئيس رابه انجام رسانند. 
هنگامي اعضاء هيات مديره به وظايفشان خوب عمل مي كنند كه 
سهمي در شركت داشته باشند. اكثر شركتها سعي در تنظيم 
منافع مدير ارشد اجرايي و سهامداران با بهره و سود دارند. 
هرچند كه تنظيم منافع مدير ارشد اجرايي و سهامداران 
بدين روش بعيد به نظر مي رسد. 
هنگامي كه زمان تغيير و تحول فرا رسد، شركتها ناچارند
پولي هم به يك مدير نالايق بپردازند تا از شرش راحت شوند. 
پرداخت پول به مدير نالايق، كار اشتباهي است، اما جداي 
از اين هنگامي كه يك مدير ارشد اجرايي تحت شرايط سئوال 
برانگيز كار خود را ترك مي نمايد، آينده شغلي وي نيز
خراب خواهد شد و ديگر اداره شركت با همان اندازه براي وي 
غير محتمل خواهد شد تطميع يك مدير جهت ترك سمت خود شايد
از زمره سريعترين راههاي ممكن باشد تا يك شركت آغازي 
تازه داشته باشد. آغازي تازه كه دقيقا" بسياري از شركتها
به آن نياز دارند. 
شهره شيري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عفريت جنگ]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p12-5.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
در تاريخ 22 ژوئن 1941(اول تيرماه 1320)كه ارتش هيتلر
مرزهاي شوروي سابق را به طول هزار مايل شكافت و سيل 
نيروي مكانيزه و لشكرهاي زره پوش آن به پيشروي در خاك 
شوروي پرداختند، نه تنها نازي ها بلكه بسياري از ناظران 
پيش بيني مي كردند كه تا چند روز ديگر كار شوروي به كلي 
تمام خواهد شد و همانند لهستان در اثر" جنگ برق آسا" ي 
آلمان فتح مي گردد. در اين موقعيت كمك رساني متفقين به 
جبهه شوروي از اهميتي حياتي براي آينده جنگ جهاني و
سرنوشت ميليونها انسان برخوردار بود. از آنجايي كه 
كمك رساني از طريق آبهاي ژاپن فاشيست و يا از راه درياي 
شمال فنلاند(كه هميشه يخ زده بود)عملا" امكان نداشت، 
بهترين و تنها راهي كه باقي مي ماند انتقال مهمات و ساير
لوازم از راه خليج فارس و ايران بود. 
ولي در ايران از مدتي پيش حكومت آلمان - با پشتيباني 
رضاشاه- اجراي نقشه نفوذ به خاورميانه و خليج فارس را
آغاز نموده بود، تا به اين ترتيب انگلستان را از نيروي 
حياتي خود، يعني نفت خاورميانه و در درجه اول نفت ايران، 
كه تقريبا" تمامي سوخت ماشينهاي جنگي بريتانيا را تامين 
مي كرد محروم كند. چنانكه درياسالار اريش رايدر نظر
مي داد، اين ضربه براي امپراتوري بريتانيا مرگ آورتر از
تسخير لندن مي بود. 
با اين هدف دولت آلمان جاسوسان زيادي را در هيئت 
مستشاران اقتصادي و فني به ايران فرستاده بود كه 
دست اندركار خرابكاري در لوله هاي نفت و كسب اطلاعات از
مناطق استراتژيك جبهه شوروي بودند. 
هيچكس اين موضوع را بهتر از چرچيل كه سخت در فشار بود
تشخيص نمي داد. وي در پيام چهارم ماه مه خود به پرزيدنت 
روزولت، نسبت به عواقب از دست رفتن مصر و خاورميانه 
هشدار داده و پيش بيني كرده بود كه در اين صورت "ادامه 
جنگ قضيه اي خواهد بود سخت تاريك و ظلماني، حتي اگر
ايالات متحده هم وارد كشمكش شود. "
رضاشاه به دلايلي تصور مي كرد كه با اتكا به نيروي آلمان 
فاشيست خواهد توانست در برابر متفقين مقاومت نمايد. 
بنابراين به درخواست هاي مكرر آنها در مورد اخراج 
آلماني هاي مقيم كشور و دادن مجوز عبور قواي نظامي و
كمك هاي متفقين از ايران براي شوروي، پاسخ منفي مي داد. 
بالاخره در نتيجه سوء سياست رضاشاه و به دليل نبودن دولت 
و مجلس ملي كه مصلحت كشور را تشخيص دهند و از حقوق ملي و
حاكميت و استقلال كشور ما دفاع كنند، با وجود اعلام 
بي طرفي ايران در جنگ و با اينكه اجتناب از درگيري در
جنگ براي ايران مقدور بود، در روز سوم شهريور ماه 1320
ميهن ما تحت اشغال نظامي متفقين درآمد. رضاشاه وادار به 
استعفا شد و از ايران رفت، اما جنگ مصائب عظيمي همچون 
فقر و ورشكستگي اقتصادي، قحطي و شيوع بيماري ها، و زيستن 
زير يوغ بيگانگان را، بر خرابي ها و مفاسدي كه از
ديكتاتوري به جا مانده بود افزود. 
تهيه كننده: رويا زارع 
كاريكاتورها از آرشيو حميد ساهر
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
عفريت جنگ - خدايا به تو پناه مي آوريم ! - روزنامه ناهيد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پس از دو هفته توقيف روزنامه آريا امروز
منتشر مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: روزنامه آريا بعد از دو هفته توقيف از
امروز مجددا" منتشر مي شود. 
به گزارش خبرنگار ما، محمدرضا زهدي صاحبامتياز و
مديرمسئول روزنامه آريا چهارشنبه 17 آذر در شعبه 1410
دادگاه عمومي تهران به رياست سعيد مرتضوي محاكمه شد و
هيات منصفه، مديرمسئول روزنامه آريا را در دو مورد مجرم 
اما مستحق تخفيف دانست، بر اين اساس دادگاه مديرمسئول 
روزنامه آريا را به پرداخت جريمه نقدي و تعطيلي 
دوهفته اي نشريه محكوم كرد. 
زهدي به دليل اينكه در زمان انتخابات مجبور به تعطيلي 
نشريه نشود به راي صادره اعتراض نكرد و روزنامه خود را
به مدت دو هفته تعطيل كرد. امروز با پايان يافتن دو هفته 
تعطيلي اين روزنامه با تغييراتي در شكل و لوگو و نيز
تحولاتي در كيفيت مطالب و موضوعات مجددا" منتشر مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از سوي اداره كل مطبوعات داخلي وزارت 
فرهنگ و ارشاد اسلامي 4 نشريه تذكر كتبي 
گرفتند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: چهار نشريه "ارزش "،" پيك آزادي "،" بازار
روز" و روزنامه "قدس "از اداره كل مطبوعات داخلي تذكر
كتبي گرفتند همچنين اين اداره از دو نشريه ارزش و بازار
روز شكايت كرده است. 
به گزارش اداره كل مطبوعات داخلي، تخلفات مكرر هفته 
نامه ارزش كه به سبب ايجاد التهاب در فضاي سياسي جامعه 
تذكر دريافت كرده است منجر به شكايت معاونت مطبوعاتي از
اين نشريه شده است. 
هفته نامه پيك آزادي نيز كه پس از مدتي توقف انتشار با
همان مديريت قبلي و با روشي تازه انتشار دوباره خود را
آغاز كرده است به علت "چاپ تصاويرنامناسب سينمايي و
ناديده گرفتن رسالت فرهنگي - مطبوعاتي "تذكر دريافت كرده 
است. 
تخلف نشريه بازار روز نيز كه در يكسال گذشته شش تذكر
كتبي دريافت كرده است به علت چاپ تصاوير نا مناسب، چاپ 
ويژه نامه هاي سينمايي، درج اخبار و مطالب حادثه اي 
باعنوانهاي تحريف شده و عدم رعايت ضوابط قانوني مطبوعات 
و اصرار بر ادامه روند نامناسب نشريه بوده است و از اين 
نشريه به دادگاه مطبوعات شكايت شده است. علت تذكر كتبي 
به روزنامه قدس به دليل درج خبري بي اساس و نشراكاذيب در
شماره 3473 اين روزنامه بوده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تلاش براي دسترسي به شواهد نحوه شكل گيري 
فرهنگ و تمدن اسلامي در ايران آغاز شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: پنجمين فصل كاوش در شهر باستاني سيمره 
(دره شهر كنوني)به منظور دسترسي به مدارك و شواهدي 
درباره شكل گيري فرهنگ و تمدن اسلامي در ايران، در استان 
ايلام آغاز شد. 
اين شهر كه براساس شواهد و مدارك بدست آمده، متعلق به 
اواخر دوره ساساني و اوايل دوره اسلام مي باشد، احتمالا" 
نقش مهمي در بنيان گذاري حكومت اسلامي داشته است. 
به گفته سيمين لك پور، سرپرست هيات باستان شناسي "دره 
شهر"، از سال 1374 تاكنون سه بنا از مجموعه بناهاي اين 
شهر باستاني مورد كاوش قرار گرفته و قطعات سفالينه ها و
اشياء مصرفي مردم بهمراه بقاياي معماري و تزئيناتي همچون 
گچبري هاي بي نظير بدست آمده است. 
به گزارش روابط عمومي سازمان ميراث فرهنگي كشور، هيات 
باستان شناسي اميدوار است با تداوم كاوش در اين منطقه 
باستاني، مدارك و شواهد مستدلي درباره شكل گيري فرهنگ و
تمدن اسلامي در ايران و چگونگي انتقال آن از دوره ساساني 
به بعد را بدست آورد. 
بقاياي" دره شهر" كه روزگاري "سيمره "ناميده مي شد و در
ساحل راست رودخانه اي به همين نام و در دامنه كبير كوه 
در جنوب شرقي استان ايلام واقع شده در محدوده اي نزديك 
به 60 هكتار پراكنده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تصويب قطعي ايجاد پنج رشته از تحصيلات 
تكميلي توسط شوراي گسترش آموزش عالي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: شوراي گسترش آموزش عالي ايجاد پنج 
رشته از تحصيلات تكميلي را در دانشگاههاي تهران، صنعتي 
اصفهان، تربيت معلم تهران و تبريز به تصويب رساند. 
به گزارش روابط عمومي وزارت فرهنگ و آموزش عالي، 
رشته هاي مهندسي و مديريت ساخت و مطالعات منطقه اي در
مقطع كارشناسي ارشد دانشگاه تهران، بيوتكنولوژي كشاورزي 
در مقطع كارشناسي ارشد دانشگاه صنعتي اصفهان، زبان و
ادبيات فارسي در مقطع دكتري دانشگاه تربيت معلم تهران و
روانشناسي عمومي در مقطع كارشناسي ارشد دانشگاه تبريز از
مصوبات قطعي شوراي گسترش آموزش عالي است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مطبوعات يا مجلس، كدام مهم تر است؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گزارش همشهري در مورد نامزدي روزنامه نگاران در انتخابات 
مجلس ششم - بخش اول 
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
روزنامه نگاران در انتخابات مجلس به دنبال چه هستند؟
* محمود صدري - ديدگاه مخالف: ورود روزنامه نگار به 
پارلمان، رفتاري متناقض است. زيرا روزنامه نگار- بويژه 
خبرنگار- به صورت بنيادي منتقد وضع موجود است، حال آن كه 
مجلس يا پارلمان يكي ازنهادهاي وضع موجود و پاره اي از
حاكميت سياسي است 
* احمد بورقاني - ديدگاه ميانه: منزلت واقعي، قدرت كافي 
و دستمزد مكفي روزنامه نگاران در كشورهاي پيشرفته موجب
شده تا دليلي براي روي آوردن آنها به عرصه سياست باقي 
نماند
* اصغر رمضان پور- ديدگاه موافق: حضور روزنامه نگاران در
بين نخبگان حاكم بر كشور جزء لاينفك روند تحقق دمكراسي 
در ايران است 
سرآغاز; 
انتخابات مجلس شوراي اسلامي، دوره به دوره حساس تر و
مهم تر تلقي شده است. رشد آگاهي ها و روند پختگي سياسي 
مردم ايران، باعث شده است تا توافق برسر كليات، جاي خود
را به دقت نظر و ريزبيني در مورد ديدگاهها و نظريات خاص 
نامزدها بدهد. در اين روند، گام به گام چالش هاي فرا روي 
نمايندگان افزون مي شود و طبيعتا" به دانش، تخصص، ديدگاه 
سياسي شفاف و نظرگاه مردمي آنان نيازي افزونتر احساس 
مي شود مقايسه ساده اي بين متوسط سواد نمايندگان دوره 
اول با دوره پنجم بيانگر خوبي براي افزايش توقعات مردم 
از وكلاي خود است. 
در كناراين روند بطئي، كمي، ولي بسيار مهم، تحولات كيفي 
يكي دو سال اخير در سطح جامعه بر توقعات مردم اثر شگرفي 
داشته است. مي توان گفت توسعه سياسي خواه ناخواه، لوازم 
و تبعات خودرا به همراه آورده است. 
بسياري معتقدند مطبوعات در فضاي سياسي، اجتماعي كنوني 
كشور ما كاركردي مشابه احزاب يافته اند. معناي اين سخن 
آن است كه مردم انعكاس خواست ها و آرمان هاي خود را در
نوشته هاي نويسندگان مطبوعات يافته اند. معناي دوم اين 
سخن اعتماد و اقبال عمومي به روزنامه نگاران است. 
آيا اين اعتماد، اعتماد به اشخاص است يا به جايگاه شغلي 
آنان؟ اين پرسش ظريفي است. يعني اگر نويسندگان مطبوعاتي 
كه نوشته هايشان را مردم در روزنامه ها مورد توجه قرار
مي دهند، در موقعيتي همچون نمايندگي مجلس قرار گيرند، 
بازهم مورد توجه و لطف خواهند بود؟ آيا اساسا" رفتن 
روزنامه نگاران به مجلس به سود مطبوعات، مردم يا مجلس يا
همه آنها خواهد بود يا نه؟ صاحبنظران سياسي، اجتماعي و
مطبوعاتي به اين پرسش چه پاسخي خواهند داد؟
احمد بورقاني، معاون سابق مطبوعاتي وزارت فرهنگ و ارشاد
اسلامي معتقد است، ورود يك روزنامه نگار يا هر متخصص 
ديگري به عرصه سياست يا عرصه ديگري، به خودي خود نه بد و
نه خوب است. وي مي گويد: "اگر ما صنف روزنامه نگار را از
ساير صنوف جدا كنيم و بگوييم كه چرا به مجلس مي روند و
به حوزه سياست رو مي آورند، طبعا" مي توانيم همين سوءال 
را در مورد پزشكان، پيشه وران و.. هم طرح كنيم. اما
به طور كل، به نظر من در شرايط فعلي مطبوعات يكي از
مهم ترين تجليگاههاي آزادي در كشور ما هستند و حراست و
نگهباني از اين مولود خيلي ظريف و شكننده، وظيفه همه ما
است و كساني كه خودشان در روزنامه ها كار كردند شايد به 
دليل احساس مسئوليت بيشتر فكر مي كنند كه بايد بطور
جدي تري ازاين موضع پاسداري شود. لذا به همين خاطر، وارد
مجلس و حوزه هاي ديگر اجرايي و قانونگذاري سياسي مي شوند
تا بتوانند از اين حوزه بهتر حمايت و نگهداري كنند وآن 
را رشد بدهند. 
از طرف ديگر، اگر روزنامه نگار بطور عميق و جدي كار كند، 
در مقايسه با ساير گروههاي تخصصي، اشراف بهتري روي مسايل 
خواهد داشت و به همين دليل احساس مي كند كه مي تواندبا
استفاده از اين دانش خود، در حوزه قانونگذاري هم كاركرد
خوبي داشته باشد. 
روحيه نقادي، جسارت، حقيقت جويي و.. همواره به عنوان 
ويژگيهاي اصلي يك روزنامه نگار واقعي مطرح بوده و هست و
تقابل ميان نقش ها و وظايف حرفه اي روزنامه نگاران با
ساير نقش هاي اجتماعي، سياسي و.. آنان در شرايط مختلف و
جوامع گوناگون دنيا شايد به كرات موضوع جلسات مباحثه و
مناظره زيادي را تشكيل داده است. 
احمد بورقاني، در پاسخ به اين سوءال كه آيا ورود
روزنامه نگاران به عرصه سياست و پارلمان كشور، منافاتي 
با روحيات خاص و وظايف حرفه اي آنها ندارد، چنين مي گويد: 
" اين دو مقوله با هم مانعتالجمع نيستند و اين كه عرصه 
سياست روزنامه نگاران را به افرادي محافظه كار و بدون 
روحيه نقادي تبديل كنند تا حد زيادي به خود آنها بستگي 
دارد. يك فرد محافظه كار ممكن است به يك اصلاح طلب تبديل 
شود و بالعكس يك اصلاح طلب به فردي محافظه كار اما چقدر
خوب است كه يك روزنامه نگار روحيه نقادي را هميشه در خود
زنده نگه دارد. "
شايد بتوان مباحثي چون لزوم حمايت از حوزه مطبوعات، دفاع 
ازآزادي، فقدان جايگاه محكم و مناسب براي مطبوعات در
كشور، اشراف روزنامه نگاران را به موضوعات سياسي، فرهنگي 
و اجتماعي و... از جمله انگيزه ها و دلايل اصلي اقبال 
گسترده روزنامه نگاران و نويسندگان مطبوعات از انتخابات 
مجلس ششم دانست. 
اگرچه عده اي براين عقيده اند كه رسالت اصلي يك 
روزنامه نگار، روشنگري جامعه از طريق قلم زدن، به تصوير
كشيدن واقعيات سياسي، اجتماعي، اقتصادي، به نقد كشيدن 
عملكرد گردانندگان و سياستگذاران و تصميم سازان جامعه و
مواردي از اين دست است و از اين منظر ورود روزنامه نگار
به عرصه سياست در تقابل با اين رسالت ها است، پاره اي 
ديگر از صاحبنظران وظايف اجتماعي و سياسي يك 
روزنامه نگار را در راستا و مكمل وظايف حرفه اي وي 
مي دانند. 
محمود صدري دبير سرويس سياسي روزنامه همشهري از جمله 
مخالفان ورود روزنامه نگاران به اين حوزه است. 
وي مي گويد: "ورود" روزنامه نگار" به پارلمان، رفتاري 
متناقض است. زيرا روزنامه نگار- بويژه خبرنگار- به صورت 
بنيادي منتقد وضع موجود است ; حال آن كه مجلس يا پارلمان 
يكي از نمادهاي وضع موجود و پاره اي از حاكميت سياسي است. 
متاسفانه وضع بغرنج سياسي در ايران و درهم تنيدگي 
مرزهاي سياست و روشنفكري، گروهي از روزنامه نگاران را از
جايگاه واقعي آنها، يعني اطلاع رساني خارج كرده و آنان 
را به فعالان سياسي تبديل كرده است. "
وي با طرح يك مثال در تاييد سخنان خود چنين مي گويد: "در
سال 1996 من براي گذراندن يك دوره روزنامه نگاري در ژاپن 
بودم مقارن همان ايام، بمباران معروف قانا در لبنان روي 
داد كه براثر تهاجم هوايي اسرائيلي ها به يك اردوگاه 
آوارگان سازمان ملل، بيش از 100 تن كشته شدند من از
هم شاگرديهاي عربم(لبناني، مصري، اردني، كويتي و سوري و
سعودي)خواستم با برپايي راهپيمايي كوچكي در برابر دفتر
سازمان ملل در ژاپن به اين كشتار اعتراض كنيم اما يكي 
از روزنامه نگاران با اين تذكر ساده كه "روزنامه نگار، 
بايد واقعيت هاي پيرامون خود را به خوانندگان گزارش كند، 
نه اين كه خود در نقش بازيگر جانبدار وارد صحنه عمل 
سياسي شود" به من فهماند كه روزنامه را با بولتن سياسي 
اشتباه گرفته ام. زيرا اكنون كه سه سال از آن واقعه 
مي گذرد، هنوز به ياد دارم كه آنچه مرا منقلب كرد و به 
آن رفتار سياسي وادارم كرد، انتخاب سياسي ام نبود، بلكه 
گزارش يك خبرنگار امريكايي(Sadler)در تلويزيون سي. ان. 
ان بود كه هنگام گزارش بمباران، خودش اشك در چشم داشت، 
اما به جاي تظاهرات كردن، آن واقعه تلخ را به جهانيان 
گزارش داد. "
از سوي ديگر احمد بورقاني، با اشاره به سابقه مشاركت 
سياسي روزنامه نگاران در كشورهاي مختلف جهان، معتقد است: 
" جايگاه و پايگاه روزنامه نگاران و گردانندگان مطبوعات 
در جوامع پيشرفته غربي به حدي محكم و متقن است كه يك 
خبرنگار يا مطبوعاتي وقتي به درجه خبرنگاري ارشد مي رسد، 
ديگر تحت هيچ شرايطي حاضر به ازدست دادن آن نيست، حتي 
سردبيري، دبيري و يا مديريت يك موءسسه مطبوعاتي چون از
جايگاه رفيعي در جامعه خود برخوردار است و نظريات و نفوذ
كلام او چنان تاثيرگذار است كه مي تواند كار يك نماينده، 
وزير و يا حتي رئيس جمهور را انجام دهد. "
وي اضافه مي كند: "لذا منزلت واقعي، قدرت كافي و دستمزد
مكفي موجب مي شود تا خبرنگار، ديگر دليلي براي روي آوردن 
به سياست نداشته باشد. 
اما در جهان سوم وضع به شكل ديگري است. خبرنگار از
منزلت و جايگاه واقعي و خوبي برخوردار نيست و همين امر
موجب مي شود تا انگيزه بيشتري براي روي آوردن به ساير
فعاليت هاي غيرحرفه اي و تخصصي خود داشته باشد. "
اصغر رمضان پور، عضو شوراي سردبيري روزنامه "آفتاب امروز" 
تعهدات سياسي، اجتماعي و فرهنگي روزنامه نگاران را بر
تعهدات و وظايف حرفه اي آنان ارجح دانسته، مي گويد: 
" به نظر من از ديد سياسي، حرفه اي بودن يك روزنامه نگار
نسبت به تعهدات فرهنگي، سياسي و اجتماعي او در درجه دوم 
اولويت قراردارد و مقدم بر تعهدات حرفه اي او است. ضمن 
اين كه اين دو، مغاير هم نيستند، يعني تعهدات حرفه اي، 
ابزاري براي تحقق تعهدات فرهنگي، سياسي و اجتماعي يك 
روزنامه نگار است. "
شرايط سياسي و اجتماعي جامعه ايران، همواره و در مقاطع 
مختلف تاريخي به عنوان عاملي جهت كاهش يا افزايش ميزان 
اعتبار روزنامه نگاران و نويسندگان مطبوعات درميان افكار
عمومي نقش داشته و دارد و نقش آفريني هاي جديد مطبوعات، 
بويژه طي دو- سه ساله اخير موجب شده تا اين نهاد اجتماعي 
بيشتر از هر زمان مورد اعتماد مردم قرار گيرد. 
رمضان پور حضور روزنامه نگاران در بين نخبگان حاكم بر
كشور را جزء لاينفك روند تحقق دمكراسي در ايران مي داند
و با اشاره به سابقه ديرينه مشاركت اين قشر در فعاليتهاي 
سياسي و پارلماني كشورمان مي گويد: "از همان ابتداي شكل 
گرفتن پارلمان در ايران، روشنفكران متجددي كه مهم ترين 
ابزار بيان ديدگاههايشان، مطبوعات بود، در صحنه پارلمان 
نقش داشتند و در دوران ملي شدن صنعت نفت، اين نقش را
تقريبا" به اوج خود رساندند. حضور چهره هاي مهم و جدي 
سياست مثل مرحوم دكتر فاطمي، كه درواقع اعتمادشان در
ميان مردم بيش از هرچيز ناشي از فعاليت هاي مطبوعاتي و
كارهاي روشنفكري آنها بر روي موضوعاتي چون آرمانهاي جنبش 
ملي شدن نفت و يا تلاش براي افشاي ماهيت وابسته دربار
بود، دليلي براين امر است. لذا اين سابقه، چيزي است كه 
به نظر من اجازه مي دهد تا مردم با خوش بيني و سابقه 
فكري خوبي به حضور روزنامه نگاران در پارلمان نگاه كنند. "
وي، مشاركت فعال روزنامه نگاران در انتخابات مجلس را يك 
ضرورت تلقي كرده، مي افزايد: "جنبش اصلاحات فعلي در
ايران جنبشي است كه يكي از اهداف آن متنوع كردن طيف 
نخبگان حاكم در كشور است. لذا از اين جهت حضور
روزنامه نگاران به عنوان يك طيف جديد از نخبگان سياسي 
(كه ابزار قدرتشان مطبوعات است)جزء لاينفك تحقق دمكراسي 
در ايران است. "
رمضان پور، مشاركت روزنامه نگاران در تصميم گيريهاي 
كلان سياسي را پديده خاص جامعه مدرن ناميده، مي گويد: 
" اين موضوع پديده تازه اي نيست و از زمان جنگ دوم جهاني 
هم در كشورهايي نظير فرانسه وجود داشته و در كشورهاي 
جهان سوم هم به محض پيش آمدن بحث تجددگرايي آنها شاهد آن 
بوده ايم. "
فريبا صحرايي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توليد اوپك در سال ميلادي جاري افزايش 
نمي يابد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[افزايش قيمت نفت خام در بازارهاي جهاني 
گروه اقتصادي: انتشار خبر مطرح نبودن توليد در دستور
كار اجلاس آينده اوپك در بازارهاي جهاني موجب افزايش 
قيمت نفت خام شد. 
" هكتور چياوالديني "رئيس پترولوس دوونزوئلا، شركت نفت 
دولتي و نزوئلا اعلام كرد" عاقلانه است كه سازمان اوپك 
كاهش توليد خود را پس از اجلاس مارس سال جاري نيز ادامه 
دهد". 
وي روز دوشنبه با اعلام اين مطلب افزود، "قيمت نفت خام 
به سطحي رسيده است كه نشان مي دهد سطح كنوني توليد نفت 
براي همه طرف ها قابل قبول است و قيمت نفت نيز ثبات لازم 
را يافته است. "
وي همچنين تاكيد كرد كه ونزوئلا به سهميه 2 ميليون و 270
هزار بشكه توليد روزانه كه از سوي اوپك تعيين شده است 
پايبند خواهد ماند. 
علاوه بر اين روز دوشنبه يك منبع نزديك به دولت عربستان 
سعودي نيز اعلام كرد كه، سازمان كشورهاي صادركننده نفت 
" اوپك "بررسي سطح توليد نفت را در دستور كار اجلاس آينده 
خود كه قرار است هفته اول فروردين ماه برگزار شود قرار
نخواهد داد. 
وي تاكيد كرد كه "اوپك هيچگونه تغييري در سطح توليد
كنوني خود پس از اجلاس مارس آينده بوجود نخواهد آورد. "
اين منبع خاطرنشان كرد كه در حال حاضر شرايط بازار نفت 
خام مناسب است و مسئله سطح توليد نفت در اجلاس آينده 
مطرح نخواهد شد. 
حسين كاظم پور اردبيلي نماينده ايران در سازمان كشورهاي 
صادركننده نفت "اوپك "و مشاور عالي وزير نفت كشورمان نيز
كه در لندن بسر مي برد ديروز به خبرنگاران گفت: تمايل به 
ادامه سقف كنوني توليد نفت در اوپك وجود دارد. 
وي تاكيد كرد كه يك توافق جمعي در اين زمينه در ميان 
اعضاي اوپك احساس مي شود. 
بر اساس بررسي هاي انجام شده از سوي منابع مستقل در
بازارهاي جهاني اعضاي اوپك به سهميه هاي تعيين شده از
سوي اين سازمان تا ميزان بالايي پايبند بوده اند. 
برخي منابع ميزان هماهنگي اعضاي اوپك با سهميه هاي توليد
نفت را در ماه پاياني سال گذشته ميلادي تا 74 درصد
برآورد كرده اند كه اين ميزان با توجه به افزايش قيمت 
نفت و جاذبه براي توليد بيشتر به دليل افزايش تقاضا
بسيار قابل قبول است. 
اين منابع ميزان كاهش توليد نفت اوپك در ماه دسامبر
گذشته را روزانه 3 ميليون و 212 هزار بشكه اعلام كردند. 
اما منابع سازمان اوپك ميزان پايبندي اعضاي اوپك را به 
سهميه هاي تعيين شده بسيار بالاتر اعلام كرده و درصد
پايبندي اعضاء به سهميه هاي تعيين شده را تا ميزان بيش 
از80 درصد تخمين زده اند. 
انتشار اين گزارشها و كاهش سطح ذخيره سازي بازار كه 
به دليل وحشت ناشي از احتمال اختلال در توليد در اثر
ناكارآمدي رايانه ها و فرا رسيدن سال 2000 انجام شده بود
به افزايش تقاضا در بازار و افزايش قيمت ها منجر شد. 
روز سه شنبه قيمت نفت سبك درياي شمال براي تحويل در ماه 
آينده ميلادي افزايش يافت و 23 دلار و 92 سنت در پايان 
معاملات ثابت ماند. اين ميزان هنوز با آخرين قيمت نفت 
خام در سال گذشته ميلادي حدود يك دلار فاصله دارد. 
تحولات اخير در بازار نفت خام نشان مي دهد كه افزايش 
همگرائي و پايبندي اعضاي اوپك به تصميم هاي اتخاذ شده 
وزنه اي مهم و كارآمد در بازار نفت است و در صورت تحقق 
عملي چنين هماهنگي ميان اعضاي اوپك عوامل ديگر بازار نفت 
در مراحل بعدي قرار خواهند گرفت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دبير همايش صنعت خودرو، ساختار
مناسب و توسعه: استفاده نكردن 
از امكانات بين المللي ارزش نيست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: من بعيد مي دانم كه عدم استفاده از
امكانات بين المللي براي كشورمان يك ارزش تلقي شود و
لازم است كه صنايع ايران از جمله صنايع خودروسازي كشور
از سرمايه و تكنولوژي بين المللي استفاده كند. 
محمد قلي يوسفي عضو كميته علمي همايش "صنعت خودروسازي، 
ساختار مناسب و توسعه "كه قرار است در روزهاي 29 و 30 دي 
در تهران برگزار شود ديروز در جمع خبرنگاران گفت: با
توجه به اينكه صنعت خودروسازي ديگر مليت خاصي ندارد و
سرمايه و تكنولوژي موجود در اين صنعت از يك كشور به كشور
ديگر مي رود لازم است كه ايران نيز خود را با اين تحولات 
هماهنگ سازد. دنياي تجارت در حال حاضر تكيه بر مزيت نسبي 
را كنار گذاشته و مزيت پويا و رقابتي را جايگزين آن كرده 
است. صنعت خودروسازي ايران بايد در شرايط رقابت پوياي 
دنياي امروز فعاليت كند و به همين دليل جذب سرمايه خارجي 
در اين صنعت ضروري است. 
به گزارش خبرنگار ما نصرت الله نفر يكي ديگر از اعضاي 
علمي همايش صنعت خودرو، ساختار مناسب و توسعه نيز به 
خبرنگاران گفت: واقعيت اين است كه صنعت خودرو در ايران 
با دو تنگناي عمده مواجه است و به نظر من تنگناي اصلي در
اين صنعت مسايل سياسي است. هدف از برگزاري همايش صنعت 
خودرو، ساختار مناسب و توسعه شفاف كردن تنگناهاي اصلي 
صنعت خودروسازي است. بايد مشخص شود كه چه كساني مسئول 
ناكارايي موجود در صنعت خودروسازي هستند. 
امرالله اميني مدير اجرايي همايش نيز گفت: تجزيه و تحليل 
سياست هاي مناسب توسعه صنعت خودرو، بررسي ضرورت ها و
پيامدهاي ادغام و يكپارچه سازي اين صنعت و تعيين مقياس 
بهينه توليد از مباحث عمده اي است كه توسط سخنرانان و
كارشناسان در اين همايش به بحث گذاشته خواهد شد. در اين 
همايش 20 مقاله از سوي مديران ارشد صنعت خودروسازي، 
پژوهشگران و كارشناسان اين صنعت ارايه خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[وزير معادن و فلزات: فولاد مباركه از
اتهام ارزان فروشي در صادرات تبرئه شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[خبرنگار همشهري - اصفهان: اسحاق جهانگيري وزير معادن و
فلزات در جمع مديران و كاركنان مجتمع فولاد مباركه گفت: 
ايران با ارايه دلايل محكم اتهام كشورهاي اروپايي كه 
معتقدند فولاد مباركه توليدات خود را با قيمت هاي 
دامپينگ شده عرضه مي كند رد كرد و از اين اتهام مبري شد. 
به گزارش خبرنگار ما از اصفهان وي افزود: تاسيس مجتمع 
فولاد مباركه يكي از دستاوردهاي چشمگير انقلاب اسلامي 
است. نتيجه اقدامهاي انجام شده در صنعت فولاد موجب شده 
است كه ايران از يك واردكننده فولاد به صادركننده اين 
محصول تبديل شود. وزير معادن و فلزات با اشاره به توليد 6
ميليون تن فولاد در كشور و قراردادهاي مربوط به اجراي 
طرحهاي توسعه براي افزايش اين محصول، بربهره برداري از
طرحهاي توسعه با بهره گيري از ابزارهاي لازم تاكيد كرد و
گفت: استفاده از ابزارهاي شناخته شده براي رقابت در
بازار جهاني فولاد يك ضرورت است. استفاده از منابع خارجي 
و انجام كارهاي كارشناسي و بهره برداري به هنگام از
طرحها از امور مهم در اين زمينه است. 
طرح توسعه مركز كامپيوتر مجتمع فولاد مباركه نيز روز
گذشته با حضور وزير معادن و فلزات به بهره برداري رسيد. 
گزارش خبرنگار ما، همچنين حاكي است اين طرح براي افزايش 
ظرفيت توليد سالانه مجتمع به ميزان 4 ميليون تن محصول 
نهايي، همگامي با روند دانش روز نظام هاي رايانه اي و
ارتقاي سطح فن آوري در صنعت توليد فولاد و توسعه صنعتي 
كشور با 6/4 ميليون دلار هزينه اجرا شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايران به جمع توليدكنندگان جهاني 
پليمرهاي مهندسي پيوست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: پليمرهاي مهندسي از محصولات بسيار گران 
قيمت و با ارزشي است كه عمر توليد آن در جهان تنها 10
سال است و انحصار توليد آن در چنگ دو شركت آمريكايي و يك 
شركت آلماني است كه 85 درصد توليد اين محصول را در
اختيار دارند. 
عباس صدقي مديرعامل شركت پتروشيمي خوزستان مي گويد: 
ايران با تاسيس شركت پتروشيمي خوزستان در زمستان 1376 به 
عنوان تنها كشور آسيايي تكنولوژي توليد اين محصول را به 
كشور آورد و به جمع توليدكنندگان جهاني پليمرهاي مهندسي 
پيوست. وي گفت: براي انتقال تكنولوژي توليد اين محصول 
قراردادهايي با شركت هاي "سالزگيتر" آلمان و كوكه لهستان 
منعقد شده است تا منابع مالي اين طرح را از روش فاينانس 
تامين كنند. هزينه اجرايي اين طرح 650 ميليارد ريال است 
كه 165 ميليون دلار آن ارزي و ارزش هر دلار در اين طرح 
300 تومان محاسبه شده است. شركت هاي بيمه "ساچه "،" هرمس "
آلمان و" اي. آر. جي "سوئيس و بانك "بي اچ. اف "آلمان اين 
سرمايه گذاري را بيمه مي كنند. اين طرح ظرفيت توليد 25
هزار تن پلي كربنات و 10 هزار تن اپوكسي رزين را دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از سال آينده استاندارد اجباري خودرو در
ايران به اجرا درمي آيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: از سال آينده خودروهايي كه در داخل كشور
توليد مي شوند بايد با معيارهاي فني و مهندسي توليد
خودرو در اروپا هماهنگ شود. 
يكي از مسئولان توليد خودرو در سازمان گسترش و نوسازي 
صنايع ايران با اعلام اين خبر افزود: اصلاح فرآيند سوخت 
خودروها، انژكتوري شدن خودروها و بكارگيري گاز در سوخت 
خودروها از جمله طرح هايي است كه در حال حاضر در
كارخانه هاي تحت پوشش اين سازمان در حال اجرا است. 
مهندس عبدالوهاب شريعتي معاون خودرو و نيروي محركه 
سازمان گسترش و نوسازي صنايع ايران در گفت وگو با
هفته نامه گسترش، با اعلام اين خبر افزود: براساس مصوبه 
هيات دولت از ابتداي سال 79 خودروهايي كه دركارخانه هاي 
داخلي توليد مي شود بايد با معيارهاي اروپا موسوم به 
(1504 اي - سي - ايي)هماهنگ شود و وزارت صنايع و سازمان 
گسترش و نوسازي صنايع ايران در حال آزمايش و تنظيم موتور
خودروها براساس اين معيارها هستند. 
براساس اين مصوبه هر خودرويي كه با اين معيار هماهنگ 
نباشد و در كشور توليد شود و يا وارد كشور شود حق تردد
در شهر ندارد. براساس مصوبه هيات دولت شركت بازرسي و
كنترل استاندارد ماموريت يافته است تا همه خودروها را در
مراكز تحقيقات و نوآوري آزمايش و گواهي صادر كند. 
براي حل مشكل دارندگان خودروهاي مستهلك و قديمي نيز طرح 
جايگزيني خودرو تهيه شده و در حال بررسي است. در صورتي 
كه اين طرح كه در شوراي عالي محيط زيست تهيه شده در هيات 
دولت تصويب شود، وزارت صنايع و سازمان گسترش اجراي اين 
طرح را آغاز خواهند كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تجمع حمايت از بيمه بيكاري جوانان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تجمع نسل جوان در حمايت از بيمه بيكاري جوانان، 30
دي ماه در محل پارك شهر تهران توسط سازمان جوانان حزب
اسلامي كار برگزار مي شود. 
عليرضا محمودي، رئيس اين سازمان در اين باره اعلام كرد: 
بدنبال درخواست سازمان جوانان حزب اسلامي كار و توافق 
صورت پذيرفته با وزارت كشور تجمع "حمايت از بيمه بيكاري 
جوانان" به جاي روز 23 دي ماه، در ساعت 2 بعدازظهر روز
30 دي ماه برگزار مي شود. محمودي با تاكيد بر اينكه تجمع 
فوق تجمعي غير سياسي است، افزود: اين تجمع براي دفاع از
حقوق كليه جوانان، فارغ از گرايش ها و انديشه هاي آنها
برگزار مي شود و هدف ما هدفي عام و گسترده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توضيح]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: در پي درج پيش بيني شاخص هاي اقتصادي از
طرف سازمان برنامه و بودجه در صفحه 4 مورخ يكشنبه 12
دي ماه 1378 شماره 2017 روزنامه، سازمان برنامه و بودجه 
اعلام كرد كه ارقام درج شده مربوط به پيش بيني اين 
سازمان در سال 1377 بوده است. پيش بيني هاي جديد
پيش بيني هاي لايحه برنامه سوم توسعه است كه بروشور
آماري آن در حال حاضر زير چاپ است و به زودي منتشر
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات عمده قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(سه شنبه 21 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
1
3261
8895
درين كاشان 
50
5250
4747
شيشه و گاز
44- 
5456
17530
سيمان تهران 
120
8750
109663
سيمان شمال 
50- 
5600
2510
سيمان كرمان 
4
3034
17315
سيمان فارس وخوزستان 
10
2830
11048
چين چين 
7
1837
1950
دشت مرغاب
294
8055
4564
روغن نباتي پارس 
5
4105
7715
مارگارين 
107- 
6090
7552
صنعتي بهشهر
45- 
3950
500
بهپاك 
130
2730
2000
قند شيرين خراسان 
121
2551
2600
قند ثابت خراسان 
7
5000
4717
قندشيروان، قوچان وبجنورد
460- 
10999
14326
ساسان 
2- 
2159
22728
شهد ايران 
16
15220
720
افست 
7
25007
2000
- نفت بهران 
3
7503
3000
صنايع شيميايي ايران 
23- 
2773
60653
پتروشيمي خارك 
100- 
2900
3741
پارس پامچال 
8
5802
2376
كيميدارو
25
8996
1040
دارويي رازك 
17
4260
20808
داروپخش 
833
17511
762
داروسازي فارابي 
2- 
6088
25689
كف 
56- 
4900
2780
پاكسان 
2
8639
1241
الياف 
77
4392
6237
ايران تاير
2- 
3450
30000
توليدي تهران 
30
3150
3000
لوله وماشين سازي ايران 
139
9350
2000
آلومينيم پارس 
78
3744
203560
مس شهيد باهنر
31
72006
3120
پمپ سازي ايران 
244
5127
1000
صنعتي كاوه 
2
3103
502500
سرماآفرين 
44
7100
1000
 ايران ترانسفو
3350
63828
كارخانجات صنعتي پيام 
51- 
3729
123654
ايران خودرو
6- 
2190
21332
گروه بهمن 
1- 
5750
187213
ايران خودروديزل 
850
27500
602395
سايپا
50
6000
1800
لنت ترمزايران 
38
1948
1720
ايران دوچرخ 
1
492
8437
حق تقدم نيروي محركه 
223
8425
2000
توليدي تيزرو
31- 
1799
81453
سرمايه گذاري ملي ايران 
20- 
1241
42430
سرمايه گذاري غدير
10- 
3380
3394
سرمايه گذاري البرز
59- 
3738
21560
توسعه صنايع بهشهر
22
1100
693493
سرمايه گذاري ساختمان ايران 
02/2- 
60/2004
- 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت فروش سكه و طلا
قيمت طلا و ارز
گروه اقتصادي: قيمت فروش سكه بهار آزادي و طلا ديروز در
بازار تهران به اين شرح بود: يك بهار آزادي 62 هزار
تومان، نيم بهار آزادي 37 هزار و 500 تومان، ربع بهار
آزادي 20 هزار و 500 تومان. يك گرم طلاي 18 عيار6
هزار و 180 تومان. 
هر دلار آمريكا در بازار غيررسمي ارز 861 تومان عرضه 
مي شد. واريزنامه هاي صادراتي نيز با يك ريال كاهش به 
ازاي هر دلار 5139 ريال داد و ستد شد. 
خبرهاي كوتاه اقتصادي 
*" آقاجانف "رئيس راه آهن تركمنستان در راس هياتي براي 
ديداري سه روزه وارد كشورمان شد. وي در تهران با معاون 
وزير راه و ترابري و مديرعامل راه آهن كشورمان در زمينه 
توسعه و گسترش حمل و نقل ريلي گفتگو خواهد كرد. 
* رئيس كميسيون سياست خارجي مجلس آلمان گفت: تقويت و
توسعه روابط تاريخي تهران - بن خواست مشترك تمام 
سياستمداران آلمان است. 
*" جنرال موتورز" آمريكا اعلام كرد قصد دارد پنجاه درصد
از سهام كارخانه خودروسازي "سااب" سوئد را خريداري كند و
بدين ترتيب سهم خود را در بازار اروپا افزايش دهد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/goftg.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جنبش دوم خرداد، راه خود را يافته 
اهدافش را گم نخواهد كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p1-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
دكتر سيدمحمدرضا خاتمي رئيس دفتر سياسي جبهه مشاركت 
ايران اسلامي 
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* انسداد سياسي از مشكلات عمده اي است كه نمي گذارد
قدرت در كشور گردش داشته باشد
* امريكا در كشورهايي توانسته سلطه خود را اعمال كند كه 
مردم بر سرنوشت خود حاكم نبوده اند
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p5-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* اميدواريم شوراي نگهبان رد صلاحيت هايي را كه وجه 
قانوني ندارد برگرداند
* قدرت سياسي فقط در بين گروه كوچكي از نخبگان مي چرخدكه 
يكي از دلايل آن، نظارت استصوابي است 
* از فرهيختگان باتجربه انتظار مي رود با اين استدلال كه 
جوانترها ممكن است تندروي هايي داشته باشند آنها را كنار
نزنند
* اگر از طرف هر يك از گروههاي جبهه دوم خرداد حرفي يا
موضع گيري مطرح شود نبايد به حساب شكاف در اين جبهه 
گذاشته شود
* مشكل اصلي اقتصاد كشور اين است كه اقتصاد ما سياسي است 
و علمي نيست 
* بيكاري زماني رفع مي شود كه توليد باشد، توليد نياز به 
سرمايه گذاري دارد و سرمايه گذاري به امنيت احتياج دارد
همشهري در سلسله گفت و گوهاي خود با چهره هاي شاخص 
جريانات سياسي كشور، با سيد محمد رضا خاتمي رئيس دفتر
سياسي جبهه مشاركت اسلامي مصاحبه اي انجام داده است كه 
از نظرتان مي گذرد. 
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p15-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
با شما به عنوان رئيس دفتر سياسي جبهه مشاركت ايران 
اسلامي كه يك گروه فعال جبهه دوم خرداد است به گفتگو
نشسته ايم. به عنوان نخستين پرسش در مورد انگيزه تشكيل 
جبهه مشاركت و ماهيت فعاليت سياسي اين تشكل توضيحاتي 
بفرماييد. 
o تشكر مي كنم كه اين فرصت را فراهم آورديد تا از طريق 
پرتيراژترين روزنامه كشور با مخاطبين شما صحبت كنم. 
شكل گيري جبهه مشاركت از نظر تاريخي البته نه با اين اسم 
بلكه با اين فلسفه، به قبل از انتخابات رياست جمهوري 
برمي گردد. در همان زماني كه آقاي خاتمي به عنوان 
كانديداي رياست جمهوري معرفي شدند، احتمال اينكه ايشان 
رئيس جمهور شوند، وجود نداشت. به همين دليل بزرگترين هدف 
كساني كه در آن زمان در اطراف آقاي خاتمي به تبليغات 
مشغول بودند، اين بود كه از رهگذر اين تبليغات و
فعاليت هاي سياسي يك گروه و سازمان فكري - سياسي را در
كشور شكل دهند كه بتوانند بعد از پايان يافتن انتخابات 
ايده هاي آقاي خاتمي را دنبال كنند. اما بعد از انتخابات 
طبعا آقاي خاتمي مشغله سياسي و اجتماعي پيدا كردند و از
طرف ديگر ميل نداشتند در يك تشكيلات باشند، چون 
محدوديت آور مي بود. اما بقيه دوستاني كه در اطراف ايشان 
بودند اين فكر را رها نكردند. آنها مطمئن بودند اگر ما
يك تشكيلات سياسي منسجمي در داخل كشور نداشته باشيم، در
درازمدت برنامه هاي آقاي خاتمي به نتيجه نخواهد رسيد. به 
همين جهت از نخستين روزهاي پيروزي آقاي خاتمي در
انتخابات رياست جمهوري، عده اي مصمم بودند كه اين 
تشكيلات سياسي را رسما" راه اندازي و با توجه به 
نيروهايي كه در آن زمان اطراف آقاي خاتمي بودند، بتوانند
نيروهايشان را تعريف كنند. 
ما معتقد بوديم حزب بايد فراگير باشد، به گونه اي كه 
بتواند همه كساني را كه در دوران انتخابات گرد آقاي 
خاتمي بودند، جذب كند. به همين علت معتقد بوديم بايد به 
عنوان فلسفه حزبي و وجودي خودمان يك حداقل هايي را
انتخاب كنيم. زمان زيادي طول كشيد تا بتوانيم اين 
حداقل ها را تبيين كنيم. حدود يك سال و نيم طول كشيد و در
نيمه شعبان سال گذشته موفق شديم جبهه مشاركت را رسمي 
كنيم. بعد از آن هم تمام تلاش و همت ما اين بوده كه اين 
انسجام را عميق تر كنيم. امروز ما عضوگيري سراسري 
نداشته ايم، اما به بركت همان نيروهايي كه حول محور آقاي 
خاتمي جمع شده بودند، در يكصد و پنجاه شهرستان شعبه 
داريم و افراد شناخته شده و امتحان پس داده مسئوليت 
تشكيلات را در شهرستانها دارند. از اين نظر شايد يكي از
مردمي ترين تشكيلاتي باشيم كه در شهرستانها با نيروهاي 
همان شهرها تشكيلاتمان را اداره مي كنيم. 
مرامنامه جبهه مشاركت تهيه و تدوين شده است؟
o بله، از نخستين كارهاي ما در دوران تدوين برنامه هاي 
مشاركت تدوين مرامنامه اي مبتني بر اصول برنامه هاي 
انتخاباتي آقاي خاتمي بود. 
انتشار پيدا كرده است؟
o بله، در هفته نامه مشاركت در حوزه هاي خودمان به صورت 
محدود انتشار داديم. 
اصطلاح جبهه بيانگر ائتلاف گروههايي به عنوان 
زيرمجموعه يك تفكر است. چرا مشاركت به عنوان يك تشكل 
سياسي مشخص از نام جبهه استفاده كرده است؟
o در عرف سياسي جبهه يعني تشكلي كه از احزاب و گروههاي 
مختلف تشكيل شده باشد. ما متوجه اين موضوع بوديم. ما
مي خواستيم خودمان را در حداكثرهاي جزمي و حزبي گرفتار
نكنيم. هدف اصلي از تشكيل جبهه مشاركت ارائه برنامه اي 
بود كه به نوعي همه بيست ميليوني كه به آقاي خاتمي راي 
دادند احساس كنند كه مي توانند در اين تشكيلات وارد شوند. 
بنابراين ما يك حوزه بسيار گسترده اي از فعاليت اجتماعي 
را براي خود تعريف كرديم. به همين جهت نيازمند آن بوديم 
كه درون خود نيز بتوانيم سليقه هاي مختلف سياسي را كه 
همه در حول دوم خرداد مجتمع هستند، وارد اين تشكيلات 
كنيم. به همين دليل الان در تشكيلات ما الزام اينكه 
افراد عضو هيچ حزب يا تشكيلات ديگر نباشند، وجود ندارد. 
الان از تمام نيروهاي دوم خردادي عضو داريم. به همين 
دليل همه اينها الان بازتابدهنده افكار گروه خودشان در
درون مشاركت هستند. 
الان از هجده گروه ائتلاف دوم خرداد براي انتخابات مجلس 
شوراي اسلامي اعضاي چهارده گروه در جبهه مشاركت حضور
فعال دارند بنابراين ما يك تعريف اجتماعي از جبهه ارائه 
داديم. اما اگر اسم خودمان را حزب مي گذاشتيم و مرام 
حزبي را انتخاب مي كرديم يك سري از افراد را از خودمان 
فراري مي داديم. 
مخاطب جبهه مشاركت چه كساني هستند؟
o در همه جاي جهان حزب را نخبگان مي سازند. مهم اين است 
كه احزاب پايگاه مردمي پيدا كنند. براي اين كار ما نياز
به آموزشهاي فراواني داريم. مسائل مختلفي در اين زمينه 
وجود دارد كه هيچ يك از احزاب ما هنوز اين خصوصيات را
دارا نيستند. بنابراين در شرايط كنوني كشور گروهي از
مخاطبين تمامي احزاب نخبگان هستند. الان مخاطب خود را
بيشتر در ميان جوانان، دانشجويان و زنان كه دو قشر عمده 
در انتخابات رياست جمهوري بودند، قرارداده ايم. در قسمت 
جوانان تا حدودي موفق بوديم اما در قسمت بانوان در
ابتداي راه هستيم. هدف ديگر ما اين است كه فقط يك حزب
سياسي نمانيم بلكه يك حزب اجتماعي باشيم امروز جامعه ما
با مشكلات اجتماعي گسترده اي روبه روست و متاسفانه دولت 
و مجلس و به طوركلي نظام به خاطر مشكلات پيچيده نتوانسته 
است اين مشكلات را رفع كند. ما در شرايط فعلي كشور حزبي 
را موفق مي دانيم كه بتواند به مسائل اجتماعي و غيرسياسي 
هم توجه داشته باشد. 
ظاهرا" مسئله جبهه مشاركت فعلا" موضوعات اقتصادي نيست. 
o نه، ما يك سري پايه هاي مسائل اقتصادي در كشور داريم 
كه در ميان همه گروههاي سياسي حتي جناح راست اشتراك نظر
وجود دارد. مثلا" امنيت سرمايه گذاري داخلي يا خارجي، 
لزوم استفاده از سرمايه هاي خارجي مورد تعرض هيچ كس نيست 
و ما هم اين را قبول داريم. اما مثلا" وقتي به موضوع 
سياست تثبيت يا تعديل اقتصادي مي رسيم، اين موضوعات مورد
بحث ما در جبهه مشاركت هست اما به عنوان بحث هاي نظري 
مطرح است ما در حال آماده كردن خود هستيم كه اگر در
اركان حكومت توانستيم وارد شويم يك سياست مدون در مسائل 
اقتصادي داشته باشيم. اما در حال حاضر چسب نيروهاي ما در
درون جبهه، عمدتا" مسائل سياسي و اجتماعي است. به همين 
دليل در درون جبهه افرادي هستند كه به سياست تثبيت 
اعتقاد دارند و بعضي ها به سياست تعديل. 
در بعضي جاها تفكيك مرز سياست و اقتصاد عملا" ناشدني 
است; مثلا" در برنامه سوم، دولت و مجلس عمدتا" روي اصل 
44 قانون اساسي و مسائل پيراموني آن اختلاف دارند. شما
وقتي به عنوان جبهه اظهارنظر نمي كنيد، اين سكوت درباره 
موضوعي كه سرنوشت پنج سال كشور در گرو آن است نوعي شبهه 
در بعضي ها ايجاد مي كند. 
o آن برخوردي كه در مجلس با برنامه سوم و با بودجه هاي 
ساليانه مي شود كه يك برخورد علمي اقتصادي نيست بلكه يك 
برخورد سياسي است. مثلا" همه مي دانند اين مسئله كه دولت 
اجازه ندارد كالاهاي خود را گران كند يك موضوع ضدعلمي در
اقتصاد است با بودجه برخورد سياسي مي شود و از اين لحاظ
ما اعلام نظر كرده ايم. 
به نظر ما مشكل اصلي اقتصاد كشور اين است كه اقتصاد ما
بيشتر اقتصاد سياسي است تا اقتصاد علمي. ما اعتقاد داريم 
كه علم اقتصاد مثل علم پزشكي است. اگر بيماري وجود داشته 
باشد درمان مشخصي هم دارد. الان سياست هاي مختلف اقتصادي 
در جهان مي بينيم كه چه سياست تثبيت و چه تعديل يا هر
سياست ديگري بوده به نتيجه رسيده و جامعه از بحران بيرون 
آمده است. اما در كشور ما يك وقت سياست تثبيت داشتيم ولي 
مشكل ما حل نشد يك وقت سياست تعديل داشتيم باز هم مشكل 
ما را حل نكرد. اين نشان مي دهد كه ما مشكل پايه اي 
ديگري داريم و به نظر ما بايد به آن بپردازيم كه در آن 
صورت هركدام از اين سياست هاي اقتصادي را انتخاب كنيم با
كم و زياد ممكن است پاسخ هايي نسبتا" قابل توجه بگيريم. 
بعضي از گروهها براي ورود به مجلس برنامه سياسي و
اقتصادي خود را اعلام كرده اند. جبهه مشاركت چه وقت 
برنامه هاي خود را اعلام خواهد كرد؟
o برنامه ما تقريبا" آماده است. در امور سياسي، اجتماعي 
و فرهنگي به خاطر تجانسي كه درون ما وجود داشته اين 
برنامه از مدتها پيش تهيه شده است، اما در مورد اقتصادي 
اميدواريم تا پايان اين هفته تمام شود و تا هفته آينده 
آن را اعلام كنيم. اما ما به عنوان يك حزب با بعضي از
برنامه هايي كه براي مجلس ارائه مي شود موافقت نداريم. 
ساختار سياسي كشور ما طوري نيست كه در شرايط فعلي 
بتوانيم قول دهيم كه اگر به مجلس راه پيدا كرديم مثلا" 
بيكاري را حل مي كنيم، رفاه ايجاد مي كنيم يا امنيت 
ايجاد مي كنيم. آنقدر چندگانگي در تصميم گيري ها و اجرا
در داخل كشورمان وجود دارد كه حتي اگر ما فرضا" 290 كرسي 
مجلس هم در اختيارمان قرار بگيرد نمي توانيم قول بدهيم 
كه حتما" مي توانيم برنامه هايمان را اجرا كنيم. 
بنابراين ارائه برنامه هاي بزرگ و كلان مورد نظر ما
نبوده است. بلكه گفته ايم در شرايط فعلي كه مايليم براي 
چهار سال در مجلس باشيم به نظرمان در مسائل سياسي، 
اقتصادي، اجتماعي و امنيتي چند مسئله اصلي وجود دارد كه 
تا حل نشود، بقيه مسائل نيز حل شدني نخواهد بود. مثلا" 
به نظر ما يكي از مشكلات عمده اي كه در عرصه سياسي وجود
دارد، انسداد سياسي در كشور است. چيزي كه اجازه نمي دهد
قدرت در كشور دوران داشته باشد. قدرت مخصوصا" قدرت سياسي 
فقط در بين دسته كوچكي از نخبگان مي چرخد، كه يكي از
دلايل آن نظارت استصوابي است. بنابراين اصلاح اين قانون 
را براي برطرف كردن انسداد سياسي در اولويت قرار
داده ايم. مسئله دوم مطبوعات است مسئله مطبوعات و
اطلاع رساني آزاد و مستقل را يكي از برنامه هاي خود
مي دانيم و يا مسئله احزاب، كار حزبي و سياسي كردن در
مملكت ما به لحاظ مادي و معنوي بسيار پرهزينه است. 
بنابراين به دنبال آن هستيم يا يكي از مشكلات اين است كه 
نمايندگان مجلس ما ملي فكر نمي كنند و مجبورند به دنبال 
مسائل شهري حوزه انتخابي خودشان باشند. اما ما شوراها را
ايجاد كرديم بنابراين مجلس ششم بايد آنقدر اختيارات به 
شوراهاي شهر و روستا بدهد كه نمايندگان بتوانند به مسائل 
ملي فكر كنند. 
در مسائل اقتصادي مثلا" ما بررسي كرديم و ديديم يكي از
مسائل عمده انحصارات است، چه انحصارات دولتي و چه خصوصي. 
در جاهايي كه مغايرت با قانون اساسي وجود ندارد; بايد
اين انحصارات را شكست و يا قانون تجارت ما متعلق به دهها
سال پيش است و اصلا" پاسخگوي نيازهاي بازرگاني مدرن 
امروز نيست و بايد اصلاح شود. و يا شعار سرمايه گذاري 
داده مي شود اما هيچ جا امنيت سرمايه گذاري تضمين نشده 
است و مسائل ديگر نظاير اين موضوعات رئوس برنامه هاي 
ماست كه درصدد آن هستيم اگر در مجلس ششم اكثريت را
به دست آورديم به اين مسائل بپردازيم. به نظر من شعار
رفع بيكاري در كوتاه مدت يك فريب است چون بيكاري 
به شرطي رفع مي شود كه توليد وجود داشته باشد. توليد
نياز به سرمايه گذاري دارد و براي سرمايه گذاري بايد
امنيت باشد. 
در مجموع رئوس برنامه هاي اقتصادي شما چيست؟
o اگر به طور خلاصه بخواهم بگويم ما معتقديم به خاطر
وضعيت عمومي كشور و افرادي كه در زير يا روي خط فقر
به سر مي برند، وقتي موفق خواهيم شد در يك اقتصاد آزاد
با مشاركت بخش خصوصي(به عنوان الگوي مورد نظر)حركت 
كنيم كه براي اقشار آسيبپذير ضربه گيرهاي مناسب را
تعبيه كنيم ; بنابراين اگر اقتصاد بخش خصوصي را مي پذيريم 
در كنار آن يك سياست جامع و كامل براي تامين اجتماعي 
بايد در نظر بگيريم، يارانه را هدفمند كنيم، سياست هاي 
بيمه اي را علمي كنيم و اقداماتي از اين دست را مدنظر
قرار دهيم تا هم مردم اقتصاد بازار آزاد را بپذيرند و هم 
دولت بتواند متكفل زندگي مردم باشد. 
شما در شرايطي كه برنامه هاي اقتصادي موردنظرتان را به 
تعريف جامعي نرسانده ايد، چطور مي خواهيد eفاصله 
احتمالي با گروههاي ديگر را كه اين تعريف و تعاريف 
حوزه هاي ديگر فرهنگ، سياست و... را براي خود مشخص 
كرده اند كم كنيد؟
o وقتي ما حداقل هايمان در مسائل سياسي و فرهنگي با ديگر
گروهها به حداكثر نزديك مي شود، پيدا كردن تعريف مشترك 
كار بسيار دشواري نيست في المثل ما در بخش فرهنگي، 
سياست هاي فرهنگي آقاي مهاجراني را به طور كامل قبول 
داريم و از آن مثل سياست هاي فرهنگي خودمان دفاع مي كنيم. 
خوب، طبيعتا" اگر اين سياست ها نقايصي هم داشته باشد، 
ما مثل برنامه هاي خود از آن حمايت مي كنيم و خواستار
برطرف شدن آن نقايص هستيم. اما در بحث سياست هاي اقتصادي 
ما هنوز نتوانسته ايم از آن حداقل ها فراتر برويم و وارد
جزئيات نشده ايم. ما يك اصل كلي را پذيرفته ايم و
مي كوشيم در حول و حوش آن به وحدت نظر برسيم و طبعا" 
بايد از يك مرحله گذار عبور كنيم. درمجموع ما معتقديم 
وقتي وحدت اصولي بر سر مسائل سياسي پديد آمد، اشتراك نظر
اقتصادي را هم مي توان در ادامه آن جستجو كرد. ما
معتقديم وقتي توسعه سياسي باشد و فرضا" عاملي مثل نظارت 
استصوابي جزء عوامل بازدارنده آن نباشد، مي توان از آن 
رهگذر به يك امنيت اقتصادي رسيد فرضا" اگر خارجي ها
بخواهند در ايران سرمايه گذاري كنند، ملاك انتخابات را
براي هزينه كردن سرمايه هايشان در كشور ما در نظر
مي گيرند و به اين نكته توجه مي كنند كه در كشور ما چقدر
براساس افكار عمومي نظم و ثبات وجود دارد تا آنها هم 
بتوانند با اطمينان خاطر سرمايه شان را به كشور بياورند. 
شما در صحبت هايتان به انسداد سياسي به عنوان يكي از
مشكلات كشور اشاره كرديد و از جمله عوامل آن را نظارت 
استصوابي دانستيد. بحث ردصلاحيت ها را كه به واسطه به 
كارگيري اين نوع نظارت در انتخابات پيش آمده چطور تحليل 
مي كنيد و راههاي برگزاري يك انتخابات سالم را چگونه 
برآورد مي نماييد؟
o به يك نكته در همين خصوص بايد اشاره كنم و آن اين كه 
روند تاييد صلاحيت ها در ده ساله اخير از نظر تنوع 
كانديداها بي سابقه بوده است و در واقع با اظهار تاسف از
تعبيري كه مي خواهم به كار ببرم بايد بگويم تا حدود قابل 
توجهي در انتخابات جاري اجازه رقابت داده شده است ! اما
مسئله اين نيست كه چون خود ما رد صلاحيت نشده ايم، 
اعتراض جدي خود را نسبت به رد صلاحيت غيرقانوني برخي 
كانديداها اعلام نكنيم. وقتي كه به فرمايش رهبر انقلاب
ملاك بايد قانون باشد، بسياري ازاين ردصلاحيت ها چه 
مبنايي دارد؟
اگر صلاحيت كسي به خاطر هواداري از يك گروه رد شود، بايد
بررسي شود كه آن گروه به لحاظ قانوني و در يك محكمه 
صالحه، منحله اعلام شده باشد. به همين دليل ما معتقديم 
تعيين صلاحيت ها نبايد به هيچ وجه مورد سليقه هاي فردي و
جناحي قرار بگيرد و در همين زمينه ما نسبت به عملكرد
هياتهاي نظارت سئوال هاي جدي داريم. 
آقايان شوراي نگهبان اگر نگران ورود برخي افراد به زعم 
آنان غيرصالح به مجلس هستند بايد بدانند كه عامه مردم 
صلاح خود را بهتر از پنج يا دوازده نفر عضو شوراي نگهبان 
مي دانند. 
يعني اميدوار هستيد كه شوراي نگهبان به نوعي ملزم به 
تجديد نظر در ردصلاحيت كانديداها توسط هيات نظارت شود؟
o البته اين احتمال كه شوراي نگهبان تجديدنظر گسترده اي 
در اين زمينه كند كم است، ولي قطعا" اميدواريم كه شوراي 
نگهبان ردصلاحيت هايي را كه وجه قانوني ندارد برگرداند. 
تحليل شما از فلسفه ردصلاحيت چهره هاي شناخته شده 
سياسي چيست؟
o من فكر مي كنم كه فلسفه اين حركت مبتني بر همان برداشت 
خودي و غيرخودي است ; يعني شوراي نگهبان به يك نوع 
مرزبندي ميان شهروندان معتقد است كه همان را مبناي 
ردصلاحيت برخي كانديداها قرار داده است البته به نظر
مي رسد كه شوراي نگهبان در اين دوره از انتخابات تا
حدودي مراعات افكار عمومي را هم كرده ; چرا كه طبيعتا" با
اقبال مردم نسبت به جبهه دوم خرداد، اگر اين شورا تصميم 
مي گرفت ردصلاحيت كانديداهاي اين جبهه را در مقياس 
گسترده انجام دهد، عكس العمل هاي اجتماعي غيرقابل 
پيش بيني حاصل مي شد و اين شورا در جريان اين مسئله قرار
گرفته بود كه نبايد كاري كند كه مردم احساس كنند
نمي توانند حرفهاي خود را در چهارچوب نظام مطرح كنند و
چه بسا كانديداهاي تاييدصلاحيت شده اي هستند كه هياتهاي 
نظارت قلبا" مايل به تاييد صلاحيت آنها نبودند، اما
دورانديشي هاي بزرگان و توصيه آنان به شوراي نگهبان، 
آنها را از عمل به رويه هاي غيرقانوني برحذر داشت. 
در صورتي كه صلاحيت نامزدهاي ردصلاحيت شده جبهه مشاركت 
تا آخرين مرحله هم به تاييد نرسد، واكنش جبهه مشاركت چه 
خواهد بود؟
o ما حتما" در انتخابات شركت خواهيم كرد و اگر تا آخرين 
لحظه موفق به تاييد صلاحيت كانديداهايمان نشويم، حتما" 
اسامي افرادي را كه به ديدگاهايمان نزديك هستند در فهرست 
خود قرار خواهيم داد. ما قصد حضور در انتخابات را داريم 
نه قصد قهركردن را. 
وجود اختلاف نظر در بين گروههاي متعدد جبهه دوم خرداد
طبيعي است. چه بسا اين اختلاف نظرها بعضا" مورد استفاده 
تبليغاتي جناح رقيب قرار گيرد. آيا گروههاي جبهه دوم 
خرداد با اين مسئله مسئولانه برخورد مي كنند كه فرصت 
بهره برداري هاي سياسي را به مخالفان ندهند و از بروز
انشقاق در اين جبهه جلوگيري كنند؟
o پاسخ اين پرسش را با مثال فهرست انتخاباتي گروهها مطرح 
مي كنم. ما از ابتدا هم مي دانستيم كه امكان دستيابي به 
يك فهرست 290 نفره براي سراسر كشور از سوي هجده گروه 
مطرح مي كنم. ما از ابتدا هم مي دانستيم كه امكان 
دستيابي به يك فهرست 290 نفره براي سراسر كشور از سوي 
هجده گروه متعلق به جبهه دوم خرداد وجود ندارد و بسياري 
افراد وجود دارند كه خود را شايسته حضور در اين فهرست 
مي دانند، در عين اين كه مشي دوم خرداد هم اين نيست كه 
انحصارطلبانه با اين موضوع برخورد كند. به همين لحاظ
آنچه كه محور گروههاي دوم خرداد قرار گرفته اين است كه 
ما تا جايي با هم رقابت كنيم كه مطمئن باشيم اكثر
كرسي هاي مجلس متعلق به دوم خرداد است. در واقع محور
اصلي ائتلاف هجده گانه گروههاي دوم خرداد مبتني بر همين 
اصل است. به همين لحاظ ما عمدتا" در شهرستانها به توافق 
جامعي در مورد فهرست هاي انتخاباتي رسيده ايم، اما در
مورد تهران با توجه به اين كه عمده نيروهاي سياسي در
پايتخت جمع شده اند، طبيعي است كه اشتراك نظر به قوت 
مشتركات شهرستانها نباشد، با اين حال تلاش بر اين است كه 
حداكثر تفاهم حاصل شود. 
* شايد در ادامه بحث احتمال انشقاق ميان گروههاي دوم 
خرداد بتوان به موضعگيري هاي مختلف افراد درون جبهه در
خصوص مسائل مختلف اشاره كرد كه بعضا" ممكن است به اين 
تصور دامان زند كه در ميان گروههاي اين جبهه پرهيزي در
مورد جلوگيري از انشقاق وجود ندارد. 
o به نظر من بايد به اين نكته توجه كرد كه با شناخت 
ماهيت جنبش دوم خرداد مي توان به اين جمع بندي رسيد كه 
افراد در اتخاذ مواضع و بيان نظرات خود آزاد هستند و
صحنه تفاهم ها نبايد دستخوش اين مسائل شود. اگر فرضا" از
طرف هر كدام از گروههاي اين جبهه حرفهايي مطرح شود و يا
موضعگيري هايي شود، نبايد به مفهوم ايجاد شكاف در جبهه 
دوم خرداد تلقي شود. ما بايد اجازه دهيم ديدگاهها در
فضايي شفاف مجال بروز يابند تا كليت جامعه به شكوفايي 
برسد. به همين لحاظ موضع ما در درون جبهه مشاركت اين است 
كه نسبت به مسائلي كه در مورد ما از سوي ساير گروههاي 
جبهه دوم خرداد عنوان مي شود عكس العمل رسمي نشان ندهيم. 
* دوم خردادي ها چقدر كوشيده اند تا حركتي از اين جبهه 
سر نزند كه جناح رقيب احساس خطر كند و به همان نسبت به 
سمت سياست هاي غيراصولي پيش رود؟
o تلاش ما بر اين بوده كه خود را حق مطلق نپنداريم و به 
اين نكته توجه كنيم كه به هر حال جناح راست هم در جامعه 
داراي پايگاه است و اگر انتخابات دوم خرداد را معيار
قرار دهيم، حدود يك چهارم مردم به كانديداي آن جناح راي 
دادند. به همين لحاظ ما تلاش مي كنيم در هيچ شرايطي آتش 
بيار معركه نشويم، البته طبيعتا" به واسطه جواني و
بي تجربگي برخي گروههاي اين جبهه ممكن است گاهي اوقات در
اين دام افتاده باشيم، اما به هر روي شخصيت بسياري از
افراد محصول شرايط سياسي اجتماعي رژيم پهلوي و پس از آن 
انقلاب و جنگ و مسائل پس از آن بوده و طبيعي است كه در
شرايط فعلي كه فضاي اظهار نظر و سخن گفتن بازشده، گاهي 
كساني فرياد بزنند جامعه فعلا در حالت پروسه تمرين است 
و به تدريج امور اصولي بيش از پيش نهادينه خواهد شد. از
فرهيختگان باتجربه انتظار مي رود با اين استدلال كه 
جوانترها ممكن است بعضا" تندروهايي داشته باشند، آنها را
به كنار نرانند و اجازه دهند كه در فضاي درك متقابل به 
وفاقي ملي دست يابيم. 
* ورود آقاي هاشمي به صحنه انتخابات از مسائل بحث انگيز
بوده است. نظر شما در اين مورد چيست؟
o در خصوص حضور آقاي هاشمي در انتخابات، براي اين كه 
اظهارنظر جبهه مشاركت وسيله اي براي سوءبرداشت برخي 
تفكرات سياسي نشود، من ترجيح مي دهم اظهارنظر گسترده اي 
نكنم، فقط به طور خلاصه مي گويم كه اگر آقاي هاشمي در
انتخابات شركت نمي كردند، احتمال اين كه فهرست سي نفره 
تهران به تاييد تمامي گروههاي ائتلاف دوم خرداد برسد
بسيار زياد بود. 
اما اين مسئله باعث نشده كه ائتلاف از پايه دچار مشكل 
شود. گروههاي اين جبهه با سعه صدري كه از خود نشان دادند
تصميم گرفتند بحث آقاي هاشمي را جدا از بحث ساير
كانديداها حل كنند و همه تلاش اين بوده و هست كه اجماع 
نظر نهايي حاصل شود. اما در مورد حضور آقاي هاشمي نظر
جبهه مشاركت اين است كه از هر اقدامي كه منجر به افزايش 
انتخاب مردم شود استقبال كند و طبعا" ورود آقاي هاشمي در
صحنه انتخابات نه تنها باعث فعال شدن رقابت ها خواهد شد، 
بلكه شور مردم را هم براي حضور گسترده در انتخابات 
افزايش خواهد داد و مرزبندي ها ميان گروههاي سياسي هم 
دقيق تر خواهد شد; به همين لحاظ من حضور ايشان را در
مجموع به نفع انتخابات مي دانم و در مورد انتخابشدن و
به مجلس رفتن ايشان هم معتقدم اتفاق خاصي رخ نخواهد داد; 
چرا كه برخلاف بعضي تصورات كه معتقدند ورود دوباره ايشان 
به صحنه انتخابات روند اصلاحات را كند خواهد كرد و يا
مخل توسعه سياسي خواهد بود. بنده اعتقاد دارم جنبش دوم 
خرداد راه خود را پيدا كرده و اهداف خود را گم نخواهد
كرد. 
* شما در بخشي از پاسخي كه به يك پرسش ما داديد به بحث 
خودي و غيرخودي از منظر عملكرد شوراي نگهبان اشاره كرديد. 
جبهه مشاركت اين بحث را چگونه مي بيند و چه تحليلي از
آن دارد؟
o ما بايد بحث خودي و غيرخودي را نه از منظر يك تشكيلات 
سياسي كه از منظر حكومت و نظام تعريف كنيم. از منظر نظام 
و حكومت تمام شهروندان اين كشور، حتي مجرمان هم خودي 
هستند و قانون بايد تعيين كند كه اين شهروندان مجاز به 
دخالت و فعاليت در كدام عرصه سياسي اجتماعي هستند يا
نيستند. مثلا" در قانون اساسي وقتي در مورد برخي شرايط
حضور كانديداها در انتخابات مختلف بحث شده، آيا مي توان 
گفت كه بقيه شهروندان به دليل عدم برخورداري از آن شرايط، 
غيرخودي هستند؟
* در همين زمينه نمونه نهضت آزادي را در نظر بگيريم. 
مسئله اين تشكل سياسي را با تعريف شما از خودي و غيرخودي 
چطور مي توان حل كرد؟
o نهضت آزادي گروهي است كه امام در مورد آن نظر داده است 
و هر كسي كه مريد امام است، منطبق با نظر امام در مورد
اين گروه قضاوت مي كند، اما حكومت بايد طبق احكام قانوني 
و محاكم صالحه اگر به اين نتيجه رسيد كه اين گروه 
غيرقانوني است، آن را منحله اعلام كند، اما از آنجايي كه 
ما معمولا" حكومت خود را بسيار پرهزينه مي كنيم، به جاي 
طي مراحل قانوني آن - همانطور كه در تمام دنيا مرسوم است - 
در افكار عمومي ايجاد تشتت مي كنيم و مردم هم نمي توانند
تصميم بگيرند كه حق به جانب كيست. به همين لحاظ من 
معتقدم از آن جايي كه قوه قضائيه هم براي حل اين نوع 
مشكلات آماده همراهي است، بايد بحث نهضت آزادي را به جاي 
اين كه از امام و نظر ايشان خرج كنيم، از مجراي قانون 
مورد رسيدگي قرار دهيم و آن را حل كنيم. بر اساس نامه اي 
هم كه امام در آخرين روزهاي حيات خطاب به برخي نمايندگان 
مجلس نوشتند دال بر اين كه "ما در مقطعي مجبور بوديم 
سياست هايي را در پيش بگيريم، اما الان بايد همه به 
قانون برگرديم "، بايد روال قانوني در مورد نهضت آزادي طي 
شود. 
* پرسش ديگري را در خصوص انتخابات مطرح مي كنيم و آن اين 
كه تكليف مردم با تعدد نامزدهاي جبهه دوم خرداد چيست؟
o ما درپي آن هستيم كه تفاهم كاملي را ميان كانديداهاي 
مختلف جبهه در شهرستانها و نيز تهران برقرار كنيم و
مبتني بر آن تعداد زياد كانديداها را به يك يا چند فرد
مشخص و اصلي تقليل دهيم. البته در ميان گروههاي دوم 
خرداد اين تفاهم حاصل مي شود و كانديداها به اين نتيجه 
رسيده و مي رسند كه تقليل نفرات به نفع جبهه دوم خرداد
است. 
* پيش بيني شما از انتخابات در تهران چيست و فكر مي كنيد
جبهه مشاركت موفق به جذب چند درصد از آراء مردم شود؟
o ما در همين زمينه نظرسنجي هايي انجام داده ايم كه طبق 
آن مشخص شده برخي از اعضاي فهرست جبهه مشاركت در راس 
آراء مورد نظر مردم قرار دارند. همچنين در مورد موقعيت 
گروهها هم نظرسنجي هايي كرده ايم كه بيانگر اين است كه 
جبهه مشاركت جزء گروههاي اصلي موردنظر مردم در تهران است. 
برآورد ما اين است كه بيش از 25 نفر از نمايندگان مردم 
تهران از ميان كانديداهاي جبهه دوم خرداد خواهد بود. 
* فكر مي كنيد چند درصد از راي دهندگان واجد شرايط در
انتخابات مجلس ششم شركت كنند؟
o با توجه به روندي كه تا به حال وجود داشته ما
اميدواريم كه به حد دوم خرداد برسد. 
البته افزايش سن راي دهندگان عاملي است كه قطعا" در
ميزان و تعداد راي دهندگان موءثر خواهد بود. 
* روابط خارجي و از جمله موضوع رابطه با آمريكا هم از
مباحث جنجالي بوده است نظرتان به ويژه در مورد اخير
چيست؟
o بحث آمريكا بحثي جذاب و در عين حال پركشمكش است. از
نظر قانوني و اصول سياست خارجي طبيعتا" رهبري تعيين 
كننده اين مقوله است و ما هم از اين لحاظ بايد تابع 
نظرات ايشان باشيم. طبعا" رهبري هم صرفا" با تكيه بر نظر
شخصي اعلام موضع نمي كنند و نظر ايشان مبتني بر يكسري 
اصول و مسائل، منافع و مصالح ملي كشور شكل مي گيرد. به 
همين لحاظ جبهه مشاركت معتقد است ما در هيچ شرايطي نبايد
خوي سلطه گري آمريكا را فراموش كنيم و بايد از اين موضوع 
برحذر باشيم كه مبادا آمريكا در شرايطي دوباره بر مقدرات 
ما حاكم شود. ما صرفا" در يك صورت مي توانيم دوباره زير
سلطه آمريكا برويم و آن اين كه در داخل كشور مردم سالاري 
جريان نداشته باشد و در واقع حضور مردم و مشاركت آنها در
تعيين سرنوشت خويش در كشور نهادينه نشده باشد و گروههاي 
انحصارطلب و اقتدارگرا بر سرنوشت جامعه حاكميت داشته 
باشند. آمريكا عموما" در كشورهايي توانسته تسلط خود را
اعمال كند كه مردم بر سرنوشت خود حاكميت نداشته اند. به 
همين دليل ما معتقديم اگر دموكراسي واقعي پياده شود، بحث 
رابطه با آمريكا هم در همان چهارچوب حل خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دزدي در سراي چيت ساز بازار]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* سارقين دست و پاي سرايدار را بسته و رگهاي دست او را
بريدند
* در اين سرقت محتواي گاوصندوق هاي 10 مغازه شامل پول 
نقد و چكهاي مسافرتي خالي شده است 
گروه حوادث: سارق يا سارقين ديشب به سراي چيت ساز دستبرد
زدند. 
بنابراين گزارش سارق يا سارقين دست و پاي سرايدار
ميانسال سراي چيت ساز را بستندو به بيش از ده مغازه و
حجره كوچك رنگ و ساعت فروشي دستبرد زده و پول نقد، ساعت 
و چكهاي مسافرتي صاحبان مغازه ها را با خود بردند. 
اين سرا در سه راهي ناصرخسرو روبروي مسجد امام خميني "ره "
است. 
يكي از مغازه داران اين سرا به خبرنگار ما گفت: سارق يا
سارقيني بعد از ساعت 12 شب كه سرا تعطيل بود ابتدا دست و
پاي" جلال "سرايدار را بستند و رگهاي دست او را زدند سپس 
به حدود 10 مغازه دستبرد زدند و كليه 
گاو صندوق مغازه ها را خالي كردند. وي گفت گاو
صندوق مغازه ها حاوي پول نقد، چكهاي مسافرتي و ديگر
اسناد و مدارك مربوط به معاملات اجناس بوده است. 
نزديكي هاي صبح مغازه داران و عابرين سرايدار ميانسال 
اين سراي را كه بيهوش بود پيدا كرده و به نزديكترين 
بيمارستان مي رسانند، خوشبختانه درمان موءثر واقع شد و
سرايدار از مرگ نجات يافت. ماموران نيروي انتظامي و
اداره آگاهي ديشب و امروز در محل حضور پيدا كردند و صحنه 
سرقت را بازرسي كردند. تحقيقات در اين باره ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دادگاهي براي ازدواج]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در راهروهاي دادگاه 
- ببخشيد براي طلاق آمده ايد؟
- با بغض مي گويد: نه براي ازدواج آمده ام. 
- براي ازدواج؟
- بله، براي اجازه ازدواج 18 سال پيش كه پدرم ما را ترك 
كرد فكر اين مسئله را نمي كرديم. 
- براي چه مگر در ازدواج مشكلي داريد؟
- خير من 23 ساله هستم 2 سال پيش با مردي موءمن و متدين 
كه دانشجوي سال آخر پزشكي است عقد كرده ام ولي هيچ محضري 
تا اجازه پدرم نباشد عقد ما را ثبت نمي كند حالا براي 
گرفتن اجازه ازدواج به دادگاه آمده ايم. 
و بعد در حالي كه اشكهايش را از صورت پاك مي كرد ادامه 
داد: 
- بعد از يك سال و چهارماه كه مي آئيم و مي رويم بعد
از كلي سئوال و جواب از شوهرم و من، به من مي گويند تو
چرا اين مرد را براي زندگي انتخاب كردي وبه شوهرم 
مي گويند: آدم دانشجو با حقوق هفتاد، هشتاد هزار تومان 
كه نمي تواند زن بگيرد، آقا برو يا درس بخوان يا زن بگير
ما به تو دختر نمي دهيم چون صلاحيت نداري.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[لوله گاز شهري در جاده ساوه آتش گرفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[انتشار شديد گازي بر اثر شكستگي در قسمتي از لوله اصلي 
گاز شهري در جاده ساوه منطقه را در آستانه انفجار و
آتش سوزي قرار داد اين حادثه به علت برخورد تيغه فلزي 
يكدستگاه بولدوزر به هنگام كندن زمين در حاشيه جاده ساوه 
براي هدايت آب جوي به فضاي سبز كناره اين جاده روي داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جواني نامزدش را با اسلحه كشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p14-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: پسر 27 ساله اي كه قصد ازدواج با زن 46 ساله 
را داشت و با اسلحه ژ30 اين زن و پسر 23 ساله اش را در
حوالي تهرانپارس به قتل رسانده بود توسط ماموران دستگير
شد. 
به گزارش خبرنگار ما اين پسر 27 ساله كه حسين الف نام 
دارد در يك اقدام جنون آميز نامزد 46 ساله اش را كه 
پروين شيخ تاري نام داشت همراه پسر 23 ساله اش بنام علي 
رستگاري با شليك گلوله به قتل رسانده و سپس اقدام به 
فرار نمود كه توسط ماموران كلانتري 126 به دام افتاد. 
متهم به قتل پيرامون آشنايي اش با خانواده مقتولان گفت: 
من سه سال پيش در يك تاكسي مسافركشي با پروين آشنا شدم، 
اين آشنايي باعث شد تا در طول سه سال گذشته با اين 
خانواده ارتباط داشته باشم و همين جريان موجب علاقه من 
به پروين شد. پروين به من گفت كه از شوهرش طلاق گرفته و
يك پسر 13 ساله و يك دختر 16 ساله به نام رضا و زهرا
دارد. پس از گذشت يكسال ونيم پسري 23 ساله را در خانه اش 
ديدم، او به من گفت كه اسم اين جوان علي است، او را از
پرورشگاه ولي عصر اوايل ازدواجم در بندرعباس تحويل گرفتم 
و بزرگ كردم، ولي او نمي داند و از اين موضوع فقط من و
شوهر سابقم اطلاع داريم. من نيز حرف او را باور كردم و
در اين مدت با او صيغه محرميت خوانده بودم، بارها با پسر
و دخترش به بيرون رفتيم بچه هايش گاهي مرا بابا صدا
مي كردند و گاهي هم دايي، من بارها موضوع ازدواج را مطرح 
مي كردم ولي او هر بار مخالفت مي كرد و پسرش نيز موضوع 
ازدواجمان را مي دانست او نيز مخالف ازدواجمان بود روزي 
پروين به من گفت كه مي خواهد امانتي را كه از شوهرش باقي 
مانده به من بدهد سپس يك اسلحه ژ30 را كه داخل موكت 
پيچيده بود آورد و گفت: از نگهداري اسلحه خسته شده است 
پروين از من خواست آنرا برايش نگهدارم پروين پيرامون سن 
و وضعيت زندگيش به من دروغ گفته بود، من كه به شدت او را
دوست داشتم به تفاوت سني فكر نكرده بودم. پروين پيرامون 
شوهر سابقش به من گفته بود بخاطر سرقت و كشتن يك نگهبان 
نيروي هوايي به زندان رفته است ما براي رهايي او از
زندان ناچار شديم تمام وسايلمان را بفروشيم تا ديه اش را
بپردازيم. شوهرم بعد از آزادي از زندان به آلمان رفت و
ديگر از او خبري نشد. 
ديروز كه براي تحويل اسلحه به خانه پروين رفتم وقتي پسرش 
مرا ديد با من گلاويز شد كه من ناگهان اسلحه را به طرفش 
گرفتم و شليك كردم. سپس به پروين كه به دنبالم بود شليك 
كردم دختر او از طبقه بالا به حياط پرتاب شد كه اكنون در
بيمارستان بستري است. من قصد كشتن هيچ كدام از آنها را
نداشتم و در يك حالت جنون آميز به چنين كاري دست زدم. 
سپس از خانه بيرون آمدم، ماشيني كرايه كردم و به 
خرابه اي نزديك سيدخندان رفتم و اسلحه را در آنجا پنهان 
كردم. سپس ماموران شماره تلفن مرااز زهرا دختر پروين 
گرفته و بدين وسيله به محل سكونت من آمدند و در جلو منزل 
مرا دستگير كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسط نيروهاي مخصوص موتورسوار انجام 
مي شود حفاظت از قطار هاي مسافري در برابر
سنگ پراني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p14-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: بمنظور ايمني مسافرين ماموران موتورسوار
نيروي انتظامي، قطارهاي مسافري را همراهي مي كنند. 
مدير كل دفتر مدير عامل و روابط عمومي شركت قطارهاي 
مسافربري" رجاء" اعلام كرد: بمنظور حفظ سلامت و ايمني 
بيشتر مسافرين از اول دي ماه جاري ماموران موتورسوار
نيروي انتظامي راه آهن تهران قطارهاي مسافري را تا مسافت 
چند كيلومتر همراهي مي نمايند. بنابراين گزارش از آنجا كه 
طبق تحقيقات به عمل آمده از سوي كارشناسان بيشترين حجم 
آسيب ناشي از سنگ پراني قطارها در سه محور مشهد- اهواز- 
و تبريز و در ساعات تعطيل مدارس انجام مي شود لذا با
همكاري نيروي انتظامي راه آهن از اين پس مامورين 
موتورسوار قطارهاي مسافري را تا مسافت چندكيلومتر همراهي 
خواهند نمود. گفتني است اين ماموران به بي سيم و لباس 
فصل مجهز بوده و از قدرت مانور برخوردارند لازم به ذكر
است طي سالهاي اخير خسارت ناشي از پرتاب سنگ بر قطار
بسيار سنگين بوده است كه با اين اقدام اميد مي رود معضل 
سنگ پراني به قطار كاهش پيدا كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مردي با تبر پدر و مادر همسرش را كشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اروميه- خبرنگار همشهري: مردي كه پدر و مادر همسرش را
در شهرستان اروميه به قتل رسانده بود دستگير شد. روابط
عمومي تبليغات عقيدتي سياسي منطقه انتظامي اروميه اعلام 
كرد متهم به قتل شعبان علي اقدمي و همسرش صديقه محمدزاده 
پس از گذشت 2 ساعت از جنايت در منزل مسكوني خود دستگير
شدند. 
در تحقيقات به عمل آمده متهم به قتل ضمن اعتراف قتل پدر
و مادر همسر خود گفت: بعلت اختلافات خانوادگي مرتكب اين 
جنايت شده است. 
وي همچنين اعتراف كرد روز وقوع جرم با شكستن در ورودي 
محل سكونت مقتولين وارد خانه آنان شده و با تبر زن و مرد
را به قتل رسانده است. طبق گفته متهم به قتل همسرش در
زمان وقوع جنايت موفق به فرار شده و وي نتوانسته به 
زندگي دختر مقتولين خاتمه بدهد. تحقيقات در اين باره و
انگيزه قتل از سوي اداره آگاهي ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دهها كارگر در معدن طلا زنده به گور شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ژوهانسبورگ- تلاش دهها تن از امدادگران براي نجات 15
كارگر معدن كه در ژرفاي 2100 متري يك معدن طلا در
آفريقاي جنوبي به دام افتاده اند، ادامه دارد. 
به گزارش(ساپا)خبرگزاري رسمي آفريقاي جنوبي از شهر
اوركن واقع در غرب ژوهانسبورگ تاكنون 140 تن سنگ و صخره 
از عمق معدن برداشته شده تا امدادگران امكان اين را
داشته باشند كه با زدن نقب و تونل در عمق بيش از 2000
متري قعر زمين به كارگران زنده به گور دسترسي پيدا كنند
و آنها را نجات دهند. 
خبرگزاري آفريقاي جنوبي مي نويسد: كارگران سرگرم استخراج 
طلا در عمق 2000 متري معدن بودند كه حدود 48 ساعت قبل 
ناگهان زمين لرزه اي به قدرت 9/2 درجه ريشتر در معدن رخ 
داد و هزاران تن سنگ و صخره را بر سر كارگران ريخت و
آنها را زنده به گور كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آ ث. ميلان امشب به مصاف اينتر مي رود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[خبرهاي فوتبال جهان 
گروه ورزشي: رقابت هاي رفت مرحله نيمه نهايي جام حذفي 
ايتاليا از امشب آغاز مي شود و طي آن در حساسترين بازي آ. 
ث. ميلان به ديدار همشهري و رقيب ديرينه اش اينترميلان 
مي رود. 
تيم آ. ث. ميلان كه يك شنبه در ديدار دشوار مقابل رم به 
تساوي دو بر دو رسيد اميدوار است با حضور شوچنكو، بيرهوف 
و لئوناردو در خط حمله تيم اينتر را تا مرز شكست پيش 
ببرد. علاوه بر اين مهره ها ميلان برگ برنده اي به نام 
خوزه ماري را كه به تازگي از آتلتيكو مادريد به اين تيم 
آمده روي نيمكت دارد تا در مواقع مورد نياز از او
استفاده كند. 
اينتر نيز با داشتن كريستين ويه ري گرانقيمت ترين مهاجم 
جهان و كلارنس سيدورف هلندي تيم از پيش بازنده اي نخواهد
بود. در بازي ديگر امشب رم ميزبان كالياري است. 
كورينتيانس به فينال رسيد
در ادامه رقابت هاي جام باشگاههاي جهان كورينتيانس برزيل 
با پيروزي دو بر صفر مقابل النصر عربستان به فينال اين 
جام رسيد. 
در اين ديدار ايكاردينهو(24)و فردي رينكون بازيكن 
كلمبيايي اين تيم در دقيقه(82)براي نماينده برزيل 
گلزني كردند. 
كورينتيانس با اين پيروزي(7)امتيازي شد و با تفاضل گل 
بهتر نسبت به رئال مادريد به فينال رسيد. 
تيم رئال نيز عليرغم پيروزي سه بر دو مقابل 
رجاكازابلانكا مراكش به ديدار رده بندي راه يافت. 
رئال مادريد در بازي براي مقام سوم و چهارم روبرتو
كارلوس، كريستين كارمبو و گوتيرز را به دليل اخراج در
بازي با رجا در اختيار نخواهد داشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در صورت خروج ارتش اسرائيل از جولان دو
عضو كابينه باراك تهديد به استعفا كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p15-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
دو وزير كابينه "ايهودباراك "نخست وزير اسرائيل را ديروز
تهديد كردند در صورت عقبنشيني نيروهاي اسرائيل از
بلنديهاي جولان، استعفا خواهند داد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، "ناتان شارانسكي "وزير كشور و
اسحاق لوي وزير مسكن اسرائيل باراك را تهديد كردند در
صورت دستيابي به هرگونه صلحي كه زمينه خروج نيروهاي 
اسرائيلي را از بلنديهاي جولان فراهم سازد، از مقام خود
استعفا خواهند كرد. 
دهها هزار يهودي افراطي در اعتراض به عقبنشيني احتمالي 
نيروهاي اسرائيلي از بلنديهاي جولان دوشنبه شب در ميدان 
اسحاق رابين در مركز تل آويو تظاهرات كردند. 
در همين حال، "بيل كلينتون "رئيس جمهور آمريكا گفت: 
اسرائيل و سوريه مصمم اند اختلافات خود را تا دو ماه 
ديگر حل كنند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، كلينتون خاطرنشان كرد: ما در
مسير درست قرار گرفته ايم. اسرائيلي ها و سوري ها و
به زودي لبناني ها و پيش از آنها فلسطيني ها، مصمم 
شده اند براي حل اين اختلافات بسيار پيچيده و قديمي طي 
دو ماه آينده تلاش كنند. 
رئيس جمهور آمريكا همچنين يادآور شد: اسرائيلي ها و
فلسطينيان متعهد شده اند تا ماه آينده به يك موافقت 
اصولي در مورد وضعيت نهايي اراضي فلسطين دست يابند. 
همچنين" جيمزروبين "سخنگوي وزارت خارجه آمريكا گفت: 
مذاكرات صلح اسرائيل و سوريه 19 ژانويه از سر گرفته 
خواهد شد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه سخنگوي وزارت خارجه آمريكا
افزود: گفتگوها با همين روند كنوني و با حضور ايهودباراك 
نخست وزير اسرائيل، فاروق الشرع وزير خارجه سوريه و
تعدادي از كارشناسان دو طرف ادامه خواهد يافت. راديو
اسرائيل محل مذاكرات آينده را مريلند اعلام كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فرار روحاني بودايي به هند، روابط دهلي 
نو و پكن را تيره كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[چين ديروز در مورد اعطاي پناهندگي سياسي به رهبر روحاني 
14 ساله بودايي تبت كه با فرار از چين، وارد هند شده است، 
به دهلي نو هشدار داد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، سخنگوي وزارت خارجه چين ديروز
گفت، اعطاي پناهندگي سياسي به كارماپا، رهبر بودايي تبت 
توسط هند ناقض "اصول پنجگانه همزيستي مسالمت آميز" كه 
اساس روابط دوجانبه بين پكن و دهلي را تشكيل مي دهد، 
خواهد بود. 
كارماپا هفته گذشته بعد از عبور از كوههاي هيمالايا هفته 
گذشته وارد شهر دارامسالا در هند شد. 
دالايي لاما رهبر سياسي - مذهبي تبت كه در هند در تبعيد
به سر مي برد خواستار اعطاي پناهندگي سياسي به كارماپا
شده است. 
دولت هند كارماپا را در مكان نامشخصي مخفي كرده است و
براساس گزارش هاي منتشره، تدابير امنيتي شديدي براي حفظ
جان وي اعمال شده است. 
وزارت امور خارجه هند با تاكيد بر اينكه تاكنون درخواستي 
در مورد اعطاي پناهندگي به كارماپا دريافت نكرده است 
افزود، دهلي نو درباره فرار اين روحاني به هند و
پيامدهاي آن سرگرم بررسي است. 
فرار كارماپا تهديد بزرگي براي سياست هاي مذهبي پكن در
تبت به شمار مي رود زيرا بسياري او را جايگزيني براي 
دالايي لاما مي دانند. 
از سوي ديگر مطبوعات هند ديروز نوشتند، معاون وزير
خارجه آمريكا در امور پناهندگان قصد دارد از شهر
دارامسالا، محل نگهداري كارماپا ديدن كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[احزاب مخالف صربستان براي سرنگوني 
ميلوسوويچ متحد شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايندگان 15 حزب مخالف عمده صربستان پس ازنشست شش ساعته 
در بلگراد" راهبرد مشتركي "را به منظور اتحاددر جهت 
سرنگوني اسلوبودان ميلوسوويچ رئيس جمهور يوگسلاوي امضا
كردند. 
به گزارش ايرنا به نقل از شبكه خبري بي بي سي ولادين 
باتيچ، يكي از هماهنگ كنندگان حزب" اتحاد براي تغيير" 
گفت: مي خواستيم به رژيم ونيز به جهان نشان دهيم كه 
مخالفان مي توانند متحد شوند. 
احزاب شركت كننده در اين نشست با از سرگيري تظاهرات ضد
دولتي در ماه مارس(اسفند وفروردين)در صورتي كه مقامهاي 
مسئول از برگزاري انتخابات سراسري پيش از موعد در تمامي 
سطوح سرباز زنند، موافقت كردند. 
شركت گسترده مردمي در اين تظاهرات مي تواند به صورت 
چالشي جدي پيش روي دولت در آيد. 
امضاي اين توافقنامه نشان دهنده عاليترين درجه اتحاد
ميان گروه هاي مخالف دولت بلگراد است كه غالبا دچار
اختلاف هستند. 
احزاب مخالف عمده صربستان تاكنون از وحدت نيروهايشان به 
خاطر اختلاف شخصي و رقابت سياسي ميان "ووك دراسكوويچ "
رهبر حزب احياي صربستان و" زاران جينجيچ "رهبر اتحاد
براي تغيير، بازداشته شده اند. 
ووك دراسكوويچ گفت: همه از نتايج اين نشست خشنود هستند. 
تنها مومسيلو پرسيچ، ژنرال پيشين و رئيس سابق ارتش 
يوگسلاوي از امضاي اين سند به خاطر عدم گنجاندن درخواست 
بركناري اسلوبودان ميلوسويچ، رئيس جمهوري يوگسلاوي در آن، 
خودداري كرد. 
مخالفان، دولت صربستان را به برنامه ريزي براي انجام 
انتخابات سراسري حداكثر در پايان ماه آوريل(اوايل 
ارديبهشت)فراخواندند. 
براساس برنامه كنوني قرار است انتخابات محلي در نيمه دوم 
سال 2000، انتخابات سراسري در سپتامبر 2001 وانتخابات 
رياست جمهوري در دسامبر 2002برگزار شود. 
در اين ميان مقامهاي يوگسلاوي در حركتي براي خارج كردن 
دراسكوويچ از صحنه، وي را به دليل داشتن رابطه با آمريكا
به خيانت كاري متهم كردند. اين مقامها همچنين دراسكوويچ 
را به داشتن ارتباط با سرويس جاسوسي فرانسه متهم مي كنند، 
اتهامي كه وي به شدت آن را رد كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[راديو فرانسه: روسيه درصدد پايان دادن به 
جنگ چچن است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[راديو فرانسه روز سه شنبه گزارش داد: اعلام رسمي تلفات 
اخير نيروهاي روسيه در مناقشه چچن اين احتمال را مطرح 
كرده است كه مقامات مسكو درصددندافكار عمومي را براي 
انجام گفت وگو جهت پايان مسالمت آميزاين بحران 
آماده كنند. 
در اين ميان نيروهاي چچن اعلام كرده اند كه شب دوشنبه 
حملات تازه اي راعليه ارتش روسيه براي تصرف ايستگاه 
راه آهن شهر آرگون آغاز كرده اند. 
به گفته راديو فرانسه در مجموع تحركات روزهاي اخير
نيروهاي چچن نشان مي دهد كه ارتش فدرال با مشكلات جدي 
مواجه شده است. 
بنابراين گزارش ارتش روسيه نيز تاييد كرده است برخي 
مواضع خود را درمقابل نيروهاي چچني از دست داده و دست كم 
26 سرباز ارتش فدرال در نبردهاي اخير كشته شده اند. 
راديو فرانسه همچنين گفت: با اعلام رسمي تلفات اخير
نيروهاي روسيه، اين احتمال وجود دارد كه مقامات كرملين 
درصدد انجام مذاكره با چچني ها براي پايان دادن به 
مناقشه فعلي با چچن باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با راي دادگاهي در آمريكا كودك 
جنجال برانگيز كوبايي درآمريكا ماندگار
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دادگاه مدني فلوريدا ديروز اعلام كرد، سرپرستي اليان 
گونزالس كودك شش ساله كوبايي تا زمان اعلام راي نهايي 
دادگاه، به خانواده وي در ميامي سپرده مي شود و او در
آمريكا خواهد ماند. 
به گزارش خبرگزاري رويتر، قاضي دادگاه فلوريدا با اعلام 
اينكه وضعيت اين پسر شش ساله بسيار ويژه است به خانواده 
وي در ميامي اجازه داد به طور موقت سرپرستي وي را
به عهده بگيرند. 
اين در حاليست كه دولت آمريكا پيشتر اعلام كرده بود، اين 
كودك بايد تحت سرپرستي پدرش در كوبا باشد و او تنها كسي 
است كه حق دارد درباره فرزندش تصميم بگيرد. اين اظهارنظر
براساس قوانين حاكم در آمريكا صورت گرفته است. 
قايق حامل اليان گونزالس كه وي، مادر و ناپدريش به همراه 
14 كوبايي ديگر را از كوبا خارج و به طور غيرقانوني به 
آمريكا مي برد واژگون شد و مادر و همراهان وي كشته شدند، 
اما او نجات يافت و نزد خانواده اش به ميامي رفت. به 
دنبال اين اتفاق و اعتراض پدراليان براي بازگرداندن وي 
به كوبا، تظاهرات گسترده اي در اين كشور عليه آمريكا
صورت گرفت كه اين موضوع را به يك بحث جنجالي در سطح جهان 
تبديل كرد نزديكان اليان در ميامي مي گويند او هيچ 
تمايلي به بازگشت نزد پدرش ندارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مسئوليت پذيري به شيوه رئيس پليس ژاپن]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[رئيس پليس ملي ژاپن باپذير ش مسئوليت رسوايي ناشي از
سوءاستفاده ازقدرت در مجموعه تحت مديريتش از سمت خود
كناره گيري كرد. 
هيات دولت ژاپن روز سه شنبه بصورت رسمي با پذيرش استعفاي 
" يوكو سكي گوچي "60 ساله، معاونش "تتسواو تاناكا" 56
ساله را به جانشيني او انتخاب كرد. 
استفاده غيرقانوني از قدرت پليس در پنهان كردن مدارك 
مربوط به دستگيري يك عضو نيروي انتظامي كه به اتهام 
استفاده از مواد مخدر دستگير شده بود، موجب رسوايي در
پليس ملي ژاپن شد. 
در اين رسوايي كه خبرنگاران آن را فاش كردند، پليس استان 
كاناگاوا درجنوب غربي توكيو، مدارك مربوط به دستگيري يك 
نيروي پليس كه به اتهام قاچاق مواد مخدر دستگير شده بود
را پنهان كرده بود. 
" سكي گوچي "كه از دو سال و نيم پيش رياست پليس ملي را بر
عهده داشت هفته گذشته گفت، گرچه ارتباط مستقيمي با
رسوايي در پليس ندارد اما به عنوان يك برخورد مناسب
اخلاقي استعفاء مي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ليبراليسم و سوسياليسم در انديشه 
روشنفكران اروپا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
در گفت وگوي صريح گونترگراس نويسنده آلماني و پي ير
بورديو جامعه شناس فرانسوي - بخش دوم 
بورديو: در ضمن بسيار سخت است كه بتوان براي دولت سوسيال 
دموكرات، جناح چپ انتقادي پديد آورد سال 1995 اعتصابات 
وسيعي در فرانسه پا گرفت كه بخش عظيمي از كارگران، 
كارمندان و روشنفكران آن را هماهنگ كرده بودند پس از آن، 
جنبش بيكاران از راه رسيد، راهپيمايي بيكاران در سراسر
اروپا، جنبش مهاجران بدون اجازه اقامت، نوعي تهييجي 
مداوم كه باعث شد تا سوسيال دموكرات ها به قدرت برسند و
دستكم چنين وانمود مي كردند كه گويا گفتماني سوسياليستي 
را دامن مي زنند. ولي اين جنبش انتقادي در عمل بسيار
ضعيف است، چون بخش وسيع آن در مرزهاي ملي محبوس مانده 
است. در عرصه بين المللي، به موقعيت پرنفوذ چپ هاي 
دولت هاي سوسيال دموكرات جان تازه دميد. براي همين از
خود مي پرسم: ما روشنفكرها براي چنين جنبشي در" جامعه 
اروپا" چه كمكي مي توانيم بكنيم؟ قدرت قدرتمندان نه فقط
اقتصادي، بلكه روشنفكرانه و متفكرانه هم هست. اتفاقا" 
" لب به سخن گشودن "مشترك، كمال مطلوب است، چون از
قابليت هاي دولت هاي ليبرال نو است كه كمال مطلوب را
بكشند و همواره مي كوشند كمال مطلوب را تاريخ مصرف گذشته 
جلوه بدهند. 
گراس: احزاب سوسياليست يا كمونيست تا حدودي به اين مهم 
باور داشتند كه پس از فروپاشي كمونيسم، سوسياليسم هم در
گذشته است و اعتمادشان را به جنبش كارگري كه بسيار
ديرپاتر از كمونيسم بود، از دست دادند. انسان هر وقت از
سنت هاي خود دست بشويد، در آن صورت تسليم مي شود به هر
حال در آلمان جريان هاي كوچكي پديد آمدند تا بيكاران را
متشكل كنند. سالها است من سعي مي كنم به سنديكاها بگويم: 
شما نمي توانيد به كارگران، تا زماني كه تلاش مي كنند، 
رسيدگي كنيد و همين كه از كار بركنار شدند، بي پناه 
مي مانند. شما بايد يك سنديكاي بيكاران به وسعت اروپا
راه اندازي كنيد. ما اعتراض مي كنيم كه اتحاد اروپا فقط
در عرصه اقتصادي پا مي گيرد، ولي تلاش سنديكايي در كار
نيست تا از محدوده ملي به شكلي از تشكيلات و فعاليت ها
برسد و مرزها را درنوردد. ما بايد با ليبراليسم نو به 
مقابله برخيزيم. ولي دراين ميان بسياري از روشنفكران همه 
چيز را ناديده گرفته و قورت مي دهند، ولي با قورت دادن 
فقط دچار نفخ معده مي شوند و لاغير. بايد اين چيزها را
بيان كرد. براي همين ترديد دارم آيا مي توان فقط به اميد
روشنفكران دل خوش كرد. در حالي كه هنوز هم در فرانسه - به 
هر جهت از نظر من - لاينقطع از روشنفكران صحبت مي كنند، 
تجربه آلماني من نشان مي دهد كه پذيرفتن اين مطلب كه 
روشنفكر بودن به معناي چپ بودن است، سوءتفاهمي بيش نيست. 
تاريخ قرن بيست تا زمان ناسيونال سوسياليسم آلمان، عكس 
ماجرا را اثبات مي كند: كسي مثل گوبلز روشنفكر بود. براي 
من روشنفكر بودن به هيچ وجه به معناي اثبات كيفيت نيست. 
اتفاقا" كتاب شما" نگون بختي جهان "نشان مي دهد، كساني 
كه از دنياي كار آمده و در سنديكاها متشكل شده اند، 
تجارب به مراتب بزرگتري از عرصه اجتماعي با خود دارند تا
روشنفكران. آنها امروزه يا از كار بركنار شده و يا
بازنشسته شده اند و ظاهرا" ديگر كسي به آنها احتياج 
ندارد. نيروي اين جماعت كاملا" بلااستفاده مانده است. 
بورديو: كتاب" نگون بختي جهان "تلاشي است تا جايگاهي 
متواضعانه و هم زمان مفيد براي روشنفكرها منتقل شود: 
نويسنده مجامع عمومي، تا جايي كه من در كشورهاي شمال 
آفريقا مي شناسم، نويسنده باتجربه اي هست كه قابليت هاي 
خود را در اختيار ديگران قرار مي دهد، تا تجاربش را ثبت 
كنند و شناخت پيدا كنند. در اين جا جامعه شناس ها كاملا" 
وضعيت ديگري دارند. اينها اغلب اشخاصي هستند- البته نه 
هميشه- كه مي توانند گوش بدهند، هرچه به آنها بگويند
رمزگشايش مي شوند، برگردان مي كنند و تحويل مي دهند. 
شايد اين رفتار تا حدي كاسبكارانه باشد، ولي از نظر من 
بسيار حائز اهميت است كه روشنفكران در اين كارها شركت 
مي جويند. 
گراس: و همزمان بدين معنا است كه به روشنفكران ندا در
دهيم تا به ليبراليسم نو نزديك تر بشوند. در جمع آنها
اشخاصي هستند كه دچار ترديد مي شوند آيا با چرخش بدون 
كنترل پول در دور دنيا و جنون افسارگسيخته درون 
سرمايه داري نبايد به مخالفت برخاست: مثلا" ذوب شدن 
بي هدف و بي دليل ما اين نتيجه كه پنج يا ده هزار نفر از
كار بي كار مي شوند فقط سود نهايي است كه در بورس به 
زمين مي خورد. 
بورديو: متاسفانه فقط رد كردن نظريه حاكم كفايت نمي كند. 
براي موفقيت در اين زمينه بايد يك گفتمان انتقادي را بسط
و گسترش داد و علني ساخت. در اين لحظه ما به اين منظور
با هم گفتگو مي كنيم تا از دايره محدود روشنفكري فراتر
برويم. من خيلي مشتاقم مختصري اين ديوار سكوت را بشكنم، 
راي اين كه اين ديوار، ديوار پول نيست نقش تلويزيون 
بسيار متضاد است: تلويزيون وسيله اي است كه اجازه گفتگو
به ما مي دهد و هم زمان يكي از ما را به سكوت وامي دارد. 
ما بلافاصله از جانب نظريه حاكم مورد تهاجم قرار خواهيم 
گرفت و خلع سلاح خواهيم شد. روزنامه نگاران با وجود
اكثريتي كه دارند اغلب نادانسته همدست گفتمان هاي حاكم 
مي شوند، كه مشكل بتوان توافق آنها را در هم شكست. در
فرانسه- به استثناي تعدادي شخصيت هاي بسيار مطرح - حضور
پيدا كردن در افكار عمومي بسيار دشوار است. ولي با كمال 
تاسف بسياري از شخصيت هاي رده بالا لال شده اند، و تنها
تعداد معدودي هستند كه از سرمايه نمادين بهره مي جويند
تا حرف بزنندو همين كه بخواهيم آنها را به شنيدن 
ديدگاه هايمان وادار كنيم، آقايان دچار كمبود واژه 
مي شوند. 
گراس: طبيعتا" تلويزيون هم مثل همه موءسسات بزرگ، خرافات 
خاص خودش را برجسته مي كند: مردم در برابر عوارض 
ديكتاتورمابانه راديووتلويزيون سرشان را خم مي كنند. 
براي همين گفتگوهايي نظير همين كه ما با هم دامن مي زنيم 
در برنامه هاي بزرگ حتي يك بار هم پيش نمي آيد، آنها
بيشتر به سليقه ها مي پردازند. من هرگز در ميزگردهاي 
تلويزيوني شركت نمي كنم شيوه كار آنها براي من 
باورنكردني است، چون چيزي انتقال نمي دهند. در اين 
وراجي ها كسي پيشي مي گيرد كه بيشتر حرف بزند، يا اصلا" 
براي سايرين اهميتي قائل نشود و براي همين هم در عمل از
اين برنامه ها چيزي دستگير كسي نمي شود. چون مجري برنامه 
گوش هايش را تيز مي كند و همين كه بحث جالب شود، مدام 
صحبت را قطع مي كند. هر دو ما به سنتي كه از قرون وسطي 
شروع شده، متوسل مي شويم و به جدل گرايي دامن مي زنيم. 
دو نفر، دو ديدگاه متفاوت، دو تجربه كه يكديگر را تكميل 
مي كنند، اگر به خودمان زحمت بدهيم، اين حركت مي تواند
مطالبي را منتقل بكند و شايد باعث بشود تا اين تلويزيون 
كه مدام به سفارش كار مي كند، متوجه موضوع هاي 
گفتمان هاي جدي بشود و در سياست هاي خود نسبت به جدل 
گرايي تجديدنظر كند. 
بورديو: متاسفانه بايد شرايط ويژه اي دست به دست هم 
بدهند تا دست اندركاران گفتمان ها، نويسندگان، هنرمندان 
و پژوهشگران بتوانند دوباره ابزار توليد خود را از آن 
خويش سازند. من كاملا" آگاهانه با زباني قديمي از
ماركسيسم سخن مي گويم. امروزه شخصيت هاي اهل كلام نه 
كنترلي بر روي ابزار توليد و نه راه هاي فروش آن دارند. 
آنها ناچارند در خود فرو بروند و در كوره راه ها طي مسير
كنند. 
گراس: منظورمان اين نيست كه فقط به گلايه بپردازيم، ما
هميشه در اقليت بوده ايم، وقتي انسان خود را در روند
تاريخ مي نگرد، حيرت مي كند كه از اين اقليت چه تعدادي 
را مي تواند به حركت وادارد. البته براي شنيده شدن 
صدايمان بايد تدابيري انديشيد. به عنوان مثال به عنوان 
يك شهروند مجبورم تابلوي اصلي نويسندگان با عنوان "لطفا" 
تكرار نكنيد! "را ناديده بگيرم. انسان بايد در سياست 
درست مثل يك طوطي موضوعي را كه ثابت شده است، مدام تكرار
كند و چه بسا رفتاري ملال آور است، چون مجبور است همواره 
به انعكاس گفته هاي خود گوش بدهد. ولي ظاهرا" اين كار
لازم است تا كلا" در جهان بسيار آوايي، در گوشه اي 
شنونده اي بيابيم. 
بورديو: آن چه من در اثر شما تحسين مي كنم، جستجوي شما
در راستاي ابزار بيان است كه مي توانيد سفيري انتقادي و
ويرانگر به طيف وسيع خوانندگان خود انتقال دهيد به هر
جهت من بر اين باور هستم كه شرايط كنوني بسيار متفاوت تر
از قرن روشنگري است. زماني دايرتالمعارف سلاحي بود، 
وسيله ارتباط جمعي بود بر ضد مخالفان با روشنفكري. 
امروزه ما بايد عليه پديده كاملا" جديدي از مخالفت با
روشنفكري مبارزه كنيم. 
گراس: و كماكان به عنوان اقليت. 
بورديو: آن وقت ها نيروهاي طرف مقابل به طور غير قابل 
مقايسه اي ضعيف تر بودند امروزه با رسانه هاي چند مليتي 
نيرومند سرو كار داريم، خواهي نخواهي جزاير كوچكي در
امان مي مانند. مثلا" در عرصه نشر چاپ آثار با مشكلات 
مواجه مي شود و يا كتابهاي انتقادي پيوسته گرفتاري پيدا
مي كنند و اگر من گفتگو با شما را حائز اهميت مي يابم، 
به اين فكر فرو مي روم تا شكل هاي جديدي پيدا كنم كه با
آن پيامي پديد بيايد و اين داده ها انتقال داده شوند. به 
جاي مبدل شدن به ابزار دست تلويزيون، بايد به شخصه 
تلويزيون را به ابزار تفاهم تبديل كنيم و در خدمت كساني 
كه ما طرف گفتگويشان هستيم. 
گراس: فضاي بازي محدود است و افزون بر اين چيزي كه مرا
به حيرت وامي دارد: من هرگز فكر نمي كردم روزي خواستار
نظم اجتماعي بيشتر باشم. ما هميشه در آلمان زياده از حد
نظم اجتماعي داشتيم و مقدم بر همه دولت متكي بر نظم 
اجتماعي، ولي اكنون از زياده روي ديگري سردرآورديم. 
ليبراليسم نو بي آن كه بخواهد از نظر ايدئولوژيك كاري 
انجام بدهد، درخواست هاي موهوم هرج و مرج طلبان را تقبل 
كرده تا نظم اجتماعي را ريشه كن كند و به گوشه اي 
بياندازد. نظم اجتماعي به كنار، ما از عهده كارها
برمي آئيم. اگر امروز در بستر اصلاحات تغييرات ضروري در
آلمان و فرانسه پا بگيرد، تا زماني كه صنعت و اقتصاد آن 
را نپذيرد، چيزي اتفاق نمي افتد. هرج و مرج طلبان در
روياي نظم ستيزي به سر مي برند و با اين وضع خودم را در
موقعيت نگران كننده اي مي بينم - و احتمالا" شما نيز همين 
طور- و بايد تلاش كنيم تا نظم اجتماعي مجددا" مسئوليت 
پذير بشود و به موقع پاپيش بگذارد. 
بورديو: دقيقا" منظور من هم همين تغيير و تبديل ها است. 
ولي آيا بايد به مطرح كردن تقاضاي بيشتر از نظم اجتماعي 
بسنده كنيم؟ براي گيرنيفتادن در دام انقلاب محافظه كاران 
بايد در اين باره به مطالعه پرداخت و نظم اجتماعي ديگري 
پيدا كرد. 
گراس: براي اين كه نسبت به هم دچار سوءتفاهم نشويم، قدر
مسلم اين كه ليبرال هاي نو مي خواهند فقط چيزي را از نظم 
اجتماعي كسب كنند كه بدان اشتياق اقتصادي دارند. نظم 
اجتماعي كماكان مجاز است پليس استخدام كند و انضباط
اجتماعي، جايگزين بشود. ولي اگر از نظم اجتماعي، نيروهاي 
سامان دهنده نظم كه در حاشيه قرار گرفته اند، كنار
گذاشته شوند- نه تنها موارد رفاهي، بچه ها و افراد مسني 
كه از روند كار خارج شده اند و يا هنوز وارد عرصه كار
نشده اند- و اگر اقتصاد ابعادي گسترده پيدا كند و در
برابر هر مسئوليتي بر آغوش يكپارچگي جهاني پناه ببرد، در
آن صورت بايد نظم اجتماعي و سپس جامعه درباره دولت و
رسيدگي به امور تدبيري بيانديشد، مسئوليت ناپذيري اصل 
ثابت سيستم ليبراليسم نواست. 
بورديو: شما در كتاب" قرن من "يك سلسله رويدادها را در
خاطره زنده كرده ايد، مثلا" داستان پسر جواني كه به 
راهپيمايي ليبكنشت برده مي شود و سپس بر پس گردن پدرش 
خرابكاري مي كند. 
من نمي دانم اين يك خاطره شخصي است يا نه، ولي در هر
صورت سوسياليسم را به شيوه خاص خود كشف مي كند. يا چيزي 
كه شما درباره ريمارك جوان گفته ايد: درلابلاي سطرها
چيزهاي بسياري درباره نقش روشنفكرها هست كه مستقيما" 
بارويدادهاي فجيع همدست مي شوند و نيزقضاوتتان درباره 
هايدگر به نظرم بسيار زيبا بود و من به بيان زيباي اثر
شما، كتابي انتقادي هديه كرده ام. 
گراس: مثلا" اين چيزي است كه مرا سرگرم مي كند: اشتياقي 
از سوي روشنفكران فرانسوي نسبت به يونگر و هايدگر ابراز
مي شود، چون آن دو همه تصورات كليشه اي كه به شكل هاي 
گوناگون از آلمان و فرانسه دارند، تائيد مي كنند و همه 
اين چيزهاي دودگرفته اي كه پيامدهاي شومي داشتند، در
فرانسه تحسين مي شوند، و اين چيزي جز پوچي نيست. 
بورديو: چون اسرارآميز بودن هايدگر براي من احساسي 
نامطبوع داشت و چون در برابر آن به شدت مقاومت مي كردم، 
در اينجا تقريبا" تنها ماندم براي يك فرانسوي، روشنگر
بودن در كشوري كه خود را اين گونه تابع روشنفكرستيزي 
مدرن مي سازد، چندان خوش آيند نيست.. يكي از روءساي 
جمهور فرانسه مدالي بر گردن يونگر آويخت، و آن واقعه اي 
هولناك بود. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[براي كاهش آلودگي هواي تهران: 200 هزار
وسيله نقليه فرسوده بايد از دور خارج 
شوند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: شهردار تهران ديروز در چهل وهشتمين جلسه 
شوراي شهر تهران گفت: براي كاهش آلودگي شهر تهران از دو
ميليون وسيله نقليه موجود در تهران 200 هزاردستگاه آن به 
دليل مستعمل بودن بايد از دور خارج شوند. 
مرتضي الويري چهار محور تبديل به احسن كردن خودروها، 
ومديريت ترافيك را براي كاهش آلودگي هواي تهران لازم 
وضروري دانست. 
وي هزينه ريالي وارزي اين چهار طرح را 76 ميلياردتومان 
و 143 ميليون دلاربراي مدت ده سال عنوان كرد و افزود: 
اجراي اين طرح منوط به تامين بودجه ريالي و ارزي آن از
بودجه عمومي دولت و پيوستن اداره راهنمايي ورانندگي به 
شهرداري تهران است. 
در ادامه جلسه شوراي شهر تهران، بررسي لايحه تشكيل 
سازمان سرمايه گذاري و مديريت پروژه هاي مشاركتي 
شهرتهران ادامه يافت و كليات اين طرح با31ماده و 10
تبصره به تصويب اعضاي حاضر دراين جلسه رسيد. 
براساس اين طرح، شهرداري تهران در اجراي سياست خودكفايي 
وجلب مشاركت شهروندان به استنادماده 84 قانون شهرداري و
بند 15 ماده 71 قانون شوراهاي اسلامي اقدام به تشكيل 
سازمان سرمايه گذاري و مشاركتي مي كند. 
اهداف تشكيل اين سازمان، ارتقاي كمي وكيفي وتسريع 
دراجراي طرحهايي كه نياز به سرمايه گذاري شهرداري تهران 
و يا مشاركت شهروندان دارد، عنوان شده است. 
همچنين در اين جلسه طرح احداث پل اتصال بين ساختمان 
جديد و قديم دانشكده الهيات و معارف اسلامي دانشگاه 
تهران وكانال كشي قنات عباس آباد به دانشكده، مورد بحث و
بررسي قرار گرفت و كل طرح با دو ماده و يك تبصره به 
تصويب رسيد. 
در پايان اين جلسه، براي دوفوريت لايحه طرح ساماندهي 
تبليغات انتخابات مجلس شوراي اسلامي توسط شهرداري تهران 
راي گيري شد و دوفوريت طرح تصويب نشد و يك فوريت آن 
تصويب شد كه براي هفته آينده مورد بحث و بررسي قراربگيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برنامه هاي بازآموزي سازمان نظام پزشكي 
تا پايان سال جاري اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: برنامه هاي علمي بازآموزي سازمان نظام پزشكي 
تا پايان سال جاري اعلام شد. 
به گزارش روابط عمومي سازمان نظام پزشكي كنفرانسهاي علمي 
" اورژانسهاي چشم و چشم قرمز"،" چشم و بيماريهاي سيستميك "،
" آسم "و" كمردرد" در بهمن و اسفند ماه سال جاري در محل 
سازمان نظام پزشكي برگزار خواهد شد. 
دكتر محمدرضا نوروزي مسئول دفتر آموزش مداوم سازمان نظام 
پزشكي در گفت گويي اظهار داشت: در راستاي ارائه آخرين 
دستاوردهاي علمي و تحقيقاتي به پزشكان و در ادامه 
برگزاري برنامه هاي آموزش مداوم سازمان نظام پزشكي، 
كنفرانس هاي ياد شده به ترتيب در روزهاي 17/11/78، 
21/11/78، 5/12/78 و 12/12/78 با همكاري انجمنهاي علمي 
تخصصي در محل سازمان نظام پزشكي برگزار خواهد شد. 
وي افزود: براساس تصويب وزارت بهداشت، درمان و آموزش 
پزشكي به شركت كنندگان در هر يك از اين كنفرانسها امتياز
بازآموزي تعلق خواهد گرفت. مسئول دفتر آموزش مداوم سازمان 
نظام پزشكي افزود: پزشكان عمومي و متخصص علاقمند به شركت 
در اين برنامه ها جهت ثبت نام و كسب اطلاعات بيشتر
مي توانند به محل سازمان نظام پزشكي مراجعه نمايند. دكتر
نوروزي با اشاره به انجام برنامه هاي بازآموزي توسط
سازمان هاي نظام پزشكي شهرستانها اظهار داشت: همكاران 
شاغل در شهرستانها جهت استفاده از برنامه آموزش مداوم 
اين سازمان مي توانند به نظام پزشكي شهرستان خود مراجعه 
نمايند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از صبح ديروز با هجوم لودر و بلدوزرها
پارك ملي سرخه حصار به تصرف اشغالگران 
درآمد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: شماري از عوامل تعاوني مسكن منسوب به وزارت 
كشاورزي ديروز با هجوم به پارك ملي سرخه حصار بخش هايي 
از اين منطقه حفاظت شده كشور را اشغال كردند. 
به گزارش خبرنگار ما اشغالگران با اتكا به تعدادي لودر و
بلدوزر و سلاح سرد و چماق از ده صبح ديروز اولين هجوم 
خود را آغاز كرده و محيطباناني را كه به مقاومت در مقابل 
آنها برخاستند، به شدت مضروب كردند. 
مهندس رجب كارگر، مدير پارك هاي ملي خجير و سرخه حصار
اواخر وقت ديروز در گفت وگو با خبرنگار ما تصرف عدواني و
همراه با خشونت يك پارك ملي را در دنيا بي سابقه اعلام 
كرد و افزود سازمان حفاظت محيط زيست از طريق مجاري 
قانوني با اشغالگران به شدت برخورد خواهد كرد. 
پارك ملي سرخه حصار به عنوان يكي از ذخيره گاه هاي زيستي 
كره زمين داراي وجهه جهاني بوده و همچنين بخشي از ريه 
حياتي شهر تهران به شمار مي آيد. 
در" همشهري "فردا گزارش مبسوطي از واقعه استثنايي تصرف 
پارك ملي سرخه حصار، در شرق پايتخت چاپ خواهد شد. 
اطلاعيه جبهه سبز ايران 
از سوي ديگر، جبهه سبز ايران با صدور اطلاعيه اي شامگاه 
ديروز به اشغال پارك ملي سرخه حصار اعتراض كرد. در اين 
اطلاعيه آمده است: 
بنابر اخبار واصله توسط فعالان محيط زيست منسوبين به 
وزارت كشاورزي جهت ساخت وساز تعاوني مسكن اين وزارتخانه 
به حريم پارك ملي سرخه حصار وارد شدند. گفتني است مشكل 
سرخه حصار از اواسط دهه شصت بدون درنظر گرفتن قوانين 
ناظر بر مناطق حفاظت شده چهارگانه با الحاق بخشي از پارك 
به وزارت كشاورزي آغاز شد و تاكنون اين مساله به صورت 
مشكلي روي دست دو دستگاه عريض كشوري مانده است. فعالان 
محيط زيست ضمن حمايت از پارك هاي ملي، نگراني عميق خود
را از تخريب يكي از قديمي ترين مناطق حفاظت شده جهان 
اعلام مي دارند، همچنين ضمن همدردي با كاركنان زحمتكش 
وزارت كشاورزي جهت تامين مسكن پيشنهاد مي كنند كه مكان 
ديگري توسط وزارت مسكن در اختيار كاركنان كشاورزي قرار
گيرد، همچنين ضمن انتقاد شديد از رياست محترم سازمان 
حفاظت محيط زيست و وزير محترم كشاورزي اعتقاد دارند كه 
شايسته است در آستانه هزاره سوم و در سال بين المللي 
فرهنگ صلح و همچنين در آستانه سال گفتگوي تمدن ها، 
دستگاه هاي فهيم مملكتي در سطوح بالا به حل مشكل 
بپردازند و از ايجاد درگيري في مابين محيطبانان زحمتكش 
سازمان و كارمندان فرهيخته وزارت كشاورزي جلوگيري كنند. 
اميد است زندگي همه افراد را محترم بشماريم، خشونت را
نفي كنيم، با ديگران همكاري نماييم و از سياره زمين 
حفاظت كنيم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خوزستان به 48 سينما نياز دارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[قائم مقام امور سينمايي وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي گفت: 
استان خوزستان نياز به احداث 48 باب سينما دارد. 
مهدي سليمي ديروز در جشنواره فيلم آبادان گفت: با توجه 
به تعداد جمعيت و بررسيهاي به عمل آمده، استان خوزستان 
همچنين 14 هزار صندلي سينما كم دارد. 
وي اضافه كرد: با راه اندازي پنج سينما در خوزستان كه در
هفته جاري صورت گرفت يك هزار و 300 صندلي به تعداد
صندليهاي سينماهاي موجود اين استان اضافه شد. 
سليمي افزود: سه سينما در آبادان، يك سينما در خرمشهر و
دو باب در اهواز با اعتباري بالغ بر پنج ميليارد و 800
ميليون ريال از محل اعتبارات عمراني و استاني، كمك وزارت 
ارشاد و تبصره 45 بودجه وهمچنين كمك استانداري خوزستان 
راه اندازي و افتتاح شد. 
كل سينماهاي فعال در خوزستان هم اينك 17 باب است. 
جشنواره فيلم آبادان از 19 ديماه جاري آغاز شده كه تا 23
ديماه در سه شهرستان آبادان، اهواز و دزفول ادامه خواهد
داشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آلودگي هواي تهران "اندكي "كاهش يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران و تبريز آلوده ترين شهرها
گروه شهري: آلودگي هواي تهران صبح ديروز و در مقايسه با
روز قبل از آن "اندكي "كاهش يافت و كارشناسان سازمان 
هواشناسي گفتند كه دليل اصلي كاهش آلودگي هوا، وزش مختصر
باد در تهران بوده است. 
آلودگي هواي تهران در صبحها و اول شب كه تردد خودروها
درآن به حداكثرمي رسد به بالاترين حد مي رسد. 
سالهاست درمحدوده مركزي تهران مقررات محدوديت آمد و شد
براي خودروهااعمال مي شود كه در ماههاي اخير بويژه، به 
نظر مي رسد مامورين مربوطه در اجراي كامل و دقيق آن 
اهتمام لازم را نشان نمي دهند و درنتيجه هزاران 
خودروروزانه بدون داشتن مجوز در محدوده ممنوعه آمد و شد
مي كنند كه اين امر هواي اين منطقه از شهر را به شدت 
آلوده كرده است. 
آلودگي هوا، منحصر به تهران نيست و شهرهاي بزرگ ايران 
نوعا" از اين مشكل رنج مي برند. خبرگزاري جمهوري اسلامي 
روز" دوشنبه "در گزارشي از تبريز اين شهر را" شهري با
آسمان تيره "توصيف كرد و نوشت: وقتي كه كودك پنج ساله 
يكي از مهدهاي كودك تبريز در نقاشي خود آسمان را به رنگ 
تيره رنگ آميزي مي كرد تعجب ديگر دوستانش را برنيانگيخت 
اما مربي به او تذكر دادكه بايد آسمان را به رنگ آبي 
رنگ آميزي كند! 
مهدي پنج ساله اگر چه در نمايشگاه نقاشي كودكان اين گفته 
مربي را قبول كرد اما عدم رضايت و عدم درك علت، در
چشمانش هويدا بود. مي گويند كودكان راستگوترين 
انسانهايند، آنها آنچه را بيان مي كنند كه مي بينند و
بزرگترها آنچه را كه مي خواهند. 
مهدي كه تجربه چند ساله زندگي را در شهر 3/1 ميليون 
نفري تبريز كسب كرده است خاطره و نقش خيالي از آسمان آبي، 
در اين شهر به ياد ندارد. 
اگرچه مربي او به عادت هميشگي و يا با خاطراتي از 35
سال زندگي دراين شهرنقش آسمان را با الهام از خاطرات 
گذشته و دوران كودكي به رنگ آبي مي بيند اما رنگ تيره 
آسمان در اين شهر كه به عبارتي بعد از تهران دومين شهر
آلوده كشور است و اگر هم چنين نباشد در مجموعه يكي از
پنج شهر آلوده ايران قراردارد، اين روزها پررنگ تر شده 
است. 
هفت اقليم 
ادامه شكار غيرقانوني نهنگ توسط ژاپن 
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p3-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تلويزيون بي بي سي به نقل از سازمان صلح سبز خبر داد
عليرغم ممنوعيت شكار نهنگ از سال 1994 توسط سازمان ملل 
متحد، ژاپني ها همچنان به شكاراين بزرگ ترين جانور
پستاندار ادامه مي دهند. اين شبكه خبري روز يكشنبه گفت: 
سازمان صلح سبزكه مخالف شكارنهنگ هااست قبل از كريسمس با
تعقيب ناوگان شكار نهنگ ژاپن در اقيانوس آرام 
جنوبي واقيانوس منجمد جنوبي كوشش كرد مانع شكار نهنگ 
توسط ژاپني ها شود. به گفته سازمان صلح سبز، ژاپن تنها
در سال گذشته به بهانه تحقيقات علمي، اقدام به شكار 440
نهنگ كرده است. اين سازمان مي گويد شواهد دال بر آن است 
كه اين تعداد نهنگ قطعا" براي تحقيقات علمي شكار
نشده اند و ژاپني ها در پوشش تحقيقات علمي، به شكارنهنگ 
مي پردازند. تلويزيون بي بي سي افزود: سازمان ملل متحد
با درك خطراز بين رفتن نسل اين جاندار ارزشمند به دليل 
شكار بي رويه آنها، از شش سال قبل شكارآن راممنوع كرده 
است اما ژاپني ها چه بدليل اعتقادات سنتي وچه به دليل 
قدرت خريدبالاي خود از عمده ترين مشتريان گوشت نهنگ و
فرآورده هاي آن هستند. 
مرگ كهكشان راه شيري قطعي است 
برخورد عظيم ميان كهكشان ما يعني راه شيري كه ميزبان 
منظومه شمسي ما است و همسايه آن منظومه عظيم اندرومد
(مراده المسلسله)باعث مرگ قطعي جهان ما خواهد شد اما
دانشمندان از اين امر زياد مضطرب نيستند چرا كه برخورد
اين دو كهشكان عظيم كه قبل از 3 ميليارد سال ديگر صورت 
نخواهد گرفت هراس انگيز نيست. اگر چه كهكشان راه شيري در
آسمان قابل روءيت است اما ماهيت اين نوار سفيدفام مبهم و
نامنظم كه مانند كمربندي آسمان پرستاره را احاطه كرده از
مدتها قبل اسرارآميز بوده است قدما علت اين امر(سفيد
فام بودن راه شيري)را قطرات شير چكيده از سينه الهه 
ژونون هنگاميكه به هركول شير مي داده است مي دانند. 
اولين بار گاليله اين كهكشان را با استفاده از دوربين 
مشاهده و كشف كرد كه اين كهكشان از تعداد بيشماري از
ستارگان تشكيل شده كه با چشم غير مسلح قابل روءيت نيستند. 
فيل هاي يتيم در آفريقا
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p3-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
فيل هاي آفريقا هدف شكار بي رويه و غيرقانوني شكارچيان 
قرار دارند. به گزارش واحد مركزي خبر به نقل از شبكه 
تلويزيوني بي بي سي، شكارچيان، فيل هاي بالغ را به خاطر
عاج هاي بلندشان شكار مي كنند. ازاين رو بر شمار فيل هاي 
نابالغ يتيم هر روز افزوده مي شود و در كنيا مراكزي براي 
نگهداري و مراقبت از فيل هاي خردسال ايجاد شده است. 
فيل ها دوران كودكي طولاني دارند و بدون مراقبت والدين 
خود هلاك مي شوند. يكي از مسئولان مركز مراقبت از فيل هاي 
يتيم در كنيا به خبرنگار بي بي سي گفت: تجارت عاج فيل در
ژاپن كه در آنجا صنايع دستي مرتبط با عاج فيل بسيار
پررونق است، يكي از علل ادامه شكار غيرقانوني فيل هاي 
بالغ است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در خانه تاريخي عباسيان كاشان بنياد
سهراب سپهري تاسيس مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: بنياد سهراب سپهري در خانه زيبا و
رويايي عباسيان كاشان تاسيس مي شود. 
مهندس سيف الله امينيان مديرميراث فرهنگي كاشان در يك 
گفت وگوي اختصاصي با خبرنگار همشهري افزود: اگر روزي در
جرايد خوانده بوديد كه "چيني نازك تنهايي سهراب شكست "
امروز با خرسندي و نشاط مي توانيد مطمئن باشيد كه سجاده 
سهراب در چشمه نور و محراب صفا گسترده مي شود. 
مدير ميراث فرهنگي كاشان گفت: به دستور دكتر مهاجراني و
پيگيري هاي رئيس سازمان ميراث فرهنگي كشور و كمك هاي 
معاون هنري وزارت ارشاد و با موافقت شهردار كاشان و
تاييد شوراي اسلامي شهر كاشان، تصويب شد كه بنياد سهراب
سپهري شاعر و نقاش نامدار ايران در زادگاهش(كاشان)و در
خانه زيبا و ديدني عباسيان تاسيس شود. 
وي با اشاره به اين كه حوزه معاونت معرفي و آموزش سازمان 
ميراث فرهنگي كشور و متخصصان اداره كل گنجينه ها و
نمايشگاه هاي سازمان، مجري اين طرح بزرگ خواهند بود، گفت: 
مقدمات اين كار براي عرضه و ارائه تعدادي از تابلوهاي 
نقاشي سهراب و طرحها و ايده هاي وي كه عمدتا" از مناظر
شهر تاريخي كاشان الهام گرفته اند همراه با بعضي از
وسايل شخصي وي در بنياد سهراب فراهم شده است. 
وي افزود: با استفاده از تجربه هاي يكي از كارشناسان با
تجربه و قديمي اداره كل گنجينه ها و نمايشگاه هاي حوزه 
معاونت معرفي و آموزش سازمان ميراث فرهنگي كشور، طرح 
معماري داخلي بنياد متناسب با فضاهاي خانه عباسيان تهيه 
خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قراردادهاي ايران با شركت هاي خارجي 
براي توسعه توليد فولاد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اصفهان- خبرنگار همشهري: طي سه ماه اخير سه قرارداد بزرگ 
در زمينه اجراي طرح هاي توسعه صنعت فولاد در كشور با
برخي شركت هاي داخلي و خارجي منعقد شده است. 
اسحاق جهانگيري وزير معادن و فلزات به هنگام بهره برداري 
از طرح توسعه مركز رايانه اي مجتمع فولاد مباركه گفت: 
قراردادهاي يادشده با 600 ميليون دلار اعتبار ارزي در
زمينه مجتمع زغال سنگ طبس، فولاد خوزستان و نيز طرح 
توازن شركت ذوبآهن اصفهان منعقد شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توافق ايران و انگليس بر ضرورت مبارزه 
با تروريسم، موادمخدر و امحاء سلاحهاي 
كشتار جمعي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گزارش مذاكرات دكتر خرازي در لندن 
گروه سياسي: سفر كمال خرازي، وزير امور خارجه ايران به 
لندن، اولين سفر رسمي يك وزير دولت جمهوري اسلامي ايران 
به انگليس است. اين سفر كه امروز به پايان مي رسداز سوي 
بسياري از خبرگزاري هاي بين المللي "تاريخي "توصيف شده 
است. 
بيانيه مشتركي كه ديروز توسط وزراي خارجه دو كشور صادر
شد پيش از هر چيز و بعد از تعارفات متداول سياسي، بر حفظ
احترام به هويت فرهنگي دو ملت ايران و انگليس، اتفاق نظر
داشتن در مبارزه با اشكال مختلف تروريسم و تلاش در جهت 
امحاء سلاحهاي كشتار جمعي تاكيد داشت. اينها مواردي است 
كه تاكنون(دست كم تا سالهاي اخير)در مجامع مختلف 
بين المللي محمل هدايت برنامه هاي تبليغاتي گسترده اي 
عليه دولت ايران بود. اما امضاي بيانيه مشترك ياد شده 
عملا" به معناي پذيرش بين المللي پايان برنامه هاي 
تبليغاتي منفي گذشته است كه توفيق سياست تشنج زدايي در
سالهاي اخيررا نيز به اثبات رساند. 
تهران و لندن دراين بيانيه خواستار تقويت روابط دو كشور
ايران و انگليس در زمينه هاي تجارت، سرمايه گذاري و
همكاريهاي علمي و آموزشي در جهت منافع دو ملت ايران و
انگليس شدند. 
در اين بيانيه طرف انگليسي بر تعهد خود داير بر جلب
حمايت هاي بين المللي در مبارزه با مواد مخدر تصريح كرد. 
وزراي امورخارجه ايران و انگليس در اين بيانيه مشترك 
علاقمندي خود رابر فراهم سازي امضا يك يادداشت تفاهم در
زمينه مبارزه با مواد مخدر اعلام كردند. 
كوك همچنين توافق كرده است بر مبناي تعهدات قبلي انگليس 
مبني بر مساعدت لندن به كاهش مشكلات ناشي از پذيرش 
پناهندگان در ايران اقدام و مشوق كمك هاي بيشتر
بين المللي در اين زمينه گردد. 
ايران و انگليس در اين بيانيه توافق كردند مذاكرات 
مربوط به سرمايه گذاري متقابل كه منجر به ارتقاء سطح 
همكاريهاي اقتصادي بين تهران ولندن خواهد شد در اسرع وقت 
نهايي گردد. 
خرازي پيش از امضاي بيانيه مشترك در برنامه هاي گوناگون 
شركت كرد. از جمله وي طي يك سخنراني در جمع انديشمندان و
دانش پژوهان درموءسسه مطالعات بين المللي انگليس(چاتم 
هاوس)، نهادينه ساختن تدريجي فرهنگ شمول و تلاش براي 
تحقق جامعه مدني جهاني، از طريق گفت وگو را تنها راه 
برون رفت از معضلات پيچيده جهان امروز معرفي كرد. 
دكتر خرازي كه روز سه شنبه در جمع ياد شده، تحت عنوان 
نظم نوين بين المللي برشالوده فرهنگ شمول سخن مي گفت، با
اشاره به شكل گيري نظم نوين جهاني و رابطه آن با زمينه و
بستر فرهنگي، به تشريح ويژگي هاي "فرهنگ انحصار" و
" فرهنگ شمول "پرداخت و افزود: فرهنگ انحصار در پي ايجاد
تمركز در مناسبات سياسي، اجتماعي، فرهنگي و اقتصادي است 
و فرهنگ تك صدايي را به هنجارهاي گوناگون تبليغ و ترويج 
مي كند. 
دكترخرازي گفت: تمركزگرايان قدرت، خود را محور تنظيم نظم 
جهاني مي پندارندو مي كوشند ملت هاي گوناگون را زير چتر
سيطره خويش قرار داده و به گونه اي مروج فرهنگ پدرسالاري 
در مناسبات بين المللي شوند و حق ويژه اي را
درفرمانروايي براي خود قائل هستند كه هيچ مبنا و اساس 
منطقي وعقلايي ندارد. 
بيان اين نظرات در لندن در كنار دعوت رسمي از شركت هاي 
اقتصادي انگليس براي حضور فعال در ايران نوعي مخالفت 
مدني با سياستهاي محدود كننده آمريكا است كه با وجود
بروز تحولات گسترده در ايران همچنان تحت فشار گروههاي 
ذي نفوذ داخل خود و برخي گروههاي مشابه خارج از مرزهاي 
خود، سنگ بر ديوار بي اعتمادي دو كشور مي گذارد. 
رابين كوك، وزير خارجه انگليس نيز طي مصاحبه اي با
خبرنگاران گفت: سفر همتاي ايراني او به لندن اهميت 
ويژه اي دارد، زيرااين اولين سفر يك وزير ايراني پس از
پيروزي انقلاب اسلامي به انگليس است. 
وزير امور خارجه انگليس گفت: جمهوري اسلامي ايران و
انگليس مشكلات مشترك زيادي دارند كه از جمله مي توان به 
مبارزه عليه مواد مخدر، رژيم عراق، پناهندگان عراقي، 
تروريسم و جنگ افزارهاي كشتار جمعي اشاره كرد. 
وي افزود، يكي از مزاياي گفت وگو آن است كه مي توان در
مواردي كه اختلاف نظر وجود دارد به راحتي آنها را مورد
بحث و تبادل نظر قرار داد. 
كوك گفت: در هزاره جديد گفت وگو نه فقط براي دولت هاي 
ايران و انگليس مهم است بلكه براي ايجاد روابط بين اروپا
و جهان اسلام نيز اهميت دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دعوت بنياد شهيد از مردم براي شركت در
مراسم تشييع پيكر مطهر شهيدان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[بنياد شهيد انقلاب اسلامي از عموم مردم شهيدپرور براي 
شركت در مراسم تشييع پيكر شهيدان دعوت كرد. 
به گزارش واحد مركزي خبر بنياد شهيد انقلاب اسلامي با
صدور اطلاعيه اي از مردم شهيدپرور و خانواده هاي معظم 
شاهد دعوت كرد تا در مراسم تشييع پيكر مطهر 114 شهيد
دفاع مقدس كه در قالب كاروان ميثاق با ولايت روز شنبه 25
ديماه از ساعت 5 بعد از ظهر در جوار مرقد مطهر حضرت امام(ره)
و روز يكشنبه 26 ديماه ساعت 8 صبح در مقابل مجلس 
شوراي اسلامي برگزار مي شود حضوري پرشكوه و معنوي داشته 
باشند. پيكر مطهر 456 شهيد گرانقدر دفاع مقدس در قالب
چهار كاروان با عنوان هاي ايمان، جهاد، شهادت و ميثاق با
ولايت در چهار مسير از روز 22 ديماه از شلمچه آغاز و پس 
از عبور از 100 شهر در روز 30 ديماه در حرم مطهر امام 
رضا(ع)در مشهد تشييع مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگراني جمعي از مديران مسئول و سردبيران 
روزنامه ها از افزايش فشار بر مطبوعات]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: مديران مسئول و سردبيران شماري از
روزنامه هاي كشور با انتشار نامه سرگشاده اي خطاب به 
رئيس جمهوري از افزايش فشار بر مطبوعات كشور ابراز
نگراني كردند. 
متن اين نامه كه به امضاء مديران مسئول و سردبيران ايران، 
همشهري، اخبار اقتصاد، مشاركت، آزاد، صبح امروز، آفتاب
امروز، عصر آزادگان، فتح و آريا رسيده است به شرح زير
است: 
ربنا تقبل منا انك انت السميع العليم 
رياست محترم جمهوري جناب حجت الاسلام سيدمحمدخاتمي 
سلام عليكم 
اتمام ماه مبارك رمضان و اكمال ضيافت الهي در عيد فطر را
به جنابعالي صميمانه تهنيت مي گوييم و آرزومنديم كه 
خداوند كريم عبادت تمامي بندگان خود را در اين ماه صيام 
بپذيرد و تلاش آنان را براي مجاهده با نفس و تقرب به حق 
قرين توفيق كند. از اين فرصت مبارك استفاده مي كنيم و
نكاتي چند را در باب مطبوعات كشور با جنابعالي در ميان 
مي گذاريم. 
جناب آفاي رئيس جمهور، تا پيش از گشايشي كه با ورود شما
به صحنه مديريت سياسي كشور، در عرصه مطبوعات صورت گرفت، 
اين رسانه از تنگناها و محدوديت هاي متعددي رنجور بود. 
محدوديت صدور امتياز، محدوديت گرايش هاي سياسي به رسميت 
شناخته شده، محدوديت طرح انتقادي مسائل اصلي جامعه و... 
باعث شد كه اين رسانه در عرصه ملي تا حدود زيادي از
ايفاي نقش اصلي خود فاصله بگيرد و از طرف حجم عظيمي از
مردم به عنوان يك وسيله مطمئن ارتباطي ناديده گرفته شود. 
به اين ترتيب، تعداد محدود مطبوعات در كنار تنگناها
تيراژ محدودي را به بار مي آورد كه به سختي از حلقه 
تكرار و تاكيد پاره اي سخنان هم شكل و طرح ناتمام و يك 
سويه مسائل به در مي رفت. مشكلاتي كه از رهگذر تحقق ناقص 
و ضعيف نقش نظارتي مطبوعات دامنگير جامعه ما شد بر كسي 
پوشيده نيست. 
برنامه جنابعالي در زمينه توسعه سياسي و فرهنگي پيش از
هر چيز مطبوعات را در بر گرفت و به دنبال آن تعداد
معتنابهي مطبوعه در حوزه هاي گوناگون به طرح شجاعانه و
مسئولانه مسائل اصلي كشور پرداختند. بي شك كسي مدعي آن 
نيست كه در اين ميان قصور و تقصيري صورت نگرفته است. چه 
بسا در ميان انبوه فعاليت هاي فشرده مطبوعاتي، انتشار
خبري نادرست، تحليلي ناقص يا گزارشي يك سويه باعث ايجاد
نگراني ها و نارضايتي هايي در ميان جريانات مختلف سياسي 
و فكري شده باشد. اما هر كار عظيمي كه در آن سابقه 
طولاني و تجربه كافي وجود نداشته باشد، از جمله توسعه 
مرزهاي مدارا و هم پذيري، از عوارض ناخواسته ناگزير است. 
به باور ما اين عوارض نامطلوب در كنار دستاوردهاي مطلوب
گسترش مطبوعات، از جمله جلب اعتماد مردم چه در سطح 
نخبگان و چه در سطح عامه اهل مطالعه و تقويت مبادله آزاد
اطلاعات و افزايش حساسيت هاي سياسي - فرهنگي در ميان 
شهروندان، قابل صرف نظر كردن است. اما مع الاسف، گاه 
مجموعه ميراث مطبوعات مستقل به گونه اي منفي ارزيابي 
مي شود و مطبوعات اصلاحگر متهم مي شوند كه در پي القاي 
شبهه سياسي و خدشه در اعتقادات ديني مردم اند. يافتن يك 
حد اعتدال بهينه كه در عين آن كه نقش اطلاع رساني و نقد
و نظارت را براي مطبوعات فراهم كند، آن را از آفت 
هيجان زدگي و تندروي هاي احتمالي محافظت كند امر
بايسته اي است و اين همواره دغدغه مهم سردبيران و مديران 
مسئول بوده است، اما به دليل محدوديت هاي گرايش هاي 
سياسي جامعه ما در تمرين دموكراسي، گاه مطبوعاتي كه 
بحران هاي عميق جامعه را پوشش خبري و تحليلي مي دهند، به 
عنوان آفرينندگان آن بحران مورد قضاوت هاي غير عادلانه 
قرار مي گيرند. 
مطبوعات اگر گاه بعضي از منكرات سياسي يا مديريتي را به 
عرصه نظارت عمومي مي كشند، اين به قصد انجام يك واجب
ديني يعني نهي از منكر است. وظيفه نصيحت به ائمه مسلمين 
كه در روايات آمده است و ضرورت تلاش جامعه اسلامي براي 
تطبيق هر چه بيشتر با اصول اخلاق و رفتار ديني، از جمله 
رعايت تقوي در به كارگيري قدرت سياسي از وظايف جامعه 
مدني است كه مطبوعات بخش مهمي از آن هستند. در دنياي 
امروزه حتي در جوامع غير ديني، رسانه هاي جمعي نقش غير
قابل انكاري در پيشگيري از فساد مديريتي و فساد مالي 
دارند. نمي توان با استناد به ناراحتي هايي كه از رهگذر
خبررساني آزاد به بار مي آيد رسانه ها را از ايفاي اين 
نقش مهم برحذر داشت و سلامت جامعه را به خطر انداخت. امر
به معروف و نهي از منكر در دنياي امروز در كنار وظايف 
فردي به رسانه هاي عمومي واگذار شده است ; اگر در راه 
انجام اين وظيفه گاه خطايي صورت مي گيرد، بايد تلاش كرد
و خطاها را به حداقل رساند، نه اين كه اصل ارزش آن را در
بوته ترديد قرار داد. امام خميني(ره)در تجليل از نقش 
معلمان گفتند كه معلمي شغل انبياست. آيا نقش آموزشي 
مطبوعات و آگاهي بخشي آنان در امتداد رسالت انبياء نيست؟
در اين صورت، به صواب نزديك تر نيست كه عالمان دين، 
مطبوعات را وسيله اي براي بيان امور بدانند و طالب
قدرتمندي و پيراستگي بيشتر آن باشند؟
جناب آقاي رئيس جمهور، شما به عنوان يك كارشناس عالي 
فرهنگ و به عنوان يك عالم ديني به خوبي آگاهيد كه 
ممنوع كردن پرسش راه حل شبهه ها نيست. مطبوعات دلسوز و
اصلاح طلب، با الهام از سنت انبياء سلامت را در مصونيت 
يافته اند. نه در ممنوعيت. آنچه گاه از نگاه بعضي از
عالمان و دلسوزان دين، عدم حساسيت مطبوعات نسبت به 
مقدسات تلقي شده است و نيز آنچه گاه از سوي بعضي از
جناح هاي سياسي، عدم حساسيت مطبوعات نسبت به مسائل امنيت 
ملي تلقي شده است، ناشي از اين اختلاف ديدگاه است كه 
امنيت ملي و اعتقادات ديني را در پناه نقد، مشاركت و
گفت وشنود بهتر مي توان تقويت كرد يا در حريم تك صدايي، 
امروزه اكثر قريب به اتفاق مطبوعات به گزينه اول باور
دارند و رفتار مطبوعاتي آنان نيز در چارچوب چنين نگرشي 
قابل درك است ; وگرنه، چنان كه سوابق فكري و كاري 
گردانندگان آنها نشان مي دهد، نه تنها نمي توانند نسبت 
به مسائل ملي و ديني بي توجه باشند، بلكه اين هر دو
اصلي ترين دغدغه هاي آنان را تشكيل مي دهد و بنابراين 
فضاي تبليغاتي كه گاه عليه آنان برانگيخته مي شود، 
منصفانه به نظر نمي رسد. 
جناب آقاي خاتمي، مطبوعات منتقد، بدون اين كه بخواهند
مسئوليت فعاليت هاي خود را به جنابعالي منتسب كنند، 
اعلام مي دارند كه ذيل طرح توسعه سياسي و فرهنگي حركت 
كرده اند و مايل نيستند فعاليت آنها فراتر از سياست هاي 
دولت و خالي از دغدغه هاي ملي و ديني تلقي شود. به همين 
دليل هم خود را نيازمند رهنمودهاي شما مي دانند تا
براساس آن خط سير حركت خود را تنظيم كنند. رجاء واثق 
داريم كه با سرمايه اعتماد همراه با انتقاد ملت و دولت 
برگزيده آنان و با عنايت خداوند متعال، مطبوعات كشور
مي توانند با دقت و قدرت بيشتر به انجام وظايف خويش 
ادامه دهند. 
حميد رضا جلائي پور، يدالله اسلامي، رضا تهراني، سعيد
حجاريان، علي حكمت، رضا خاتمي، محمدرضا زهدي، عيسي 
سحرخيز، ماشاءالله شمس الواعظين، لطيف صفري، حسين ضيايي، 
محمد عطريانفر، غفور گرشاسبي، منصور نوربخش، محمدرضا
يزدان پناه، فرهت فردنيا.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديدار كشاورزان نمونه كشور با
رئيس جمهوري و رئيس مجلس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: كشاورزان نمونه سراسر كشور صبح ديروز با
حجت الاسلام والمسلمين سيد محمدخاتمي رئيس جمهوري ديدار
كردند. 
به گزارش ايرنا، رئيس جمهوري در اين ديدار كشاورزان را
تلاشگرترين، قانع ترين و پرثمرترين بخش جامعه خواند و
خطاب به كشاورزان نمونه گفت: شما نمونه والاي تلاش، 
ابتكار و آفرينندگي درعرصه كشاورزي هستيد. 
آقاي خاتمي دستاوردهاي كشاورزان را باتوجه به مشكلات 
دراين بخش نشانه تلاش مضاعف آنان در مبارزه بامشكلات 
طبيعي، ساختاري و برنامه اي دانست و بااشاره به اهتمام 
مسئولان نظام به امر كشاورزي گفت: در برنامه سوم توسعه 
تلاش كرده ايم تا دراين بخش به تعادل اقتصادي رسيده واز
مشكلات كشاورزان بكاهيم. 
رئيس جمهوري با اشاره به موقعيت مهمي كه كشاورزي درعرصه 
حيات اجتماعي و در تامين ابتدايي ترين وضروري ترين 
نيازهاي جامعه دارد، اظهار داشت: كشاورزي نقش مهمي در
امنيت ملي و حفظ استقلال كشور ايفا مي كند. 
وي ادامه داد: پايه اصلي خودكفايي، عزت، سربلندي، 
استقلال و امنيت ملي يك كشور در گروتامين نيازهاي غذايي 
مردم است كه دولت اين اهداف را دربرنامه خود قرار داده 
است. 
آقاي خاتمي با اشاره به سهم 25 درصدي بخش كشاورزي در
توليد ناخالص ملي و ايجاد اشتغال عليرغم نارسايي ها و
كمبودها گفت: كشاورزي از زمينه اي فوق العاده براي ايجاد
اشتغال ارزان، زودبازده و اطمينان بخش در جامعه برخوردار
است. 
رئيس جمهوري تصريح كرد: كشاورزي تنها بخشي از جامعه است 
كه نزديك به صددرصد فعاليت آن توسط بخش خصوصي انجام 
مي شود و با توجه به سياست دولت در سوق دادن فعاليت هايي 
كه در قانون اساسي ارجاع آن به بخش خصوصي تصريح شده، 
ادامه اين سياست را به منظور تقويت بخش خصوصي در جامعه 
دنبال مي كند. 
وي از ايجاد تشكل هاي صنفي و اجتماعي در عرصه 
فعاليت هاي كشاورزي حمايت و از آن به عنوان گامي مهم در
رسيدن به توسعه سياسي جامعه ياد كرد. 
آقاي خاتمي تشكيل شوراهاي شهر و روستا را نيز گامي 
دراين جهت توصيف كردو گفت: براي ساختن ايران مبتني بر
هويت ديني و فرهنگي نياز به مشاركت همه مردم از جمله 
ساكنان همه روستاها و شهرهاي كوچك داريم. 
به گزارش روابط عمومي رياست جمهوري، در ابتداي اين ديدار، 
عيسي كلانتري وزير كشاورزي در گزارشي با يادآوري نقش 
كشاورزان در توليد، مشكلات طبيعي و برنامه اي، چگونگي 
انتخاب كشاورزان نمونه و خواست هاي آنان ازمسئولان را
خاطر نشان ساخت. 
در اين ديدار، رئيس جمهوري به تعدادي از كشاورزان نمونه 
سراسر كشورجوايزي اهدا كرد. 
رئيس مجلس شوراي اسلامي نيز روز گذشته در جمع كشاورزان 
نمونه سراسر كشور، گفت: مسئله كشاورزي در كشور يك مسئله 
جدي و اصلي است و اگر بخواهيم توسعه پايدار داشته باشيم 
بايد به سنگ بناهاي پايدار آن بينديشيم. 
وي افزود: اگر كشاورزي محور و تكيه گاه مطمئني براي 
توسعه پايدار كشوراست بايد ما در مركز قانونگذاري، دولت 
در مركز اجرا و دستگاه هاي مختلف به معضلات و مشكلات اين 
بخش توجه كنند و براي برطرف كردن آنها گام بردارند. 
رئيس مجلس شوراي اسلامي با بيان اينكه بخش كشاورزي از
بخشهاي كم ارز بركشور است، گفت: اين بخش موجب غناي كشور
و خود اتكايي كشور مي شود. 
وي با اشاره به اينكه در برنامه سوم توسعه به بخش 
كشاورزي به صورت عملي و اجرايي نگاه شده است، افزود: در
اجرا هم بايد به اين بخش به عنوان محور اصلي نگاه شود و
اين يك مسئله غيرقابل انكار، ضروري و جدي است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خرد و تعهد ديني ويژگي مجلس ششم است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: دبيركل جامعه اسلامي پژوهشگران در گفتگويي 
در خصوص تركيب مجلس ششم پيش بيني كرد گروههايي با
ويژگي هاي تكيه بر خرد، تعهد ديني و پشتيباني از منافع 
ملي، اساس مجلس را شكل خواهند داد. محمدصادق محفوظي در
گفتگو با ايرنا همچنين در خصوص وجود برخي نارسايي ها در
امر انتخابات اظهار كرد: اين نارسايي ها- از جمله روند
بررسي صلاحيت ها- را بايد از طريق راهكارهاي قانوني و با
همكاري شوراي نگهبان و دولت مرتفع كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بنابه مصوبه مجمع تشخيص مصلحت نظام 
استناد رد صلاحيت ها بايد كتبا" در
صورتجلسات هياتهاي نظارت درج شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[داوطلباني كه به رد صلاحيت خود اعتراض دارند ظرف مدت 
بيست روز(حداكثر تا تاريخ هشتم بهمن)بايد اعتراض خود
را به شوراي نگهبان اعلام كنند
گروه سياسي: چنانچه هياتهاي نظارت استانها نظر به رد
صلاحيت بعضي از داوطلبان بدهند كه از نظر هيات اجرايي 
تائيد شده بودند، مكلفند رد صلاحيت را با ذكر استناد
قانوني و دلايل و مدارك و با لحاظ مصوبه مجمع كه به آنها
منعكس شده در صورتجلسه درج نمايند. 
به گزارش ستاد انتخابات وزارت كشور كليه داوطلباني كه 
صلاحيت ايشان در هيات اجرايي تائيد مي شود ولي هيات 
مركزي نظارت بر انتخابات نظر به رد صلاحيت آنان دارد و
همچنين كليه داوطلباني كه صلاحيت ايشان توسط هيات اجرايي 
رد مي شود و اين رد صلاحيت مورد تائيد هيات مركزي نظارت 
نيز قرار گرفته است در اجراي تبصره هاي 2 و 3 ماده 52
قانون مي توانند اعتراض خود را ظرف مدت 24 ساعت پس از
ابلاغ مراتب رد صلاحيت به عنوان شوراي نگهبان به صورت 
مستقيم يا از طريق هيات نظارت استان اعلام نمايند. 
از سوي ديگر داوطلباني كه صلاحيت آنان در هيات اجرايي 
تائيد شده است ولي هيات مركزي نظارت بر انتخابات براساس 
شرايط قانوني و صرفا" مستند به دلايل و مدارك معتبر
اعلام شده توسط مراكز قانوني، صلاحيت ايشان را رد كرده 
است، مي توانند علاوه بر اعتراض كتبي به طور حضوري 
توضيحات و دفاعيات خود را به سمع اعضاي شوراي نگهبان نيز
برسانند. شوراي نگهبان ظرف 20 روز پس از دريافت هر يك از
درخواستهاي رسيدگي مجدد به رد صلاحيت داوطلبان، به 
درخواست رسيدگي و نظر قطعي و نهايي خود را به ستاد
انتخابات كشور اعلام مي نمايد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[حجت الاسلام محمدحسين انزابي دارفاني را
وداع گفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تبريز- خبرنگار همشهري: حجت الاسلام والمسلمين حاج شيخ 
محمدحسين انزابي، از روحانيان تبريز و نماينده اسبق مردم 
اين شهر در مجلس شوراي اسلامي روز دوشنبه در 79 سالگي 
دارفاني را وداع گفت. 
پيكر مطهر اين عالم رباني صبح ديروز با حضور نمايندگان 
مقام معظم رهبري و رياست جمهوري، استاندار آذربايجان 
شرقي، فرماندار تبريزو جمع كثيري از مردم و مسئولين 
استان از مقابل مسجد جامع به طرف مصلاي امام(ره)تبريز
تشييع و در گلزار شهداي وادي رحمت اين شهر به خاك 
سپرده شد. 
حجت الاسلام والمسلمين سيد علي غيوري و حجت الاسلام 
موسوي كاشاني از سوي مقام معظم رهبري و حجت الاسلام 
درايتي از طرف رئيس جمهوري در اين مراسم شركت داشتند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[رويدادهاي انتخاباتي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* تبريز- خبرنگار همشهري: محمدرضا ميلاني نماينده مردم 
تبريز در مجلس شوراي اسلامي كه صلاحيتش مورد تاييد هيات 
نظارت بر انتخابات قرار گرفته، در فرودگاه اين شهر مورد
اهانت چند شخص ناشناس قرا گرفت. وي دليل تعرض به خود را
افشاگري در مورد حوادث تيرماه گذشته دانشگاه تبريز و نيز
دفاع از عبدالله نوري دانسته است همچنين صلاحيت سيد
وحيد پيمان سردبير نشريه عصر آزادي شهرستان تبريز نيز از
سوي هيات نظارت رد شد. 
* طرقبه - خبرنگار همشهري: بخشدار طرقبه اعلام كرد
صلاحيت همه نامزدهاي نمايندگي حوزه انتخابيه طرقبه و
چناران در استان خراسان مورد تاييد قرار گرفته است. بخش 
طرقبه با شهرستان چناران داراي يك نماينده مشترك در مجلس 
شوراي اسلامي است. 
* زنجان - خبرنگار همشهري: چهره هاي برجسته جبهه دوم 
خرداد از حوزه انتخابيه زنجان و طارم عليا(صادق 
زيباكلام، سيد محسن نجفيان، محمدجواد رجائيان و مجيد
تقي لو)توسط هيات نظارت استان رد صلاحيت شدند. در ميان 
ردصلاحيت شدگان اين استان نام يكي از نامزدهاي زن نيز به 
چشم مي خورد. 
* قزوين - خبرنگار همشهري: به گفته معاون سياسي امنيتي 
استانداري قزوين هيات نظارت اين استان صلاحيت 12 نامزد
از 114 شركت كننده استان را ردكرده است. 
* شيراز- ايرنا: مديركل امور اجتماعي و انتخابات استان 
فارس اعلام كرد تعداد داوطلبان نامزدي مجلس ششم در اين 
استان نسبت به دوره پنجم چهل درصد افزايش نشان مي دهد. 
* قم - ايرنا: صلاحيت سه نفر از نامزدهاي حوزه انتخابيه 
قم از سوي هيات نظارت رد شد كه دو تن از آنان به استناد
بند يك ماده 28 و يك نفر به استناد بند پنج ماه 28 رد
صلاحيت شده اند. 
* مشهد- ايرنا: هيات نظارت استان خراسان صلاحيت هشتاد و
يك نفر از داوطلبان نامزدي انتخابات در اين استان را رد
كرد. مردم استان خراسان داراي 26 نماينده در مجلس شوراي 
اسلامي خواهند بود. 
* گرگان: در ميان 12 كانديداي رد صلاحيت شده گرگان نام 
چهره هاي شناخته شده سياسي از جمله محمد محمدي گرگاني، 
حسين كبير و رشيدي به چشم مي خورد. 
* سنندج - ايرنا: از مجموع ده كانديداي رد صلاحيت شده 
استان كردستان، سه كانديدا از حوزه انتخابيه سنندج، 
ديواندره و كامياران، دو نفر از حوزه هاي سقز و بانه، سه 
نفر از بيجار، يك تن از حوزه مريوان و يك نفر از حوزه 
انتخابيه قروه هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-057</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-057</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كنفرانس مطبوعاتي پنج تن از اعضاي گروه 
موسوم به "جمعي از فعالان ملي - مذهبي "]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: گروه موسوم به جمعي از
فعالان ملي - مذهبي روز سه شنبه به آنچه كه آن را رد
صلاحيت گسترده نامزدهاي خود در تهران و شهرستانها از سوي 
هياتهاي نظارت بر انتخابات ششمين دوره مجلس شوراي 
اسلامي خواند، اعتراض كرد حبيبالله پيمان، اعظم طالقاني، 
احمد زيدآبادي، محمد ملكي و محمد بهزادي دركنفرانسي 
مطبوعاتي با حضور خبرنگاران رسانه هاي داخلي و خارجي 
مدعي شدند كه نظارت استصوابي شوراي نگهبان، نامزدهاي 
آنان را قلع و قمع كرده است. پيمان، مساله مهم در
ردصلاحيتهاي اخير از سوي هياتهاي نظارت را كيفيت نيروهاي 
حذف شده عنوان كرد و گفت: درصد حذف در ميان نخبگان آگاهي 
بخش جامعه در وضع موجود بسيار بالاست و شاخص ترين افرادي 
كه پرچم اصلاحات رابدست گرفته اند، حتي در جبهه دوم 
خرداد قرباني شده اند. 
زيدآبادي نيز اظهارداشت: همه نيروهاي ملي - مذهبي به 
قانون اساسي به عنوان ميثاق ملي التزام عملي دارند اما
اين بدان معنا نيست كه همه اصول آن را قبول داشته باشيم. 
وي درباره چگونگي شركت جمعي از فعالان ملي - مذهبي در
انتخابات مجلس ششم اظهارداشت: ما سعي مي كنيم حتي المقدور
از انتخابات كناره نگيريم. 
ما نسبت به ردصلاحيتها به شوراي نگهبان اعتراض مي كنيم و
درعين حال، به روشنگري افكار عمومي در اين زمينه ادامه 
مي دهيم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-058</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-058</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جنگل را دوست بداريم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p7-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تابستان وپاييز گذشت، اما هنوز از ياد نبرده ايم 
وقتي كه سيل با صداي مهيب خود به سوي شهر خيز برمي داشت 
تا اژدهاوار، همه را به كام خويش كشد، وقتي كه سيل به 
تاخت پيش مي آمد تا بر چهره طبيعت نقشي ديگر زند، هيچ كس 
بيدار نبود، آنها كه بيدار بودند، اگر راه فراري يافتند
تن و جان سالمي به دربردند و آناني كه در بستر غنوده 
بودند، ناگهان درگير اژدهايي خوفناك شدند، اژدهايي پرطول 
و دراز به نام سيل. 
راستي اين اژدها در كدام لانه خزيده بود كه ناگهان 
سربرآورد؟ و همه چيز را با خود برد، هيچ كهن تن برنا دلي 
در نكا به ياد ندارد كه چنين بلايي بر سر شهر آمده باشد
و به قولي تاريخ نيز بيش از 5 قرن است كه چنين واقعه اي 
را در حافظه خود ثبت نكرده است. حال آقايان چشمها را باز
كنيد وآن چه ناديدني است آن بينيد; مگر سيل 
بيايد تا چشمان شما را باز كند و به شما بگويد كه "هر كس 
از اصل خود دور بماند" اگر آن را" باز نجويد" نه هستي 
براي او مي ماند و نه حتي نشانه اي. 
سالهاست كه علن زديد، جاروجنجال كرديد كه جنگل را تخريب
كردند، دامداران را از جنگل بيرون كنيد، روستانشينان را
از مواهب طبيعت بي نصيب سازيد و همه اينها شد تا اژدها
بيرون آمد. و همه اينها شد، تا اره هاي موتوري شما قلب
سبز جنگل مازندران را دريد و سيل از آن بر آمد و جنگل 
عقده كرد. آيا اين عقده تركيده قلب سبز جنگل نبود. سالها
جنگل را تراشيديد، چوب آن را به ثمن بخسي هبه كرديد، تا
سيل بيايد و كودكان و مادران را آغوش در آغوش هم به 
خاطره بسپارد. 
آقايان، واقعا" عامل اصلي تخريب جنگلها، روستانشينان و
دامداران هستند؟ و سم احشام بومي، جنگل را نابود مي كند؟
و اگر اين سه نباشند، جنگل نفس خواهد كشيد؟ و عجبا جنگل 
نفس كشيد!. نفس جنگل مازندران را نعره اره هاي موتوري 
بريده است ; نه سم هاي احشام روستاييان و نه تعليف 
سبزينه ها، نه تبرهاي كوچك جنگل نشينان، هيچ كدام جنگل 
را چنين بي رحمانه نابود نكرده است. شما روند نابودي 
جنگل را در سه چهار دهه اخير با پنج قرن قبل مقايسه كنيد، 
آيا شدت تخريب در اين سه چهار دهه بيشتر از پنج قرن 
گذشته نبوده است ; پنج قرني كه روستاييان و دامداران با
احشام آنها در جنگل روزي مي خوردند. كدام دست چنين جنگل 
را سربريده است. آيا نگاهي منفعت طلبانه و سودجويانه به 
جنگل داشتن عامل نابودي آن نمي شود؟ با جنگل بايد به 
مثابه يك جسم جاندار و حياتمند كه عامل حيات ديگر زندگان 
است برخورد كرد، نه به عنوان وسيله اي سودآور. 
آن چه سيل نكا و ديگر شهرهاي شمال ايران را پديد آورد، 
طمع ورزي نسبت به جنگل و از طرف ديگر مديريت غلط در
اصلاح جنگل بود. براي اصلاح جنگل اره هاي موتوري را جان 
نمي بخشند بلكه نگاه آينده نگر را در برنامه هاي خود
لحاظ مي كنند تا آيندگان هم از مواهب طبيعي بهره مند
شوند. آقايان نگذاريد تا دوباره سيل بيايد و چشمان شما
باز شود. بياييد جنگل را دوست بداريم و حقايق را وارونه 
جلوه ندهيم. نقش تخريبي عوامل و نشانه هاي به اصطلاح 
تمدن را با نقش روستاييان اشتباه نگيريم. جنگل براي 
روستاييان و دامداران چون فرزند عزيز است ولي چشم 
طمع كار صنعت نه جنگل را دوست مي دارد و نه به آن عشق 
مي ورزد. چشم طمع كار صنعت از احساس و عشق بري است، ولي 
روستاييان جنگل را مادر خود مي پندارند. 
آقايان، جنگل را نكشيد و نفس او را به شماره نگيريد، 
زيرا قلب انسانها را جنگل شاداب و سبز نگه مي دارد. 
مگذاريد تا بار ديگر مرثيه اي براي جنگل بخوانيم و آنگاه 
بايد سوگ سرودهاي سوزناك هم براي بشريت خواند. 
آرتميز جهان آراي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-059</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-059</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[به دنبال حقوق 28 ساله]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[قبل از سال 1349 كه پدرم در قيد حيات بود عضو تعاوني 
مصرف و مسكن كاركنان راه آهن درلتمان كن بود و قطعه زمين 
شماره 2183 به ايشان تعلق گرفته بود و چون در ديماه 1349
ايشان فوت نمودند به ورثه آن مرحوم كه بنده نماينده آنان 
بودم ابلاغ شد كه بقيه پول زمين را نقدا" پرداخت كنم تا
زمين را تحويل دهند ولي تاكنون از زمين خبري نيست و هيات 
مديره فعلي هم جواب درستي نمي دهد و هر وقت مراجعه 
مي كنم فقط مي گويد كه به شما زمين تعلق نمي گيرد. تمام 
مدارك موجود است و در وزارت تعاون و اداره تعاون استان 
تهران موضوع مطرح مي باشد. لطفا" مسئولين رسيدگي نمايند
تا بعد از 28 سال حق به حقدار برسد. 
عليرضا صادقي گرگري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-060</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-060</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تعميرگاه اتومبيل در باغ !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در محل سكونت ما- خيابان مقدس اردبيلي كوچه شاديانه - دو
كارگاه ميكانيكي و تعويض روغن و يك گاراژ يا تعميرگاه 
اتومبيلهاي سواري داير و فعال است. تاسف آور اين كه هر
دوي اين كارگاه ها در يك باغ استقرار يافته اند كه درب
اين باغ را به كوچه 8 متري شاديانه باز كرده اند پس از
مراجعات مكرر به مقامات مسئول و اماكن و شهرداري منطقه 
يك حكم به تعطيل و پلمپ يك كارگاه و صدور اخطاريه به 
كارگاه دوم داده اند اما هنوز هيچ مقامي پيدا نشده است 
كه احكام صادره را به روءيت متصديان اين دو كارگاه برساند
و قضيه را به امروز و فردا موكول مي كنند و اين تعلل 
براي ساكنان كوچه به صورت يك معما درآمده است. 
نام محفوظ]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-061</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-061</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جاذبه هاي تهران را كم كنيد، مشكل كم آبي 
حل مي شود!...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[چند ماه پيش خبري در روزنامه ها منتشر شد حاكي از اين كه 
براي تامين آب آشاميدني مردم تهران، طرحهايي در دست 
اقدام است كه آبهاي مناطق اطراف تهران ازجمله طالقان و... 
به شهر تهران انتقال يابد. 
در برداشت شتابان، اين خبر خرسندكننده مي نمايد، چرا كه 
ممكن است مشكل كمي آب مردم تهران را سامان دهد. ليكن با
ژرف انديشي بيشتر آدمي را دچار نگراني مي كند، چرا كه 
آينده درازمدت شهر تهران و شهرهاي اطراف را تاريك 
مي نمايد. 
روشن است كه گنجايش شهر تهران خيلي كمتر از جمعيت 
امروزي است و جمعيت زياد شهر تهران ايجادكننده مشكلات 
زيست بومي ازجمله آلودگي هوا و آبهاي زيرزميني، مشكلات 
رفت و آمد و بسياري مشكلات ديگر شده است كه برخي از آنها
جبران پذير نيست و اثرات ناگوار اين آلودگي ها چه درحال 
حاضر و چه در آينده بسيار زياد است. 
سرازير كردن آبهاي حومه هاي تهران به شهر تهران علاوه 
بر اين كه در درازمدت مشكلات كنوني تهران را پيچيده تر و
درمان ناپذيرتر خواهد نمود، از سوي ديگر خرابي و ويراني 
مناطق ديگر را نيز در پي خواهد داشت و لذا ارائه حل 
مشكلات كم آبي نياز به بررسي كارشناسانه از ديد منافع 
كشوري دارد و بايستي از تصميمات شتابزده پرهيز كرد. 
شايد در كوتاه مدت جدا كردن سيستم لوله كشي آب آشاميدني 
از بقيه مصارف و نهادن تعرفه هاي سامان دهنده مصرف آب و
روشهاي فني مانند كاهش فشار آب و ديگر برنامه ها كارساز
باشد، اما در نهايت در درازمدت رفع معضلات كنوني تهران 
جدا از برنامه هاي كلان اجتماعي و اقتصادي كشور نيست. 
اگر مي خواهيم تهران زندگي پايداري داشته باشد بايستي 
شمار ساكنين آن متناسب با امكانات زيست بومي آن باشد. با
مقايسه امكانات شهر تهران با شهرهاي مشابه و دلپذير دنيا
مي توان دريافت كه تهران گنجايش بيش از نيمي از جمعيت 
كنوني را ندارد و اگر اين سخن درست باشد تلاش 
برنامه ريزان كشور بايستي در راستاي كاهش جمعيت تهران با
روش هاي مناسب باشد و در درازمدت با افزايش امكانات و
جاذبه هاي شهرهاي ديگر متقابلا" از ايجاد جاذبه هاي 
زيست محيطي تهران كم شود كه كاهش يارانه آب و انرژي و
نهادن ماليات بر سوخت در تهران ازجمله اين راهكارهاست. 
اگر عرضه امكانات را تنها محدود به تهران نكنيم و شهرهاي 
دور دست و مناطق مستعد كشور را نيز از اين امكانات 
برخوردار سازيم از ميزان مهاجرت به تهران كاسته مي شود. 
نكته پاياني آنكه در اين شور و مشورت و تصميم گيري ها
آنچه نبايد فراموش شود حق مردم طالقان و ديگر شهرها از
برخورداري زندگي سالم براي خود و فرزندان خود مي باشد. 
مجتبي نوروزيان - سوئد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-062</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-062</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ضرورت ادغام آموزش و پرورش استثنايي در
پيكره آموزش و پرورش كشور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سال 1369 زماني كه طرح تشكيل سازمان آموزش و پرورش 
استثنايي كشور در مجلس شوراي اسلامي به تصويب رسيد، نور
اميد بر دلهاي پاك دانش آموزان استثنايي، خانواده آنها و
مربيان و دست اندركاران آموزش و پرورش استثنايي تابيدن 
گرفت. گمان همگان اين بود كه تصويب اين طرح از تمامي 
جهات به نفع خانواده بزرگ استثنايي كشور خواهد بود ولي 
متاسفانه پس از چندي اين نور به خاموشي گرائيد. 
بر طراحان و متوليان امر فرض است كه نگاهي به عملكرد
چندين ساله سازمان آموزش و پرورش استثنايي كشور بيافكنند. 
با جدا شدن آموزش استثنايي از آموزش و پرورش كشور
پيشرفتي در جهت ارتقاي كيفي آموزش و پرورش دانش آموزان 
استثنايي حاصل نشده است به عنوان مثال بعد ازسپري شدن 
حدود 9 سال از تشكيل سازمان، هنوزكتاب درسي ويژه 
دانش آموزان استثنايي تاليف نشده است، و در چند مورد
هم كه دست به اين كار زده اند، به گواهي صاحبنظران امر، 
به هيچ وجه موفق نبوده اند در شرايطي كه مسئولين نظام 
جمهوري اسلامي به منظور صرفه جويي بيشتر، سياست كوچك 
سازي سازمانها و تشكيلات اداري كشور را دنبال مي كنند، 
راي بر تشكيل چنين سازماني كه وظايف آن را قبلا" ادارات 
آموزش و پرورش استانها و شهرستانها انجام مي داده اند، 
به هيچ روي قابل توجيه نيست نتيجتا" در حال حاضر، بودجه 
عظيمي از سهم آموزش و پرورش صرف پرداخت اجاره بها براي 
ادارات تشكيل شده از سوي سازمان در 27 استان كشور و
همچنين تامين حقوق بسياري از پست هاي سازماني غيرضروري 
اين سازمان در سطح كشور مي شود و اگر منصفانه قضاوت كنيم 
تراكم نيروي اداري در سازمان آموزش و پرورش استثنايي و
ادارات تابعه آن بيش از تعداد آموزگاران استثنايي 
مي باشد. 
اگر مسئولين امر از مربيان آموزش استثنايي نظرخواهي كنند، 
به اين نتيجه گيري خواهند رسيد كه جدا كردن آموزش 
استثنايي از آموزش و پرورش عمومي اشتباه بوده و طي اين 
سالها تنها بودجه كلاني را به هدر داده است. 
در زمينه هاي رفاهي، مربيان آموزش استثنايي نسبت به 
همكاران خود در آموزش و پرورش عادي از بسياري مزايا
مثلا" كمك هاي غيرنقدي محروم بوده اند و همچنين ادارات 
آموزش و پرورش شهرستانها و نواحي نيز به دليل اينكه 
تشكيلات سازماني مدارس استثنايي جداست، بعضا" از همكاري 
و مساعدت با معلمان استثنايي سر باز مي زنند و عملا" 
همكاران ما به خاطر اشتغال در آموزش و پرورش استثنايي از
بسياري از مزايا محروم هستند. 
شايسته است متوليان آموزش و پرورش كشور و نمايندگان 
محترم مجلس شوراي اسلامي عملكرد چندين ساله سازمان 
آموزش و پرورش استثنايي را مورد مداقه قرار دهند و در
جهت رضايت دانش آموزان استثنايي و صرفه جويي در بودجه 
آموزش و پرورش و همچنين رضايت و رفاه معلمين آموزش 
استثنايي قدم بردارند و چنانچه در پي حذف ادارات و
سازمانهايي كه وظايف موازي دارند، مي باشند; سازمان 
آموزش و پرورش استثنايي را نيز مدنظر قرار دهند كه تحقق 
چنين امري، آرزوي اكثريت قريب به اتفاق معلمان دلسوخته 
دانش آموزان استثنايي كشور است. 
غلامرضا جعفري كيا- معلم دانش آموزان استثنايي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-063</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-063</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ماهنامه كنفدراسيون فوتبال آسيا: گل حميد
استيلي به آمريكا گل قرن ناميده شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: به نوشته ماهنامه كنفدراسيون فوتبال آسيا گل 
زيباي حميد استيلي بازيكن تيم ملي فوتبال جمهوري اسلامي 
ايران به آمريكا در ديدار سال گذشته دو تيم در جام جهاني 
98 فرانسه گل قرن بيستم ناميده شد. 
اين ماهنامه در تازه ترين شماره خود مي نويسد: ايران و
آمريكا در جام جهاني فرانسه پربيننده ترين مسابقه فوتبال 
جهان را به نمايش گذاشتند واينك كه كمتر از 2 هفته از
آغاز قرن و هزاره جديد ميلادي مي گذرد، گلي كه حميدرضا
استيلي در آن بازي وارد دروازه آمريكا كرد به عنوان گل 
قرن بيستم شناخته شده است. 
ماهنامه فوتبال آسيا در اين شماره كه نخستين شماره قرن 
بيست ويكم ميلادي است با اشاره به اين عنوان نوشت: 
حميدرضا استيلي هنگامي كه دروازه آمريكا را روبروي خود
ديد تنها يك گل به ثمر نرساند، بلكه احساسي را كه 
ملت ايران از خود داشت دگرگون ساخت و جايي ماندني نيز
براي خود در تاريخ ايران حك و ثبت كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-064</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-064</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تيم ملي فوتبال ايران در برزخ انتخاب دو
شيوه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" اكوادور" آزمايشي براي رسيدن به آمريكا است 
]]>
<IMAGE>/1378/781022/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" علي موسوي "مهاجم جوان تيم ملي فوتبال ايران كه در
بازي با مكزيك زمان كمي در ميدان حضور داشت، شايد در
بازي با اكوادور از آغاز در تركيب اصلي تيم ايران قرار
گيرد موسوي در اين صحنه بهترين بخت زدن گل تساوي برابر
مكزيك را از دست داد. 
گروه ورزشي: واقعا" چه كسي و در كدام كتاب در باره رشد و
تحول فوتبال بدرستي نوشته كه چه نژادي با چه فرهنگ و
پشتوانه اي قادر است به موفقيت برسد. اگر جمعيت ملاك 
باشد كه چين هنوز در ابتداي راه فوتبال است و به نظر
نمي رسد به اين زوديها بتواند مانند ديگر رشته هاي ورزشي 
در سكوي اول بايستد. عكس قضيه نيز صادق است. كشوري چون 
هلند با جمعيت اندك و سرماي غيرقابل تحمل گل سرسبد
فوتبال جهان است. سابقه تاريخي، آب و هوا، ثروت و فقر
نيز هيچيك نمي تواند عامل و فاكتور واقعي در رشد فوتبال 
باشد، وگرنه آرژانتين در اوج تنش هاي سياسي و بدهكاري 
قهرمان جهان نمي شد و برزيل كه روزگاري در دهه پنجاه 
بدهكارترين كشور جهان بود به افسانه ژول ريمه پايان 
نمي داد. تمام اين مسائل كمك مي كند تا دريابيم هنوز
پديده بحث برانگيز فوتبال كاملا" شناخته نشده است و
پيچيدگيها و رازورمز در آن باقي است اين مطلب از آن جهت 
آمد كه متوجه شويم چرا فوتبال ايران پس از بازيهاي 
مقدماتي جام جهاني و غلبه بر استراليا موقعيت و جايگاه 
ويژه اي پيدا كرده است. چه كسي اين پلان بزرگ و گسترده 
را طراحي كرده بود كه حالا فوتبال ما قادر است در مقابل 
مكزيك كه جزو تيمهاي مطرح جهان است اينگونه با اقتدار و
تسلط بازي كند. آيا برنامه ريزي مسئولين سابق فوتبال 
حالا نتيجه داده است؟ آيا شرايط و جبر تاريخي ما را به 
اين نقطه رسانده است؟ آيا افزايش جمعيت و علاقه وافر
نوجوانان، به فوتبال و كمبود ديگر سرگرميهاي رايج يك نسل 
را به سمت و جهت فوتبال سوق داده است؟ هرچه باشد اين 
گرايش برايند مثبتي دارد و به سود سلامتي جامعه و نسل 
فعلي است. چه كسي باور مي كرد كه روزي از شهرستان اردبيل 
بازيكني، در جام قهرماني باشگاههاي اروپا با
بايرن مونيخ و هرتابرلين بدرخشد، حتما" شرايط اجتماعي 
جامعه به گونه اي بوده كه دايي و امثال او توانسته اند
استعداد خود را شكوفا كنند. 
فوتبال ما حالا به ينگه دنيا رفته است، فوتبال حالا در
ديداري دوستانه با آمريكا بازي خواهد كرد. فوتبال ما
حالا به معيارهاي رفتاري و انساني و دوستانه دست پيدا
كرده است. فوتبال ما چه بخواهيم و چه نخواهيم وارد
عرصه هاي بين المللي شده است. تيم فوتبال ما در مقابل 
مكزيك به نموداري رسيد كه ديگر شانس و حادثه در آن نقش 
نداشت و با اتكاء به قدرت و داشته هاي خود بازي كرد. 
حالا فوتبال ما نمايانگر آن است كه نسل امروز ما ذهن 
خلاق و فراگير دارد و قادر است در بقيه زمينه ها نيز
اينچنين باشد. 
بازي با اكوادور براي ايران داراي اهميت ويژه اي است. 
اول اينكه بازي با مكزيك توقع دوستداران را بالابرده و
دوم اينكه مربيان ايران قصد ندارند تا دستشان كاملا" 
براي بازي با آمريكا رو شود. اين دوگانگي مشكلاتي را در
پي خواهد داشت اما به نظر مي رسد با نيرويي كه در تيم 
وجود دارد هيچگونه كمبودي حس نشود. 
تيم ما در تمام پست ها نفرات دوم يا ذخيره هاي ارزشمندي 
دارد. اكوادور از تيمهاي درجه دوم قاره آمريكاست كه 
فوتبالش هميشه با نوسانات زيادي روبرو بوده است و هرگز
نتوانسته در رديف تيمهاي الف اين قاره، قرار گيرد. تيم 
ايران با دو شيوه مي تواند با اكوادور روبرو شود. نخست 
بكارگيري نيروهاي دوم كه در صورت بروز حادثه و يا احساس 
خطر كردن بتوان نفرات اصلي را جانشين كرد و يا از ابتدا
با تمام قدرت و توان و با بهره گيري از بهترين نفرات به 
ميدان رفت و پس از مرعوبساختن حريف و كسب نتيجه خوب
ذخيره ها را به ميدان فرستاد. اما مربيان تيم ملي هدف 
سومي را نيز در نظر دارند و آن رفع معايب بازي با مكزيك 
و تعويض مهره هايي است كه در نقاطي ضعف هايي داشتند. 
مي توان ستار همداني را در دفاع آخر قرار داد و از
هاشمي نسب و رهبري فر در كنارش استفاده كرد و در خط
مياني نيز از عزيزي، مهدوي كيا، استيلي، امامي فر و فكري 
بهره برد و اجازه داد تا موسوي و دايي در خط حمله قرار
گيرند. البته فرضهايي نيز وجود دارد كه زرينچه در جاي 
خود قرار گيرد و رهبري فر در كنارش آزمايش شود و ستار
همداني در ميانه ميدان قرار گيرد به هرجهت تيم ملي با
دو يا سه تعويض هيچگونه مشكل ندارد و در نهايت نتيجه 
خواهد گرفت در مورد بازي با آمريكا در روزهاي آينده 
بيشتر خواهيم نوشت. 
با ورق زدن تاريخ ديدار ايران با اكوادور تيم كشورمان 
تاكنون دو بار با اين تيم روبرو شده است كه در هر دو
بازي نيز نتيجه مساوي بدست آمده است. 
تيم ملي ايران اولين بار در جام جهاني كوچك كه در برزيل 
برگزار شد با اين تيم ديدار كرد و سپس در خرداد ماه 78
نيز در تورنمنت چهارجانبه كانادا براي بار دوم به ديدار
اين تيم شتافت. 
اكوادور نسبت به مكزيك حريف آسانتري است و بعيد مي نمايد
كه مشكلي در راه كسب پيروزي تيم ايران ايجاد كند. 
اين تيم با بازيكناني كه ميانگين قدي آنها كوتاهتر از
مردان بلند قامت ايران است و با خشونتي كه در ذات فوتبال 
قاره آمريكا نهفته است بيشتر توپ ها را روي زمين به حركت 
درمي آورند و با پاس هاي كوتاه سعي در نزديكي به دروازه 
حريفان دارند. 
قواي جسماني ضعيف از جمله نكاتي است كه مانع از موفقيت 
اين تيم مي شود. در يك بازي پرحوصله و با استفاده از
توپ هاي هوايي به راحتي مي توان اكوادور را شكست داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-065</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-065</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[حشمت مهاجراني: براي آموزش جوانان كشورم 
به ايران باز مي گردم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781022/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: سرمربي سابق تيم ملي فوتبال ايران و مربي 
فعلي تيم جوانان امارات گفت: پس از 20 سال دوري از ايران 
مي توانم بهترين سوغات يك مربي كه همانا تجربه وي 
مي باشد را براي كمك به ورزش كشورم هديه كنم. 
" حشمت مهاجراني "افزود: در بازگشت به ايران و با تاسيس 
مدرسه فوتبال سعي خواهم كردتا با عشق و علاقه جوانان 
كشورم را آموزش دهم. مربي سابق تيم فوتبال ايران خاطر
نشان كرد: در ايران جوانان با استعدادزيادي هستند كه با
بازي در كوچه ها و محله ها به طور ناخودآگاه به اين 
رشته روي مي آورند كه اگر در مسير درستي هدايت نشوند
تمامي اين سرمايه ها هرزخواهد رفت. به گفته "مهاجراني "
اگر بتوان اين جوانان را با اصول و روش صحيح و نوين 
فوتبال دنيا آشنا كرد، بيشترين خدمت به ورزش و فوتبال 
كشور صورت خواهد گرفت. وي با اشاره به دارا بودن مجوز
رسمي مربيگري از سوي كنفدراسيون فوتبال آسيا اظهار
اميدواري كرد تا با احداث مدرسه فوتبال و آموزش نوجوانان 
وجوانان كشور، كلاسهايي نيز براي آموزش مربيان فوتبال در
رده هاي مختلف دايركند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781022-066</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781022-066</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781022/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 22 12 jan 2000 دي 1378،، شماره 2025</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-12</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/22</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هنوز تكليف هيچ تيمي مشخص نيست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واليبال باشگاههاي ايران و تهران 
گروه ورزشي: امروز و در آغاز هفته پنجم از دور برگشت 
رقابت هاي واليبال جام برتر ايران دو بازي در تهران و در
دو سالن جدا از هم برگزار مي شود. پرسپوليس و صنام در
سالن شهداي هفتم تير و پيكان و ابومسلم مشهد در سالن 
اختصاصي ايران خودرو به مصاف هم مي روند فردا نيز در
همين چارچوب در اصفهان فولاد مباركه و ذوبآهن به ترتيب
ميزبان وحدت ساري و موتوژن تبريز هستند. 
امروز پيكان در شرايطي برابر ابومسلم مشهد به ميدان 
مي رود كه حريف با شكست تيم هايي چون موتوژن و مقاومت 
نشان داده، روز به روز به هماهنگي كامل نزديك تر شده است. 
از سوي ديگر پيكان كه دو روز پيش مقابل پرسپوليس آنهم 
با نتيجه ناباورانه سه بر صفر" مات "شده است، نيك 
مي داند در بازي با ابومسلم اگر آن بازي ضعيف را ارائه 
دهد، شكست ديگري انتظارش را مي كشد. 
همزمان با اين بازي "صنام "هم پيكاري مشكل و نفس گير در
برابر پرسپوليس پيش رو دارد. پرسپوليس با تيمي جوان طي 
يك هفته گذشته سه بازي دشوار با حريفان داشته و امروز در
چهارمين بازي به جدال تيمي مي رود كه سخت خواهان كسب
قهرماني جام برتر ايران است در برد پرسپوليس مقابل 
پيكان حميد جعفري بازيكن چپ دست اين تيم يك ستاره بود و
يكي از خصوصيات صادقي مربي پرسپوليس در آن است كه بيش از
حد اهل ريسك است و به جوانانش اعتماد كامل دارد. امروز
هم به طور يقين پرسپوليس با جواناني چون محمدي راد، 
رئوفي، جعفري در كنار تجربه ابوترابي، كوئيچكا و هاشمي 
صنام را دچار مشكل خواهد ساخت. 
فردا ذوبآهن در جدال باموتوژن به جبران شكست بازي تبريز
مي انديشد. ذوبآهن حالا در پي بركناري مربي تهراني خود
با برد برابر نماينده پرقدرت تبريز به آرامش مي رسد و دل 
در گرو آينده مي بندد. 
برنامه بازيهاي اين هفته 
چهارشنبه 22 ديماه 
پيكان- ابومسلم مشهد(سالن ايران خودرو)، پرسپوليس - صنام 
(سالن شهداي 7 تير)
پنج شنبه 23 ديماه 
فولاد مباركه - وحدت ساري، ذوبآهن اصفهان - موتوژن تبريز
ساعت بازيها(30/16)اعلام شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
