<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در گفت و گوي سيف الله داد با خبرنگاران 
برنامه هاي جشنواره فيلم فجر اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه هنري: همزمان با ايام مبارك دهه فجر هجدهمين 
جشنواره بين المللي فيلم فجر باشركت بيش از 39 كشور جهان 
در تهران برگزار مي شود. 
سيف الله داد معاون امور سينمايي وزارت فرهنگ و
ارشاداسلامي، ديروز در جمع خبرنگاران با بيان اين مطلب
افزود: همزمان بابرپايي اين جشنواره، سومين بازار
بين المللي فيلم فجر نيز با انگيزه معرفي آثار برتر
سينماي كشور به بازارهاي جهاني از 17 تا 22 بهمن ماه 
باحضور بيش از 45 شركت توزيع كننده جهاني فيلم در تهران 
برپا مي شود. 
به گفته وي، با توجه به اينكه سينماگران در ده سال گذشته 
آغازگر يك گفتگوي سينمايي با تمدنهاي ديگر بوده اند، 
امسال براي نخستين بار گردهمايي گفت وگوي تمدنها با حضور
صاحبنظران سينمايي از كشورهاي مختلف از 15 تا17 بهمن ماه 
در تهران برگزار مي شود. 
معاون امور سينمايي با اشاره به اين كه بخش ميهمان از
جشنواره فيلم امسال حذف شده است، افزود: جشنواره امسال 
همچون سالهاي گذشته در دو بخش اصلي شامل مسابقه سينماي 
ايران و مسابقه سينماي بين الملل و بخشهاي جنبي شامل 
نمايش هاي ويژه، آيينه هاي روبرو، براي تمام فصول، 
دورترازقاب، ره آورد اصفهان، جشنواره جشنواره ها، 
منظرسينماي عرب و بخش سينماي آينده در بيش از 12 سينماي 
تهران برپا مي شود. 
به گفته وي هم اكنون 51 فيلم براي شركت در بخش مسابقه 
سينماي ايران جشنواره فيلم فجر اعلام آمادگي كرده اند كه 
از ميان آنها 20 فيلم سينمايي ايراني توسط هيات انتخاب
متشكل از نمايندگان صنوف سينمايي براي شركت دربخش مسابقه 
سينماي ايران برگزيده خواهند شد. 
معاون امور سينمايي افزود: دربخش مسابقه سينماي 
بين الملل جشنواره هيجدهم نيز 20 فيلم برگزيده ايراني و
خارجي از محصولات 1997 به بعد جهان شركت دارند كه اين 
فيلمها به وسيله هيات انتخاب اين بخش متشكل از پنج 
سردبيرنشريات تخصصي سينمايي ايران انتخاب مي شوند. وي 
نمايش 12 فيلم از آثار برتولد برشت در بخش نمايش هاي 
ويژه، بزرگداشت عباس كيارستمي، گوستاو گاوراس كارگردان 
فرانسوي وفرانچسكو رزي كارگردان ايتاليايي در بخش 
آيينه هاي روبروو گراميداشت محمود كلاري و ويتوريو
استوراروفيلمبردار ايراني و ايتاليايي در بخش دورتر از
قاب را از ديگر بخشهاي هيجدهمين جشنواره بين المللي فيلم 
فجرذكر كرد. داد خاطرنشان كرد: در بخش براي تمام فصول 
اين جشنواره ازشون كانري بازيگر نامدار انگليسي و نيكي 
كريمي بازيگر ايراني قدرداني مي شود. 
به گفته وي در بخش جشنواره جشنواره ها، فيلمهايي از
آثار برتر سينماي جهان در سالهاي 1997 تا 1999 از
كشورهاي ايتاليا، هند، چين، مجارستان، كانادا و گرجستان و
در بخش منظر سينماي عرب فيلمهايي از محصولات 
سينمايي كشورهاي الجزاير، مصر، لبنان، مراكش، فلسطين و
سوريه نمايش داده مي شوند. 
معاون امور سينمايي با تاكيد بر اين كه امسال نيز همچون 
سال گذشته، هيچ بليط اهدايي در جشنواره فيلم فجر توزيع 
نمي شود، گفت: در طول جشنواره، سينمااستقلال اختصاص به 
اهالي مطبوعات دارد و به منظور سهولت 
دستيابي علاقه مندان و صاحبنظران به بليطهاي نمايش فيلم، 
42 درصد ظرفيت سالنهاي نمايش در روزهاي هفتم و هشتم بهمن 
ماه در سه مكان مختلف به طور همزمان پيش فروش مي شوند. 
وي معرفي فيلم برگزيده مردم با همكاري خانه سينما، 
ارايه زيرنويس انگليسي در فيلمهاي ايراني براي ميهمانان 
خارجي و تداوم روند عمومي اكران فيلمهاي سينمايي در
سينماهاي تهران به جز سينماهاي ويژه جشنواره هيجدهم را
از ديگر ويژگيهاي جشنواره فيلم امسال اعلام كرد. 
كمال تبريزي، محمد بزرگ نيا، امين تارخ، شهرام اسدي 
ونعمت حقيقي، داوري بخش مسابقه هيجدهمين جشنواره 
بين المللي فيلم فجر رابه عهده دارند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[صبا به خنده در ايوان شهريار آمد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
به ياد استاد ابوالحسن صبا، موسيقيدان شهير
درآمد: 
در ميان تمامي اساتيد صاحبنام موسيقي ايران، زنده ياد
ابوالحسن صبا نامي يگانه است. وي علاوه بر آشنايي عميق 
با موسيقي مقامي و رديفي ايران، در سنت ها اسير نماند و
بر نوآوري هاي مطابق و همذات با سنت تاكيد فراوان نمود، 
نوشته زير يادكردي است از زندگي و آثار اين مرد عرصه 
موسيقي ايران كه تقديم شما گراميان مي گردد. 
عباس مهيار
استاد ابوالحسن صبا فرزند كمال السلطنه بود. ابوالقاسم 
كمال السلطنه، مردي اديب و سخندان بود و به موسيقي 
آشنايي كامل داشت و سه تار نيك مي نواخت. درباره او
نوشته اند كه: طبيبي حاذق بود و از دوستان نزديك ايرج 
ميرزا- شاعر معروف - به شمار مي رفت ايرج در شعرهاي خود، 
بارها از او ياد كرده است. 
ابوالقاسم نيز فرزند صدرالحكما و او نيز فرزند محمودخان 
صبا ملك الشعراي عهد ناصري بود و اگر بيشتر پيش برويم 
خواهيم گفت او نيز فرزند محمدحسين خان عندليب و او نيز
فرزند فتحعليخان صباي كاشاني بود. 
ابوالحسن در سال 1281 ش. چشم بر جهان گشود. تحصيلات خود
را در مدرسه امريكايي تهران(چهارراه كالج، دبيرستان 
البرز فعلي)آغاز كرد و پي گرفت. اما با توجه به محيط
خانواده ابوالحسن خان به طرف موسيقي كشيده شد، طوري كه 
درس را نيمه تمام رها كرد. 
روح الله خالقي مي گويد: پيش از سال 1297 ش. من و صبا
در مدرسه امريكايي درس مي خوانديم. صبا دو سال جلوتر از
من بود او در ميان همه شاگردان مدرسه شناخته شده تر و
از شهرت خاصي برخوردار بود. 
پيش از اين گفتيم پدرش موسيقي دان بود و علاقه داشت 
ابوالحسن خان در موسيقي استاد همه فن شود. به همين سبب، 
پسرش را پيش استادان بزرگ موسيقي فرستاد. ابوالحسن در
مدت كوتاهي كمانچه را از حسين اسماعيل زاده، ضرب را از
حاجي خان، سه تار را از ميرزا عبدالله(شايد پدر احمد
عبادي)، سنتور را از علي اكبر شاهي و بالاخره ويولن را
از استاد هنگ آفرين فرا گرفت صبا براي يادگرفتن فوت و
فن تار، مدتها پيش درويش خان آموزش ديد. 
ابوالحسن در كنار موسيقي، مدتي هم به نقاشي علاقه مند
شد و مدتي نيز به مدرسه كمال الملك رفت اما خيلي زود
دريافت كه علاقه چنداني به آن ندارد. سپس به خوشنويسي 
روي آورد و از آن هنر هم توشه اي اندوخت و دوباره به سوي 
موسيقي كشيده شد. تا در سال 1302 شمسي در مدرسه عالي 
موسيقي كه تازه افتتاح شده بود، نام نوشت. اين مدرسه به 
مديريت علي نقي وزيري راه افتاده بود. وزيري مخالفان 
زيادي داشت و دانشجويان هنردوست را از رفتن به مدرسه او
منع مي كردند. 
خالقي مي گويد: در سال 1302 به مدرسه موسيقي وزيري رفتم 
و صبا را دوباره يافتم. صبا آن زمان استاد ويولن شده بود. 
در اثر آموزش و تربيت وزيري، صبا به مقام نخستين سوليست 
اركستر رسيد. به گفته دكتر ساسان سپنتا او شيوه نوازندگي 
ويولن و موسيقي نظري را نيك آموخته بود. صبا نظريه هاي 
وزيري را به شاگردان ياد مي داد و در اجراي قطعات موسيقي، 
صبا هميشه در صندلي اول مي نشست. كار اين گروه به تدريج 
با سازهاي متنوع تري گسترش پيدا كرد و در كلوبموزيكال و
كنسرتهاي بعدي به اجراي موسيقي پرداخت. به دليل دلبستگي 
صبا به موسيقي و علاقه و افزايش هنرجويان، وزيري بخشي از
كار خود را به صبا سپرد و صبا تا 9شب هر روز به تمرين و
تدريس ادامه مي داد. بدين ترتيب، اولين كلاس ويولن صبا
در مدرسه وزيري تشكيل شد. 
در سال 1306 اركستر مدرسه عالي موسيقي براي برگزاري 
كنسرت، با وزيري به رشت و انزلي رفت. مردم آن سامان از
ويولن صبا اقبال كردند و از وزيري خواستند كه مدرسه 
موسيقي در رشت داير كند. وزيري ترتيب كار را داد و در
سال 1308 صبا را به مديريت آنجا فرستاد. ابوالحسن صبا
مدت دو سال آن مدرسه را اداره كرد و به آموزش موسيقي 
براي جوانان آنجا پرداخت، اما باتوجه به ناراحتي قلب، 
صبا دو سال بيشتر نتوانست در آن سامان بماند و ناگزير به 
تهران بازگشت. صبا در اين سفر دوساله، چند آهنگ محلي آن 
منطقه را به نت نوشت. با نوازندگان محلي حشر و نشر پيدا
كرد. كارهاي آنها را به نت تنظيم كرد و به تهران آورد. 
روش نت نويسي صبا همان بود كه وزيري به او آموخته بود. 
صبا پس از بازگشت به تهران، كار سابق خود را ادامه داد. 
در كلاسهاي وزيري با تكنيك خاص ويولن آشنا شد و چند صفحه 
ضبط و پخش كرد. بدين ترتيب نام صبا و سحر ويولن او بر سر
زبانها افتاد. 
صبا، نه تنها رديفهاي موسيقي سنتي براي ويولن - كه يك 
ساز غربي بود- رديف كرد، بلكه از آنها براي آواز و سنتور
نيز استفاده كرد صبا در اين كلاسها، هر جلسه چند سطري 
از رديف هاي خود را براي هنرجويان تعليم مي داد و بعدها
مجموعه آنها را به چاپ رسانيد. 
صبا در سال 1310، كلاس آموزش موسيقي را تاسيس كرد كه تا
پايان عمر اين كلاس داير بود و به گفته سپنتا محل كلاس 
منزل شخصي استاد بود و در كوچه ظهيرالاسلام. گفتني است 
كه علي تجويدي، حبيبالله بديعي، حبيب سماعي، حسين 
تهراني، فرامرز پايور، حسن كسايي، مهندس همايون خرم، 
مجيد وفادار، مهدي خالدي، لطف الله مفخم پايان، دكتر
ساسان سپنتا، رحمت الله بديعي، محمود تاج بخش و حسين صبا
فرزند صبا كه كتاب سنتور استاد ابوالحسن صبا را تكميل 
كرد، ازجمله شاگردان مكتب اين استاد به حساب مي آيند. 
ظاهرا" دوران آشنايي صبا، با استاد شهريار به اين سالها
و سالهاي بعد آن برمي گردد كه با جمعي از هنرمندان آن 
روزگار مانند حبيب سماعي، احمد عبادي، حسين تهراني و
دوامي و ديگران روزهاي پرباري را پشت سر مي گذاشتند. 
مي دانيم شهريار خود موسيقي شناس بود و سه تار مي زد: 
نالد به حال زار من امشب سه تار من 
اين مايه تسلي شبهاي تار من 
و با هنرمندان درباره موسيقي و رديف هاي آن به بحث و
گفتگو مي نشست. بخصوص گوشه رهاب را مي شناخت كه يكي از
12 مقام موسيقي قديم ايراني است. در شعري مي گويد: 
دستگاه ساز و آوازي به جا ماند از نديم 
كش نه شهنازي به گوراست و نه روحي در رهاب. 
اين رودكي زمان ما كه به جاي چنگ و عود، سه تار مي نواخت 
با ابوالعبيك روزگار ما، صبا دو يار همدم و دو مونس 
غمگسار بودند. شهريار چنان شيفته صبا بود كه حتي وقتي 
سخن از باد صبا مي گويد، گوشه چشمي به او دارد: 
شهريارا نه تويي بس همه با ياد صبا
هر كه دل داشت در اين شهر، صبايي دارد
استاد نيز بي شهريار، در شهر، ياري ندارد. تا فرصت پيش 
مي آيد سراغ شهريار مي رود تا او را از تنهايي برهاند و
به بهانه اي به سوي باغ و صحرا كشاند. در يكي از اين 
دوست جويي ها كه صبا با دوامي در خانه شهريار رفته بودند. 
شهريار مي گويد: 
صبا به خنده در ايوان شهريار آمد
كه خيز و سر به دراز دخمه كن بهار آمد
ز زلف زركش خورشيدبند، سيم سه تار
كه پرده هاي شب تيره تار و مار آمد
به پاي ساز صبا شعر شهريار، اي ترك 
بخوان كه عيدي عشاق بي قرار آمد
در سال 1319 كه راديو تاسيس شد، صبا در رديف اول 
نوازندگان آن قرار گرفت. در سال 1320 صبا به صورت رسمي 
به خدمت وزارت فرهنگ و هنر درآمد و سرپرستي اركستر نوين 
را كه وزيري تاسيس كرده بود، به عهده گرفت. در همين سال 
هنرستان عالي موسيقي كنسرتي ترتيب داد علاوه بر همنوازي 
سه برنامه تك نوازي: ويولن تنها صبا، سنتور تنها حبيب
سماعي و تار تنها حسين سنجري اجرا شد و مورد اقبال مردم 
قرار گرفت. اين اركستر بعدها اركستر صبا نام گرفت. 
اركستر صبا تا بعداز درگذشت استاد نيز، سالها به فعاليت 
خود ادامه داد تا به گفته استاد حسين دهلوي در نيمه دوم 
تيرماه سال 1347 عملا" اركستر صبا تعطيل شد و انحلال آن 
اعلام گرديد. 
در سال 1324 كنسرتي به همت خالقي ترتيب يافت كه صبا در
آن علاوه بر همنوازي، يك برنامه تك نوازي نيز اجرا كرد
كه بسيار مورد پسند مردم قرار گرفت. 
صبا در مدرسه عالي موسيقي كه به تحصيل مشغول بود قطعه 
معروف زرد مليجه "گنجشگك زرد" را بانام سلوي صفحه اي وطن 
و چند چهارمضراب و سه گاه ساخته بود. 
صبا در سال 1328 در كلاسهاي هنرستان ملي كه خالقي تاسيس 
كرده بود به تدريس پرداخت و تا پايان عمر در اين مدرسه 
كار تدريس را ادامه داد. 
صبا ضمن اداره اين كلاس، خود با گروههاي همنوازي 
نوازندگاني مانند مشير همايون شهردار همكاري داشت، در
همين سالها بود كه سفري نيز به بيروت و شام كرد و صفحاتي 
نيز آنجا ضبط و به ايران آورد كه يكي از آنها اثر معروف 
زنگ شتر است. صبا در هر فرصتي سعي مي كرد آهنگهاي محلي 
را گردآوري و نت نويسي كند. بالاتر از همه، اين آهنگها
را به رديف هاي موسيقي اصيل ايراني برمي گرداند. 
صبا در سال 1335 در گروه همنوازي برنامه گلهاي راديو
ايران گاه به عنوان تك نواز و گاه به عنوان سرپرست 
اركستر فعاليت داشت، طوري كه تا نيمه اول سال 1336 صداي 
ويولن او آرامش بخش دل و جان مردم هنردوست اين سرزمين 
قرار گرفته بود. 
استاد ابوالحسن خان صبا با اين سروسودا و شور عشق، در
سحرگاه روز جمعه 29 آذرماه سال 1336 در مرز 55 سالگي 
براثر سكته قلبي درگذشت و همه دوستداران موسيقي و
هنرجويان علاقه مند به صداي ناله آساي ويولن را به سوك 
نشاند. اين غم بيش از همه بر دوش شهريار سنگيني مي كرد. 
فرياد شيون شهريار در شعر پيچيد: 
عمر دنيا به سر آمد كه صبا مي ميرد
ورنه آتشكده عشق كجا مي ميرد
از گريبان غم و ماتم سنتور حبيب
سرنياورده برون ساز صبا مي ميرد
شهريارا نه صبا مرده خدا را بس كن 
آنكه شد زنده جاويد كجا مي ميرد
شهريار در تبريز براي صبا مجلس ترحيم ترتيب داد اما چون 
آن دوره موسيقي جانيفتاده و موسيقيدان چندان توجيه شده 
به حساب نمي آمد، مجلس ترحيم با مخالفت عده اي سطحي نگر
قرار گرفت و اشگ چشمان به گود نشسته شهريار از حيرت خشك 
شد. 
شهريار در اين شعر، به مرگ صبا ناباورانه مي نگرد. اندكي 
تامل در فعل به كار گرفته شده در شعر عمق ناباوري او را
بيان مي كند. شهريار نمي تواند بگويد صبا مرد يا صبا
مرده است، مي گويد مي ميرد. 
اين درد و داغ تا آخر عمر شهريار را رها نكرد حتي وقتي 
هوشنگ ابتهاج(سايه)شهريار را به تهران دعوت كرد، 
شهريار در غزلي به صراحت گفت: 
تهران بي صبا ثمرش چيست شهريار
نيما نرفته گر سفر يوش مي كني 
از اينها كه بگذريم، صبا را پايه گذار مكتب نوين موسيقي 
ايراني دانسته اند. ديگر آثار چاپ شده استاد رديف براي 
ويولن در دو جلد و قطعات ضربي در يك جلد چاپ و منتشر شده 
است. 
آثار به جا مانده صبا زنگ شتر، كوهستاني، در قفس، كاروان، 
زردمليجه، به زندان، رقص چوبي قاسم آباد، به ياد گذشته 
و چند چهار مضراب را مي توان نام برد. 
دكتر ساسان سپنتا در توضيح قطعه كوهستاني كه در عشاق 
دشتي ساخته شده است مي گويد: 
" مقدمه ي اين قطعه باتري هاي اجرايي بر نت هاي لا و سل و
فا و مي ; چوپاني را مجسم مي كند كه برفراز تپه اي 
به هنگام غروب آفتاب به وسيله ني گوسفندان خود را
جمع مي كند و در قسمت بعد كه قطعه به صورت دوضربي موزون 
درمي آيد، سرازير شدن چوپان و گوسفندان را از تپه و
حركات پاي آنها را نشان مي دهد به همين مناسبت، صبا نام 
آن را گوسفند دخان نهاده بود دخان به معناي جمع آوري 
آمده است. "
گفتني است كه هريك از اين آثار به جامانده تفسير و
توضيحي اين چنيني دارد كه بايد همه در مجموعه اي گردآوري 
شود. 
در پايان اين نكته نيز قابل ذكر است كه منزل استاد صبا
واقع در كوچه ظهيرالاسلام به صورت موزه اي درآمده است كه 
نام صبا در آن مي درخشد. در اين موزه، بسياري از
يادگارهاي استاد و بعضي وسايل شخصي در آنجا گردآوري شده 
است. 
شهريار خطاب به بانو منتخب، زن استاد مي گويد: 
در خانه اي كه موزه اي از يادگارهاست 
از نقش يك مجسمه افزون چه مي كني 
گاهي سر مزار صبا بگذر و بگو
اي در ديار خاطره مدفون چه مي كني]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[احساس خوشبختي گوهر كمياب زندگي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
هر فرد بشر به عنوان موجودي جديد، موجودي كه هرگز
همانندش وجود نداشته است، با وسايلي كه براي موفقيت در
زندگي لازم است متولد مي شود. هر يك مي توانند ببينند، 
بشنوند، لمس كنند، بچشند و براي خود فكر كنند. هر كدام 
از افراد داراي استعداد منحصربه فرد خويشند، داراي 
لياقت ها و محدوديتهايي هستند. هر كدام به سهم خود
مي توانند فرد مهم، با فكر، باهوش و خلاقي باشند. 
موفق ها استعداد متفاوتي در زمينه هاي مختلف دارند. كسب
موفقيت مهمترين مساله نيست ولي صداقت و خلوص و خوشبخت 
زيستن مهمترين مساله است. فرد با صداقت و سالم وجود خود
را با شناخت خود، با خود بودن، رفتار كردن و عمل كردن به 
دور از تظاهر و آنگونه كه واقعا" هست تجربه مي كند. او
با استفاده از استعدادها و امكانات منحصربه فرد و
بي مانند خويش زندگي اش را به پيش برده، خصوصيات 
منحصربه فرد ديگران را قبول نموده و از آن قدرداني 
مي كند. زندگي خود را وقف آنچه تصور مي كند بايد باشد
نمي كند بلكه خودش مي باشد ولذا انرژي خود را صرف 
نماياندن خود به ديگران و تظاهر و اغواي ديگران به شركت 
در بازيهاي رواني اش نمي كند. فرد موفق و خوشبخت ظاهر و
باطن خود را در حد متعادل بروز مي دهد، بجاي آنكه 
تصاويري از خود بروز دهد كه حاكي از كوشش در جلب توجه، 
تحريك يا فريب ديگران باشد او مي داند كه بين دوست 
داشتن و تظاهر به دوست داشتن، بين احمق بودن و تظاهر به 
احمق بودن، بين دانستن و تظاهر به دانستن تفاوت وجود
دارد. او نيازي به مخفي شدن در پشت يك نقاب ندارد. وي 
تصاوير غيرواقع بينانه از خود مبني بر حقارت يا بزرگي اش 
را به دور مي اندازد. از خودمختار بودن، احساس ترس و
تهديد نمي كند. 
فرد موفق و خوشبخت مي داند براي هر چيز فصلي و براي هر
فعاليتي زماني است. 
زماني براي تهاجم و زماني براي بردباري 
زماني براي باهم بودن و زماني براي تنهايي 
زماني براي جنگ و زماني براي عشق 
زماني براي كار و زماني براي تفريح 
زماني براي گريستن و زماني براي خنديدن 
زماني براي سخنگويي و زماني براي سكوت 
زماني براي عجله و زماني براي انتظار
هيجانات و خوشبختي 
بسياري از روان شناسان معتقدند كه مي توان هيجانها را
درآدمي در سه دسته كلي و اساسي يعني خشم، ترس و شادي 
طبقه بندي كرد. به اعتقاد اين روان شناسان، انواع ديگر
هيجانها در واقع حالتهاي گوناگون همين سه دسته كلي هيجان، 
يا خشم، ترس و شادي هستند. 
براي مثال، نفرت، غضب، خصومت، اشكال مختلف خشم هستند و
اساس هيجانهايي نظير حسادت و احساس گناه، هيجان ترس 
مي باشند. براساس اين نظريه، پايه و اساس هيجانهايي نظير
عشق، خوشبختي و شادكامي(خوشي، خوشحالي و خرسندي يا سعادت)
نيز هيجان شادي اند و غمگيني نيز احتمالا" تركيبي است 
از هيجانهاي ترس و خشم. 
خشم يك هيجان نامطبوع است كه معمولا" در نتيجه ناكامي در
موقعيتهايي انجام مي شود كه خارج از كنترل فرد است. ترس 
نيز با احساس خطر يا مواجهه با موقعيت خطرناك همراه است. 
شادي يك هيجان ناپايدار است و مي تواند براي چند ثانيه 
يا چند دقيقه و يا چند ساعت ادامه داشته باشد. حال اگر
احساس شادي بيش از چند ساعت ادامه پيدا كند و براي مدتها
نيز ادامه يابد، در اين صورت، به آن احساس خوشبختي يا
شادكامي مي گوييم. اما براي اينكه فرد احساس خوشبختي كند، 
تنها احساس لذت ناشي از شادي برايش كافي نيست. براي 
مثال در تحقيقي كه در زمينه شادكامي يا خوشبختي انجام شد
اين نتيجه حاصل شد كه احساس شادي فقط هنگامي مي تواند
ادامه پيدا كند كه شخص در عين حال، احساس رضايت، قناعت، 
خرسندي و آرامش دروني نيز داشته باشد. براي مثال ممكن 
است شخصي با بدست آوردن يك ثروت هنگفت يك هيجان فوري 
شادي را تجربه كند، اما اينكه اين شادي ادامه خواهد يافت 
و منتهي به احساس خوشبختي يا شادكامي خواهد شد يا خير، 
مطلب ديگري است. 
ديدگاه انديشمندان در مورد خوشبختي 
برخي از متفكرين و صاحبنظران فلسفه، شادكامي يا خوشبختي 
را بهترين خوبي دانسته اند، جيمز روانشناس امريكايي، 
خوشبختي را به عنوان: "توافق و سازگاري بين حيات دروني 
شخص و نيروهاي خارجي او در رابطه با محيط زندگي "تعريف 
مي كند. ژان ژاك روسو، فيلسوف و معلم اخلاق از آنجايي كه 
وي كمتر به تخيلات اهميت مي داد و بيشتر به واقعيتها
توجه داشت، معتقد بود: "خوشبختي يعني يك حساب بانكي قابل 
توجه، يك غذاي خوب و بالاخره از همه مهمتر هضم كامل 
غذايي است كه خورده ايم ! "منتسكيو، فيلسوف، سياستمدار و
تاريخ شناس معروف فرانسوي معتقد بود كه اگر شخص آرزو كند
خوشبخت يا شادكام باشد، اين آرزو مي تواند به سادگي 
برآورده شود، اما مشكل آن است كه غالبا" هر يك از ما
تمايل داريم از ديگران خوشبخت تر باشيم و تحقق همين 
آرزوست كه هميشه دستيابي به آن برايمان امري دشوار
مي سازد دليل اين دشواري نيز آن است كه غالبا" ما
ديگران را خوشبخت تر از آنكه هستند، مي بينيم. 
خوشبختي يا شادكامي از ديدگاه روان شناسي 
يكي از نظريه ها در زمينه خوشبختي، نظريه مقايسه اجتماعي 
است. براساس اين نظريه گفته مي شود كه خوشبختي نتيجه يا
حاصل اين احساس شخص است كه اوضاع و احوال و شرايط زندگي 
او بسيار مطلوبتر از اوضاع و احوال و شرايط زندگي ديگران 
است. 
براساس اين نظريه، شما مي توانيد با مقايسه زندگي خود با
زندگي افراد ديگري كه امتيازات كمتري دارند، احساس 
شادكامي يا خوشبختي بيشتري بكنيد. 
يكي از عواملي كه در نظريه مقايسه اجتماعي اهميت كمتري 
دارد، ثروت است. برخلاف تصور عامه احساس خوشبختي در
افراد ثروتمند تفاوت زيادي با احساس خوشبختي در مردم 
غيرثروتمند ندارد. شرط اين مقايسه آن است كه مردم 
غيرثروتمند از امكانات اوليه و اساسي زندگي مثل شغل، 
خانه و خانواده و نظاير آن، برخوردار باشند. 
براساس نظريه سطح انطباق، احساس خوشبختي هر فرد نه تنها
در مقايسه خودش با مردم ديگر، بستگي دارد بلكه با مقايسه 
فرد با خودش نيز در رابطه است. به عبارت ديگر احساس 
خوشبختي كنوني شما تا حدودي به مقايسه اوضاع و احوال و
شرايط فعلي شما با اوضاع و احوال و شرايطي كه قبلا" 
داشته ايد، بستگي دارد. اما هرچه اوضاع و احوال و شرايط
شما بهبود پيدا مي كند، به همين نسبت، معيار خوشبختي شما
نيز بالا مي رود بهرحال هر يك از ما خوشبختي يا احساس 
شادكامي را با كلمات خاصي تعريف مي كنيم كه هر چند معناي 
اين كلمات براي همه ما قابل فهم است، ولي همه نمي توانند
تعريف كاملا" مشابهي براي احساس خوشبختي ارائه دهند. هر
يك از ما در ارائه تعريفي براي خوشبختي، تعقيب خوشبختي و
ميزان دستيابي كامل به خوشبختي با يكديگر تفاوت داريم. 
يكي از نكات جالب اين است كه براي هر يك از ما خوشبختي 
يا شادكامي يك هدف نهايي است و ما تصميمات اساسي زندگي 
خود را نه بر اساس آنچه كه عملي است، بلكه براساس آنچه 
كه فكر مي كنيم ما را خوشبخت تر خواهد كرد، اتخاذ
مي كنيم. 
چه كسي خوشبخت است؟
موءسسه تحقيقات اجتماعي دانشگاه ميشيگان طي سي سال گذشته 
و حتي قبل از آن به انجام سلسله تحقيقاتي دست زده است و
طي آن از مردم خواسته است تا ميزان يا سطح احساس خوشبختي 
خود را مشخص سازند. طي اين بررسي، سئوالهاي ديگري نيز
درباره ابعاد گوناگون زندگي مردم مطرح شده است. نتيجه 
اين تحقيقات نشان داده است كه هر چند زندگي براي گروه 
مورد مطالعه داراي پستي و بلنديهاي خاص خود بوده است، 
مع هذا بيشتر مردم لحظات خوب را بيش از لحظات نامطبوع يا
بد، تجربه كرده اند. گروه تحقيق نتيجه گرفته است كه 
نمونه مورد بررسي آنان احساس خوشبختي يا شادكامي را در
سطح بالا داشته اند. در همين بررسي معلوم شد كه 30 درصد
از پاسخ دهندگان خود را بسيار خوشبخت، 55 درصد خود را به 
اندازه كافي خوشحال و خوشبخت و فقط 10درصد خود را نه 
چندان خوشبخت يا خوشحال دانسته اند. بطور كلي مي توان 
گفت كه: 
1- برخلاف آنچه تصور مي شود، احساس خوشحالي افراد جوانتر
و كساني كه در عنفوان جواني هستند، بيش از احساس خوشحالي 
افراد مسن تر نيست. 
2- ميزان خوشحالي مردم روستاها، بيشتر يا كمتر از
خوشحالي مردم شهرنشين نيست. 
3- به نظر نمي رسد كه پول، پرستيژ يا موقعيت اجتماعي، 
كليد خوشبختي باشد. 
4- هر چند احتمال ضعيفي وجود دارد كه افراد ثروتمند بيش 
از افراد فقير احساس خوشحالي يا خوشبختي كنند، ولي اين 
تفاوت كمتر از آن ميزاني است كه بيشتر ما در ذهن خود
داريم. 
5- مردمي كه در فقر شديد زندگي مي كنند، كمتر احتمال 
دارد بسيار خوشحال باشند. اما وقتي گروههاي با درآمد
بسيار بالا را با گروههاي بسيار پايين مقايسه مي كنيم، 
نتايج حاصل نشان مي دهد" درصد كساني كه خود را بسيار
خوشبخت مي دانند به نسبت، 32 درصد براي گروههاي بادرآمد
بسيار بالا و 25 درصد براي گروههاي بادرآمد بسيار پايين 
بوده است. "
6- روابط و همبستگيهاي اجتماعي در احساس خوشبختي افراد
نقش موءثر و بسزايي را دارند. 
7- افرادي كه متاهل هستند، در مقايسه با افراد مجرد، 
مطلقه يا بيوه، بطور متوسط، بيشتر احساس خوشبختي يا
خوشحالي داشته اند. 
8- در بين افراد مجرد نيز كساني كه داراي دوستيهاي نزديك 
و صميمي مي باشند، بيشتر از كساني كه فاقد چنين 
دوستيهايي هستند، احساس خوشبختي يا خوشحالي را تجربه 
كرده اند. 
9- مراقبت كردن از ديگران يا احساس اينكه ديگران از ما
مراقبت مي كنند(از طريق ازدواج يا خويشاوندان يا دوستان)
نيز در احساس خوشحالي و خوشبختي موءثر مي باشد. 
10- احساس رضايت از روابط و همبستگيهاي اجتماعي مي تواند
نقش با اهميتي را در سلامت رواني و احساس خوشبختي ايفا
كند. 
11- احساس شخص نسبت به خودش بيش از عامل همبستگيهاي 
اجتماعي در احساس خوشبختي وي موءثر مي باشد. به عبارت 
ديگر كساني كه نسبت به خود احساس رضايت مي كنند و نيز
احساس مي كنند كه كنترل امور زندگي خود را به عهده دارند، 
در مقايسه با كساني كه نسبت به تواناييهاي خود كمتر
احساس رضايت مي كنند خود را تحت تسلط نيروهاي خارج از
درون خود حس مي كنند، احساس خوشبختي بيشتري را تجربه 
مي كنند. 
12- حتي بدست آوردن ثروت زياد و غيرمنتظره داراي اثر
كوتاه مدتي در احساس خوشبختي بوده است. براي اين افراد
بعد از مدت زمان كوتاهي داشتن ثروت يك حالت عادي پيدا
خواهد كرد. حتي اين افراد در بعضي جهات، وضعيت شان بدتر
از كساني بوده است كه پول زيادي بدست نياورده اند. در
نهايت بايد بگوييم خوشبختي واژه اي است كه به گونه هاي 
مختلف از آن برداشتهاي متفاوت مي شود. خوشبختي قبل از
آنكه معنايي داشته باشد خود انسانها هستند كه به آن معنا
مي بخشند. خوشبختي يك احساس است قبل از آنكه يك واقعيت 
باشد. بيشترين سهم را در خوشبختي خود انسانها دارند و
سهم كمتري به مسائل خارج از فرد اختصاص مي يابد. البته 
نقش عوامل خارجي مانند مسائل مادي و رفاهي و مسائل 
اجتماعي و فرهنگي و غيره را نمي توان كاملا" منتفي كرد. 
ولي خودمان مي توانيم احساس خوشبختي بكنيم اگر فكر كنيم 
كه خوشبخت هستيم در غير اين صورت مي توانيم بسيار
ناخشنود باشيم هر چند كه تمامي امكانات فراهم باشد و
ديگران نيز ما را خوشبخت بپندارند. شايد ما كساني را
بشناسيم كه از هر موقعيت بهترين بهره را با توجه به 
معيارهاي اخلاقي مي گيرند و نگرش آنان نسبت به مسائل 
گوناگون با شادي و خوشبيني همراه است. از طرف ديگر گاه 
با افرادي مواجه مي شويم كه به نظر مي رسد به قسمت خالي 
يك ليوان آب يا به بخش تاريك هر واقعه يا مشكل، مي نگرند. 
اينگونه نگرشها و طرز تلقي ها مي تواند بوجود آورنده 
احساس خوشبختي و شادي يا ناخشنودي و نگراني باشد. پس سعي 
كنيد نگرش شما از نوع اول باشد تا زندگي تان سرشار از
شادي و نشاط باشد. 
نتيجه گيري
باتوجه به آنچه تاكنون گفتيم، حال اين سئوال پيش مي آيد
كه آيا مي توان نوعي نسخه را براي خوشبختي تجويز كرد. در
پاسخ به اين سئوال بايد گفت: "با اطمينان مي توان اظهار
داشت كه براي احساس خوشبختي نسخه معيني وجود ندارد. "اما
مي توان گفت: "بطوركلي، افرادي كه داراي شرايط خاصي 
هستند، مثلا" ازدواج كرده اند، از درآمد كافي برخوردارند
و نسبت به زندگي احساس مثبتي دارند، در مقايسه با ديگران 
كه فاقد اين شرايط مي باشند احساس خوشحالي يا خوشبختي 
بيشتري را تجربه مي كنند. اما لازم است يادآور شويم كه 
هيچ عامل يا مجموعه عوامل خاصي وجود ندارد كه بطور مطلق 
خوشبختي را تضمين كند. حتي در صورتي كه ثروت زياد باعث 
شود انتظارات و معيارهاي مورد نظر ما افزايش يابد، اين 
ثروت نيز براحساس خوشبختي يا شادكامي، اثر ناچيزي خواهد
داشت. در پايان بايد گفت: "خوشبختي احساسي نيست كه شخص 
بتواند آن را مانند يك شي ء(پول، خانه، ماشين)مالك شود
و آن را بدست آورد. خوشبختي احساس يا فرآيندي است كه 
براي دستيابي به آن بايد هميشه در تلاش باشيم. "
در واقع مي توان گفت: "ما نمي توانيم مالك خوشبختي شويم، 
بلكه فقط مي توانيم در تعقيب آن باشيم. "
براي رسيدن به خوشبختي هدف خود را انتخاب كنيد و بسوي آن 
حركت كنيد. حركت خود را از همين حالا شروع كنيد چرا كه 
چند لحظه بعد دير است. 
گردآوري و نگارش: غلامعلي اسماعيلي كارشناس ارشد
روان شناسي
منابع: 
1- روان شناسي كاربردي براي مديران تاليف دكتر محمود
ساعتچي
2- براي خوشبختي و موفقيت آفريده شده ايم ترجمه: دكتر
حسن قاسم زاده]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مرتضوي حكم جلب سعيد حجاريان را
صادر كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[حكم جلب حجاريان صادر شد
گروه اجتماعي: سعيد مرتضوي رئيس دادگاه 1410 حكم جلب
سعيد حجاريان مدير مسئول روزنامه صبح امروز را صادر كرده 
است. سعيد حجاريان 9 صبح امروز براي اداي توضيحات در
مورد 8 شكايت جديد مطرح شده عليه اين روزنامه در شعبه 
1410 دادگاه مطبوعات حاضر مي شود. 
غلامعلي رياحي وكيل سعيد حجاريان با تائيد اين مطلب كه 
حكم جلب موكلش از سوي قاضي مرتضوي صادر شده، در گفتگويي 
به خبرنگار ما گفت: صبح ديروز در دادگاه حاضر شدم و با
اظهار شگفتي از حكم جلب صادره اعلام كردم كه آقاي سعيد
حجاريان همواره براي حضور در مراجع قضايي صالحه آمادگي 
دارد. اما با اين حال حكم جلب براي ايشان صادر شده است. 
وكيل مدير مسئول روزنامه صبح امروز افزود: در مورد
پرونده هاي قبلي از آقاي حجاريان چند جلسه بازجويي شده و
ظاهرا" 8 مورد شكايت جديد مطرح شده است كه نسبت به آنها
تحقيقات مقدماتي صورت نگرفته است وي تراكم كار دادگاه 
مطبوعات و حلول ماه مبارك رمضان را علت عدم انجام 
تحقيقات مقدماتي دانست. 
از جمله شاكيان مدير مسئول روزنامه صبح امروز، وزارت 
اطلاعات، نيروي انتظامي، حفاظت اطلاعات و يگان ويژه 
پاسداران مي باشند. 
با اينكه وكيل حجاريان و خود وي اعلام كرده اند كه هرگاه 
لازم باشد براي ارائه توضيحات حاضر به حضور در دادگاه 
هستند صدور حكم جلب جاي تعجب بسيار دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[17 نشريه جديد مجوز انتشار دريافت كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[هيات نظارت برمطبوعات روز دوشنبه مجوز انتشار 17 نشريه 
را صادر كرد. 
اين نشريات شامل 2 هفته نامه، 3 دوهفته نامه، 4 ماهنامه، 
7 فصلنامه و يك سالنامه است. 
مهرنوش جعفري مديركل مطبوعات داخلي گفت: جهان نما به 
مديرمسئولي عباس مقتدايي خوراسگاني و جامعه نو به 
مديرمسئولي فاطمه كمال سرايي هفته نامه هايي هستند كه 
مجوز انتشار دريافت كرده اند. 
وي افزود: با انتشار دو هفته نامه هاي ابيورد به 
مديرمسئولي احمدمرادي ثاني، آواي اسلامشهر به مديرمسئولي 
فرهنگ اسكندري و سيماي خانواده به مديرمسئولي احمد
سلمان زاده نيز موافقت شد. به گفته جعفري در اين جلسه 
همچنين با تقاضاي انتشار ماهنامه هاي دين و فرهنگ به 
مديرمسئولي اعلاء توراني، مسافران به مديرمسئولي 
سياوش غلامي دوبرجه، دنياي رايانه به مديرمسئولي 
سيداميرحسين رضوي و نهاده به مديرمسئولي محمدحسين 
شريفي يزدي موافقت شد. 
فصلنامه هاي ملينا، كوثر، فيلمنامه، آدينه سربند، 
ره آورد تقوا، آينده سازان ومستند و سالنامه بورس ايران 
و جهان از ديگر نشرياتي هستند كه از هيات نظارت بر
مطبوعات مجوز انتشار دريافت كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آخرين بخش از برندگان جوايز همشهري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[برندگان نهايي استان اصفهان گروه سني نوجوانان 
مرضيه مجتهدزاده(نطنز)برنده o راديوضبط پدرام يوسفيان 
(اصفهان)برنده راديو سه o موج صفيه مكي زاده(فلاورجان)
برنده راديو سه o موج حميدرضا مشتاقي خوزاني(شاهين شهر)
برنده راديو o سه موج فرشاد فتح الدين(اصفهان)برنده 
بخاري o برقي نگين صابريان(اصفهان)برنده بخاري برقي 
o مجيد حاج صادقي(اصفهان)برنده بخاري o برقي سرنا
نادريان(اصفهان)برنده بخاري o برقي مهنوش ميرفتاح 
(شهرضا)برنده بخاري o برقي محمدمهدي ميرفتاح(شهرضا)
برنده بخاري o برقي مرتضي احمدي(اصفهان)برنده كتاب سال 
o همشهري محمدصادق ربيعي(فولادشهر)برنده كتاب سال 
o همشهري الهام فتحي(اصفهان)برنده كتاب سال o همشهري 
اسماعيل اميري(نجف آباد)برنده كتاب سال o همشهري نفيسه 
معصومه زاده(اصفهان)برنده مجموعه o گل آقا فاطمه 
مجتهدزاده(بادرود)برنده مجموعه o گل آقا قاسم اسدپور
(حاجي آباد)برنده o پنكه مهناز رضواني(شيراز)برنده 
بخاري o برقي اسماعيل عباسي جعفرلو(شيراز)برنده بخاري 
o برقي نسيم امامي(آباده)برنده راديو سه o موج احسان 
كياميري(شيراز)برنده كتاب سال o همشهري نيما امينايي 
(شيراز)برنده كتاب سال o همشهري سحر تابنده(شيراز)
برنده كتاب سال o همشهري نوشين سرداري(آباده)برنده 
گزيده كتابهاي o همشهري حسين داوديان(فسا)برنده مجموعه 
گل آقا.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قطب تحقيقات نازايي در كشور ايجاد مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: دكتر حبيبالله پيروي رئيس دانشگاه 
علوم پزشكي و خدمات بهداشتي درماني شهيد بهشتي، ضمن 
بازديد ازپژوهشكده رويان جهاددانشگاهي با فعاليتهاي اين 
مركز تحقيقات و درمان نازايي آشناشد. 
در اين بازديد، دكتر كاظمي آشتياني رئيس پژوهشكده رويان، 
گزارشي از روند شكل گيري و فعاليت پژوهشكده، مراحل انجام 
پايان نامه هاي دوره هاي كارشناسي ارشد و دكترا در
پژوهشكده و برنامه هاي در نظر گرفته شده براي چهارمين 
سمينار و ششمين كارگاه روشهاي پيشرفته درمان نازايي كه 
قرار است در بهمن ماه آتي برگزار شود، ارائه كرد. 
وي، همچنين فعاليتهاي آتي پژوهشكده رويان را چنين برشمرد: 
برگزاري اولين جشنواره بين المللي تحقيقات نازايي در
شهريورماه 79 در ايران، اجراي طرح تشخيص پيش از
لانه گزيني جنين، ايجاد قطب تحقيقات نازايي رويان در
كشور و همكاري با دانشگاههاي علوم پزشكي در جذب دانشجو
در دوره هاي تحصيلات تكميلي.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اگر به طور اتفاقي نفت خورديد، نگران 
نشويد!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p11-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اصولا" نفت و مواد هم خانواده آن جذب گوارشي اندكي دارند
و معمولا" اثرات سمي آنها هنگامي بروز مي كند كه 
آسپيراسيون يعني برگشت محتويات معده حاوي اين مواد و
ورود به مجاري تنفسي، اتفاق بيافتد قدرت مسموميت زايي 
اين مواد از اين طريق حدود 140 برابر قدرت مسموميت زايي 
حاصل از خوردن آنها است. خوردن بيش از يك ميلي ليتر به 
ازاي هر كيلوگرم وزن بدن از اين مواد، سبب مسموميت بارز
مي شود. آسپيراسيون يك ميلي ليتر از آنها، سبب عفونت 
شديد ريوي و حتي مرگ مي گردد. 
علايم
علايم اين اختلال عبارتند از: سوزش گلو و حلق، تهوع، 
استفراغ، درد شكم، تب، گيجي، بي حالي، خوابآلودگي، تشنج 
و كوما. 
عوارض
مهمترين و جدي ترين عارضه، آسپيراسيون و عوارض آن است و
علايم آن به صورت سرفه، نفس نفس زدن، احساس خفگي، كمبود
اكسيژن و كبود شدن است. 
تشخيص
شرح حال، آزمايشات بيوشيميايي، راديوگرافي ريه ها در 2
ساعت اول و نيز پس از 6 ساعت از مراقبت، از مهمترين 
راههاي تشخيص اين بيماري است. 
درمان
دو روش عمده براي درمان اين اختلال پيشنهاد مي شود: 
1- از ايجاد استفراغ و خوراندن مواد تهوع آور خودداري 
كنيد. 
2- به اولين مركز اورژانس جهت احيا و ساير اقدامات 
مراجعه كنيد. 
دكتر نازنين شريعتمداري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كتابهاي جديد از مجتمع فني تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مجتمع فني تهران با همكاري موءسسه فرهنگي هنري ديباگران 
دوازده عنوان كتاب جديد منتشر كرده است كه مشخصات نه 
عنوان اين كتابها كه همگي چاپ اول هستند، به شرح زير
است: 
استاتيك
موءلف: عليرضا /پارساي 3000 /نسخه 1300 تومان. 
اين كتاب، شامل چكيده اي از مباحث درسي استاتيك همراه با
مثال هاي حل شده و همچنين پرسش هاي چهار گزينه اي براي 
داوطلبان كنكورهاي كارشناسي و كارشناسي ارشد ناپيوسته 
است. 
پرسش هاي چهارگزينه اي رياضي 
تاليف: سعيد /سعادت 3000 /نسخه 1100 تومان. 
اين كتاب شامل مجموعه اي از پرسش هاي رياضي كنكورهاي 
كارداني به كارشناسي سالهاي گذشته است. 
جنين شناسي
موءلف: مينو پاك /گوهر چاپ /اول، 1378 3000 /نسخه 980
تومان
اين كتاب شامل سئوالات آزمون هاي كارشناسي به كارشناسي 
ارشد سالهاي گذشته و همچنين سئوالات آزمون هاي دكتراي 
سالهاي گذشته همراه با پاسخ هاي تشريحي ويژه سئوالات است. 
پاسخ پرسش هاي چهارگزينه اي رياضي 
موءلف: سعيد /سعادت 3000 /نسخه قيمت 1850 تومان 
اين كتاب شامل پاسخنامه و حل مسائل كتاب پرسش هاي چهار
گزينه اي است كه در آن علاوه بر حل تشريحي، روش هاي حل 
سريع نيز در نظر گرفته شده است. 
زيست مولكولي 
مريم /خالصي 3000 /نسخه 2080 تومان 
در اين كتاب چكيده مباحث زيست شناسي مولكولي به صورت 
نكات مهم در چهار فصل به رشته تحرير درآمده است. 
نوزادان
]]>
<IMAGE>/1378/781014/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
موءلف: مينو پاك /گوهر 222 صفحه، /وزيري 3000 /نسخه 1000
تومان. 
اين كتاب شامل مجموعه اي از آزمون هاي كارشناسي و
كارشناسي ارشد در سالهاي گذشته است كه به صورت پرسش و
پاسخ تنظيم و طبقه بندي شده است. 
زبان فارسي 
موءلف: حسن دليلي /كاجان 3000 /نسخه 750 تومان 
اين كتاب شامل مباحثي چون زبان شناسي، دستور زبان فارسي، 
آيين نگارش، املاء و رسم الخط، بياموزيم و پرسش 
چهارگزينه اي ويژه كارداني پيوسته است. 
فرهنگ لغات چند رسانه اي 
مترجمين: شهريار رهنمايان، اشكان /نيك گو 3000 /نسخه 
1300 تومان 
در اين مجموعه سه هزار واژه تخصصي شامل اصطلاحات 
پراستفاده و تخصصي در زمينه نرم افزاري چند رسانه اي است. 
تلويزيون رنگي 21 اينچ شهاب
موءلف: محمدرضا /فلسفي 3000 /نسخه 740 تومان 1200 تومان]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مروري بر دو كتاب]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تجدد و تجدد ستيزي در ايران 
نوشته: عباس /ميلاني نشر /آتيه چاپ /اول 1378 3000 /نسخه 
375 /صفحه 1850 تومان. 
مساله تجدد بي گمان مهم ترين محور مباحث فرهنگي، سياسي، 
ادبي و اقتصادي روزگار ماست گرچه بازار اين بحث در چند
سال اخير نزد ايرانيان داخل و خارج كشور رونقي بي سابقه 
يافته است، تجربه تجدد در ايران سابقه اي بس ديرينه تر
دارد. 
كتاب حاضر مجموعه مقالاتي است كه پيش از اين در مجلات 
ايران شناسي و ايران نامه چاپ شده اند. هفت مقاله از اين 
مجموعه قبلا" در آلمان چاپ شده است و نويسنده اعتقاد
دارد كه با چاپ اين مقالات در ايران، بالاخره به منزلگاه 
مقصودشان بازگشته اند. 
كتاب به پنج فصل تقسيم شده است: سرآغاز تجربه تجدد در
ايران، تجدد در عصر استعمار، تجدد ادبي و تجددگريزي 
فلسفي در ادبيات ايران، تجدد سياسي و نقد كتاب. 
سانسور
(تحليلي بر سانسور كتاب در دوره پهلوي دوم)
دكتر فريبرز /خسروي موءسسه فرهنگي، پژوهشي چاپ و نشر /نظر
چاپ /اول 1378 253 + صفحه /پيوست ها 2000 تومان 
سانسور از ريشه Censere لاتيني به معناي ارزيابي يا
Lensura به معناي سركوب است. عده اي ريشه كلمه لاتيني را
سانسكريتي مي دانند و معناي آن را اعلام رسمي، توصيف 
رسمي، ارزشيابي و ارزيابي معنا كرده اند. 
سانسور را از ديدگاههاي گوناگون تعريف كرده اند: "سانسور
تحديد بياني است كه تهديدي بر آيين ديني، سياسي و
اجتماعي پذيرفته شده در زمانه تلقي مي شود و نگاهي از
بيرون به اين پديده است. "در اين تعريف سانسور وقتي رخ 
مي دهد كه تهديد و خطري متصور باشد، در حالي كه هميشه 
چنين نيست گاهي سانسورگران براي رونق بخشيدن به يك 
انديشه، وا مي دارند كه واقعيتي به گونه اي خاص نمودار
شود و زيبا و منزه جلوه كند. 
در تعريف ديگر مي خوانيم، به نظارت بر آنچه مردم ممكن 
است بگويند، بشنوند، بنويسند، بخوانند، ببينند و اجرا
كنند سانسور گفته مي شود. 
در حكومت پهلوي به دليل سلطه نظام پليسي از چگونگي 
عملكرد دستگاه مميزي و مميزان و ملاك هاي آنان فقط
اطلاعات پراكنده اي منتشر شده است و با توجه به محرمانه 
و سري بودن پرونده ها، آنچه در اين باره گفته يا نوشته 
شده غالبا" بر اساس شنيده ها و گمان هاي تحقيق نشده شكل 
گرفته است. 
كتاب حاضر آغازي بر تبيين يكي از موانع توسعه فرهنگي است 
كه نتايج حاصل از آن به عنوان تجربه اي 30 ساله براي 
علاقه مندان و دست اندركاران آموزنده به حساب مي آيد. 
صفحات اين كتاب، به وسيله يك قفل به يكديگر متصل شده است، 
به گونه اي كه خواننده براي استفاده كتاب، بايد ابتدا
قفل آن را باز كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايجاد بانك جامع اطلاعات پژوهشي در كشور
امري ضروري است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ايجاد يك بانك جامع اطلاعات تحقيقاتي به منظور جمع آوري 
كارهاي تحقيقي و پژوهشي امري ضروري است. 
فريبا شايگان يكي از برگزيدگان چهارمين دوره معرفي پژوهش 
فرهنگي برگزيده سال در گفتگو با ستاد خبري چهارمين هفته 
پژوهش با بيان اين مطلبگفت: با ايجاد اين مركز هر
محققي قبل از آغاز كار تحقيقي خود از كارهاي پژوهشي كه 
در خصوص آن موضوع صورت گرفته مطلع خواهد شد وي افزود: 
حتي اين مركز موضوع محقق را مي تواند تصويب كند و اين 
امر از هر گونه تكرار در موضوعات تحقيقي مي كاهد. وي نقش 
وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي را در اين زمينه بسيار مهم 
دانست و افزود: امروزه هر چند مشكلاتي در مسير فعاليت 
محققان وجود دارد، اما نبايد انتظار داشت كه يكباره به 
ايده آل ها دست يافت، لذا معتقدم كه در امر پژوهش در
ايران، به پيشرفت هايي دست پيدا كرده ايم كه بايد ادامه 
داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مشاور رئيس جمهوري در امور بانوان: به 
غيرمنصفانه وزارت فرهنگ و
رغم حمله هاي 
ارشاد اسلامي در نشر باورهاي ديني موفق 
بوده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: زهرا شجاعي مشاور رئيس جمهوري در
امور بانوان در بازديد از نمايشگاه قرآن گفت: برپايي 
نمايشگاه قرآن كريم، يكي از تلاشهاي موثر در جهت آشنايي 
و تعميق باورهاي اسلامي در جامعه است. 
مشاور رئيس جمهور در امور بانوان، افزود: به رغم 
حمله هاي غيرمنصفانه اي كه برخي محافل و اشخاص به وزارت 
فرهنگ و ارشاد اسلامي مي كنند، مي بينيم تلاشهاي 
ارزشمندي در راستاي نشر باورهاي ديني از سوي اين مجموعه 
در حال انجام است كه برپايي هفتمين نمايشگاه قرآن كريم 
در چنين سطحي، فقط يكي از تجلي هاي آن است. 
وي گفت: اگرچه هنوز كاملا بخشهاي نمايشگاه را موفق 
نشده ام ببينم، ولي حجم آثار ارائه شده در نمايشگاه حاكي 
از آن است كه ضرورت دارد براي استمرار و عمق بخشيدن به 
مجموعه فعاليتها، نمايشگاه دائمي برپا شود. 
خانم شجاعي، توجه بيشتر به نمايشگاههاي استاني و
فراگيركردن حركتهاي قرآني را از تلاشهاي آينده وزارت 
ارشاد عنوان كرد و افزود: بايد هنرمندان گمنام قرآني كه 
در سراسر كشور مشغول فعاليت هستند، شناسايي شوند. 
رئيس مركز مشاركت امور زنان، ابتكار تشكيل غرفه بانوان 
نمايشگاه قرآن در جهت معرفي خادمان زن قرآن را قابل 
تحسين خواند و گفت: اين مركز آماده است تا در همه 
زمينه هاي قرآني از بانوان پژوهشگر، موءلف، هنرمند و خادم 
قرآن كريم حمايت جدي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زمان برگزاري نمايشگاه قرآن تا پايان 
تمديد شد
ماه مبارك رمضان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: ستاد برگزاري هفتمين نمايشگاه قرآن 
كريم اعلام كرد: زمان برپايي هفتمين نمايشگاه بين المللي 
قرآن كريم تا پايان ماه مبارك رمضان جهت بازديد
علاقه مندان تمديد شد. به گزارش ستاد خبري، در پي تقاضاي 
مكرر مردم خداجو و قرآن دوست كشورمان و همچنين مراجعه 
دوستداران قرآن به مسئولان نمايشگاه، هفتمين نمايشگاه 
قرآن كريم تا پايان ماه مبارك باز خواهد بود. 
هفتمين نمايشگاه قرآن كريم كه در محل كانون پرورش فكري 
كودكان و نوجوانان واقع در تهران، خيابان حجاب برپا شده، 
از ساعت 10 صبح تا 30/16 و از ساعت 30/18 تا 22 پذيراي 
عموم علاقه مندان است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديروز در مجلس تصويب شد سالانه 4 هزار
پيكان به جانبازان اختصاص مي يابد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: براساس مصوبه ديروز مجلس دولت موظف شد
حداقل چهار هزار دستگاه خودروي سواري پيكان در سال 
به صورت خارج از نوبت به جانبازان متقاضي 50 درصد و
بالاتر كه به دليل جانبازي براي تردد نياز به خودروي 
شخصي دارند واگذار كند. 
در مصوبه مجلس آمده است: نظام بانكي نيز موظف است سقف 
درصد بهاي هر خودرو را با تقاضاي جانباز و اخذ سفته از
وي به عنوان وثيقه و با تعهد بنياد مستضعفان و جانبازان 
انقلاب اسلامي مبني بر كسر اقساط بدهي از مستمري 
جانبازان به صورت تسهيلات پرداخت كند. بنياد نيز مجاز شد
اقساط بدهي را از مستمري جانباز كسر كند. براساس يكي از
تبصره هاي اين طرح، 40 درصد بهاي مانده هر خودروي واگذار
شده و سود تسهيلات پرداختي توسط نظام بانكي در هر سال به 
تساوي از محل رديف هاي 101012 و 503308 بودجه عمومي دولت 
تامين مي شود. 
در تبصره تصويبي ديگري آمده است: آيين نامه اجرايي اين 
قانون شامل نحوه تشخيص جانبازان مشمول تعيين اولويت ها، 
نحوه بازپرداخت اقساط، نحوه تحويل، بهاي خودرو و ساير
ملاحظات ذي ارتباط توسط بنياد جانبازان و مستضعفان 
انقلاب اسلامي با هماهنگي وزارت صنايع و بانك مركزي 
جمهوري اسلامي ظرف يك ماه تهيه و به تصويب هيات وزيران 
مي رسد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گزارش عملكرد ناوگان باربري كشتيراني 
امسال
ايران در نيمه نخست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: در نيمه نخست سال جاري 7 ميليون و 164
هزار و 645 تن كالا توسط ناوگان كشتيراني جمهوري اسلامي 
ايران حمل شد. 
به گزارش روابط عمومي كشتيراني جمهوري اسلامي ايران از
مجموع كل كالاي حمل شده به تفكيك 5 ميليون و 558 هزار و
555 تن كرايه كالاي وارداتي، يك ميليون و 25 هزار و 792
تن كرايه كالاي صادراتي و 580 هزار و 298 تن كرايه كالاي 
بين المللي بوده و به ترتيب در 200، 25 و 13 سفرتوسط
كشتي هاي اقيانوس پيماي ناوگان كشتيراني حمل شده كه اين 
ميزان نسبت به مدت مشابه سال قبل معادل 7/28 درصد رشد
نشان مي دهد. 
گفتني است مجموع كل واردات غيرنفتي كشور در شش ماهه اول 
امسال 11 ميليون و 260 هزار تن است كه از اين ميزان بيش 
از 95درصد يعني بيش از 11 ميليون و 21 هزار تن كالاي 
غيرنفتي از طريق بنادر كشور وارد شده است. 
برهمين اساس كشتيراني جمهوري اسلامي ايران و شركت هاي 
تابعه با حمل بيش از 6 ميليون و 130 هزار تن واردات 
غيرنفتي كشور، نسبت به كل واردات، 54درصد و نسبت به 
صادرات از طريق بنادر 56درصد سهم داشته است. 
كشتيراني جمهوري اسلامي ايران در اين مدت بيش از يك 
ميليون و 29 هزار تن كالاي بين المللي حمل كرده كه اين 
امر نشان از حضور موفق و جدي كشتيراني در بازار رقابتي 
جهان دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توليد سالانه محصولات كشاورزي در پايان 
به 88 ميليون تن مي رسد
برنامه سوم توسعه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[معاون وزير كشاورزي و رييس سازمان تحقيقات، آموزش و
ترويج كشاورزي، اعلام كرد كه توليد سالانه محصولات 
كشاورزي در پايان برنامه سوم توسعه با 1/5 درصدرشد به 88
ميليون تن خواهد رسيد. 
مهندس عباس كشاورز ديروز در جمع خبرنگاران، رشد بخش 
كشاورزي در برنامه اول و دوم توسعه به جز سال جاري /را 9
4 درصد ذكر كرد و اظهار داشت: وزارت كشاورزي، دربرنامه 
پنج ساله سوم توسعه، رفع بحران صنعتي كردن(مكانيزاسيون)
را سرلوحه اهداف خود قرارداده است. 
وي افزود: در انتهاي برنامه سوم توسعه، همچنين بازده 
آبياري مزارع كشاورزي از 36 درصد در حال حاضر به 5/41
درصد افزايش خواهد يافت. 
كشاورز گفت: در برنامه سوم توسعه، محصولات بخش كشاورزي 
به ويژه محصولات اساسي مانند علوفه، دانه هاي روغني و
زيتون در كنار افزايش توليدات گندم، از افزايش كمي و
كيفي برخوردار خواهد شد. 
وي خاطرنشان كرد: مجموعه بخش كشاورزي به سمت تجربه و
دانش پيش مي رود، اما سرمايه گذاري در اين بخش ناكافي است 
و 7/2 درصد در سالهاي اخير كاهش يافته است. 
وي تاكيد كرد: توسعه بخش كشاورزي منوط به توسعه صنعت و
افزايش توليدادوات كشاورزي است. 
معاون وزير كشاورزي و رييس سازمان تحقيقات، آموزش و
ترويج كشاورزي دراين مصاحبه كه به بهانه برگزاري مراسم 
" هفته كشاورزي "صورت گرفت، گفت: برگزاري اين هفته در سال 
جاري بر خلاف سالهاي گذشته به علت تقارن با ماه مبارك 
رمضان، از بيستم دي ماه آغاز مي شود. 
هفته كشاورزي، هر سال از اول تا هفتم دي ماه برگزار
مي شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سازمان مسكن و شهرسازي استان 
واگذاري 10 هزار واحد
تهران: ثبت نام براي 
مسكوني فردا آغاز مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: به مناسبت فرارسيدن عيد سعيد فطر مرحله 
سوم ثبت نام واگذاري واحدهاي استيجاري به شرط تمليك از
روز چهارشنبه(فردا)در سراسر كشور آغاز مي شود. 
محمد خرسندي مسئول روابط عمومي سازمان مسكن و شهرسازي 
استان تهران با بيان اين مطلب به خبرنگار ما گفت: اين 
مرحله شامل واگذاري 10 هزار واحد استيجاري به شرط تمليك 
است. با واگذاري اين تعداد در مجموع در سراسر كشور 30
هزار واحد مسكوني استيجاري به شرط تمليك به متقاضيان 
واگذار شده است. 
وي گفت: در مرحله سوم واگذاري واحدهاي مسكوني مختص 
خانواده هاي فرهنگيان، نظاميان و دانشگاهيان است. 
شرايط عمومي ثبت نام نيز منحصر به خانواده هاي زوج جوان، 
زنان خودسرپرست و اقشار آسيبپذير است. تفاوت اين مرحله 
با مراحل اول ودوم در اين است كه در دو مرحله قبل از
تمام اقشار جامعه ثبت نام شد. 
وي در مورد ساير شرايط عمومي گفت: درآمد خانوار نبايد
بيشتر از 70 هزار تومان باشد و عضويت در تعاوني هاي مسكن 
يا داشتن حساب پس انداز بانك مسكن از امتيازات واگذاري 
محسوب مي شود. 
وي گفت: حداقل سكونت براي واگذاري نبايد كمتر از 10 سال 
باشد و در اين مرحله فقط در استان تهران يك هزار واحد
مسكوني به شرط تمليك واگذار خواهد شد وي در مورد قيمت 
اين واحدها نيز گفت: براي يك واحد مسكوني 40 تا 50 متري 
يك ميليون تومان، واحد 50 تا 60 متري يك ميليون و 400
هزار تومان، واحد 60 تا 70 متري يك ميليون و 600 هزار
تومان به عنوان پيش پرداخت دريافت مي شود و ما به تفاوت 
قيمت نيز براساس قيمت تمام شده براي هر واحد مسكوني به 
صورت اقساط بلندمدت 15 ساله دريافت خواهد شد. وي در مورد
قيمت تمام شده هرمترمربع اين نوع واحدهاي مسكوني گفت: يك 
گروه كارشناس در حال بررسي است و نتايج كار اين گروه با
جمع نظر كارشناسان بانك مسكن ظرف چند روز آينده مشخص و
اعلام خواهد شد. وي در پايان گفت: در مرحله اول و دوم به 
ترتيب 1300 و 1200 واحد مسكوني در استان تهران واگذار شد
كه البته تاكنون واحدهاي مسكوني به شرط تمليك به دليل 
عدم برآورد قيمت تمام شده واگذار نشده است وثبت نام 
شدگان حائز شرايط به زودي با اعلام قيمت مي توانند ساكن 
اين واحدها شوند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بيكاران تحصيلكرده ! 
بيدار باش]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[افزايش بيكاران تحصيلكرده زمينه ساز مشكلات عديده 
اجتماعي است. 
ايجاد فرصت هاي شغلي به اندازه عرضه نيروي كار امروزه 
جزء وظايف همه دولتهاي مدرن است. 
رهبران سياسي و اقتصادي دولتهاي گوناگون كاهش نرخ 
بيكاري را حتي به قيمت افزايش معقولي از نرخ تورم ترجيح 
مي دهند. 
دولت هاي ايران در دو دهه گذشته براي كاهش نرخ بيكاري 
تلاش گسترده اي كرده اند. اما واقعيت اين است كه نرخ 
بيكاري در كشور به رقم نگران كننده 16 درصد رسيده است. 
نرخ بيكاري نيروي كار داراي آموزش عالي در سال جاري 
2/15 درصد است. 
اگر نرخ رشد توليد ناخالص داخلي به طور متوسط 6 درصد در
سال براي سالهاي 1379 تا 1383 محقق شود، نرخ رشد بيكاري 
در كشور 6/12 درصد و در ميان نيروي كار داراي آموزش عالي 
9/15 درصد خواهد شد. 
اين ارقام نگران كننده و هشداردهنده است. 
بيدار باشيم و هوشيارانه برنامه ريزي كنيم تا فرصت ها
از دست نرود. بيكاران كارشناس و آموزش ديده در دانشگاه 
خطرناك تر هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[صادرات غيرنفتي كشور به 2 ميليارد و 400
رسيد
ميليون دلار]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: ارزش صادرات غيرنفتي كشور در 9 ماه امسال 
(منتهي به آذرماه)به دو ميليارد و 400 ميليون دلار رسيد
كه در مقايسه با مدت مشابه سال قبل از نظر ارزش 7/10
درصد و از نظر وزني 7/16 درصد افزايش داشته است. 
به گزارش روابط عمومي گمرك جمهوري اسلامي كرباسيان با
بيان اين مطلب افزود: در 9 ماهه امسال يك ميليارد و 178
ميليون دلار كالاهاي صنعتي با 8/1 درصد رشد، 580
ميليون دلار محصولات كشاورزي با 8/9 درصد رشد، 46 ميليون 
دلار محصولات معدني با 7/50 درصد رشد و 593
ميليون دلار فرش دستباف و صنايع دستي با 32 درصد رشد
نسبت به مدت مشابه سال قبل به خارج از كشور صادر شده است. 
رئيس كل گمرك گفت: در اين مدت 102 ميليون و 700 هزار
دلار كالا از راه تجارت چمداني به كشورهاي مشترك المنافع 
صادر شد و ارزش صادرات بازارچه هاي مرزي به 86 ميليون و
900 هزار دلار رسيد. 
رئيس كل گمرك با اشاره به كاهش روند صعودي صادرات در آذر
ماه امسال گفت: وجود برخي مشكلات در توليد پسته و افزايش 
تقاضاي داخلي براي آهن آلات، مس و مواد پتروشيمي باعث 
كاهش صادرات اين كالاها در آذرماه امسال شده است. 
كرباسيان كاهش بخشنامه هاي صادراتي را در سال جاري در
مقايسه با سال 76 از اقدامات مثبت براي كاهش نظام اداري 
در مسير صادرات غيرنفتي ذكر كرد و افزود: براي واردات، 
در چند ماه گذشته حدود 300 صفحه بخشنامه صادر شد كه يكي 
از مشكلات اين بخش است. 
وي گفت: ميانگين قيمت هر كيلو صادرات غيرنفتي در سال 77، 
21 سنت بود كه در 9 ماهه امسال به بيش از 24 سنت رسيده 
است. 
وي افزود: در 9 ماهه امسال 10 ميليارد و 200 ميليون دلار
كالا به وزن 14 ميليون و 868 هزار تن به كشور وارد شد كه 
از نظر وزني 9/27 درصد و از نظر ارزشي 4/10 درصد نسبت به 
مدت مشابه سال قبل كاهش داشته است. 
كرباسيان افزود21 ميليون و 400 هزار دلار زعفران، 14
ميليون و 700 هزار دلار هندوانه، 14 ميليون و 600 هزار
دلار خودرو سواري، 23 ميليون و 500 هزار دلار رب گوجه 
فرنگي، 12 ميليون دلار موكت، 14 ميليون و 700 هزار دلار
ماكاروني، 19 ميليون و 400 هزار دلار كفش و دمپايي 
غيرچرمي، 12 ميليون و 90 هزار دلار كاشي و سراميك، 12
ميليون و 80 هزار دلار شكلات، 21 ميليون و 900 هزار دلار
سيمان، 11 ميليون و 4 هزار دلار سيب درختي و 12 ميليون و
200 هزار دلار زيره ارقام عمده صادرات غيرنفتي كشور در
9ماهه امسال بوده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[وزارت امور اقتصادي و دارايي پيش بيني 
شركت ها، حقوق كارمندان دولت و
كرد: ماليات 
مشاغل آزاد در سال آينده]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: براساس پيش بيني وزارت امور اقتصادي و
دارايي، ميزان ماليات حقوق كاركنان بخش خصوصي در سال 
آينده 1664 ميليارد ريال است كه نسبت به رقم مصوب بودجه 
1378 رشدي معادل 90 درصد و نسبت به رقم قطعي سال 1377
رشدي معادل 124 درصد خواهد داشت. اين در حالي است كه 
ميزان ماليات مشاغل در بودجه 1379 رقمي معادل 3535
ميليارد ريال پيش بيني شده است كه نسبت به رقم مصوب
پارسال تنها 37 درصد و نسبت به رقم قطعي سال 1377 رشدي 
معادل 94 درصد دارد. ارقام لايحه بودجه 1379 كل كشور حاكي 
است، وزارت امور اقتصادي و دارايي رقمي معادل 1769
ميليارد ريال براي ماليات حقوق كاركنان دولت پيش بيني 
كرده است كه نسبت به رقم مصوب 1378 رشدي برابر 32 درصد
خواهد داشت. لايحه بودجه ماليات اشخاص حقوقي غيردولتي را
رقمي معادل 6868 ميليارد ريال پيش بيني كرده است كه نسبت 
به رقم مصوب سال 1378 معادل 21 درصد رشد خواهد داشت. در
لايحه بودجه 1379 كل كشور آمده است: ماليات مستغلات در
سال آينده 505 ميليارد ريال، ماليات هاي متفرقه درآمد
رقمي معادل 121 ميليارد ريال، ماليات هاي اتفاقي 5/5
ميليارد ريال، ماليات ارث 212 ميليارد ريال، ساير
ماليات هاي نقل و انتقالات و سرقفلي 686 ميليارد ريال، 
حق تمبر و چك، سفته، اوراق بيمه مال التجاره و بارنامه 
زميني، اوراق بهادار سهام شركت ها 484 ميليارد ريال، 
ماليات بر نوشابه هاي غيرالكلي 400 ميليارد ريال، ماليات 
موضوع تبصره 35 لايحه بودجه سال 1379 كل كشور 1169
ميليارد ريال، ماليات مقطوع اتومبيل توليد داخل، 
ماليات هاي غيرمستقيم متفرقه 49 ميليارد ريال پيش بيني 
شده است. 
وزارت امور اقتصادي و دارايي پيش بيني كرده است كه در
سال آينده 150 ميليارد ريال ماليات اتومبيل و 270
ميليارد ريال بر نقل و انتقال اتومبيل اخذ شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نرخ بيكاري به 16 درصد رسيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: امسال يك ميليون و 885 هزار نفر نيروي كار
داراي تحصيلات عالي وارد بازار كار مي شوند كه براي يك 
ميليون و 559 هزارنفر از آنها تقاضا وجود دارد و براي 
2/15 درصد از آنها هيچ تقاضايي در بازار كار وجود ندارد. 
به اين ترتيب نرخ بيكاري در ميان نيروي كار داراي آموزش 
عالي براي امسال 2/15 درصد پيش بيني شده است. 
يك گزارش منتشر شده از سوي سازمان برنامه و بودجه حاكي 
است: پيش بيني مي شود عرضه نيروي كار داراي آموزش عالي 
در 1383 معادل دو ميليون و 942 هزار نفر، تقاضاي نيروي 
كار دو ميليون و 473 هزار نفر و تعداد بيكاران 469 هزار
نفر و نرخ بيكاري 9/15 درصد خواهد شد. 
پيش بيني سازمان برنامه و بودجه حاكي است در سال جاري 
عرضه نيروي كار حداقل 17 ميليون و 765 هزار نفر و حداكثر
17 ميليون و 926 هزار نفر و تقاضاي نيروي كار 15 ميليون 
و 52 هزار نفر است. به اين ترتيب تعداد بيكاران در سال 
1378 حداقل 2 ميليون و 713 هزار نفر و حداكثر 2 ميليون و
874 هزار نفر و نرخ بيكاري نيز حداقل 3/15 درصد و حداكثر
16 درصد خواهد شد. پيش بيني هاي كارشناسان سازمان برنامه 
و بودجه حاكي است در صورت تحقق رشد توليد ناخالص داخلي 
در طول برنامه سوم توسعه به ميزان 6 درصد نرخ بيكاري در
كشور در 1383 حداقل 7/10 و حداكثر 6/12 درصد خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استانداردهاي ملي مهارت 5600 شغل تدوين 
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[استانداردهاي ملي مهارت 5600 شغل در سازمان آموزش فني و
حرفه اي كشور تدوين شده كه قابل رقابت با استانداردهاي 
بين المللي است. 
پرويز ايماني مديركل پژوهش سازمان آموزش فني و حرفه اي 
كشور روز دوشنبه در گفت و گو با خبرنگاران افزود: تاكنون 
بيش از 7500 شغل در ايران شناسايي شده است كار تدوين 
استانداردهاي ملي مهارت 2 هزار شغل هنوز باقي مانده كه 
در دستور كار سازمان آموزش فني و حرفه اي است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گزارش رويتر از رونق بازار سهام ايران 
ميلادي
در سال 1999]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: معامله گران بازار بورس ايران اعلام كردند: 
بازار سهام ايران در سال گذشته ميلادي 30 درصد رشد
داشته است و دو سال زيان متوالي را در پي بهبود اقتصادي 
ناشي از افزايش قيمت نفت جبران كرد. خبرگزاري رويتر در
گزارشي پيرامون بازار سهام در ايران افزود، بازار سهام 
ايران در آخرين روز فعاليت خود در سال ميلادي گذشته شاهد
شاخص 73/1989 واحد بود كه اين رقم 30 درصد نسبت به شاخص 
كل سهام در آغاز سال 1999 افزايش يافت. يكي از
دادوستدكنندگان سهام در بورس تهران گفت: بدون شك افزايش 
قيمت هاي نفت تا 80 درصد عامل ترقي بازار بورس بوده است. 
اين افزايش كسري بودجه دولت را كه نقشي اساسي در اقتصاد
ما و شركت هاي دولتي ايفا مي كند جبران كرد. وي به رويتر
گفت: تاييد اين رشد در اقتصاد نياز به زمان دارد اما از
مدتي قبل خوشبيني به صحنه اقتصاد و بورس بازگشته است. 
بازار بورس در سال 1998، 2/6 درصد و در سال 1997، 17
درصد از رشد خود را در جريان ركودي كه بعد از سه سال 
رونق مداوم ظاهر شد از دست داد. 
يكي ديگر از دادستدكنندگان سهام سفرهاي خارجي آقاي خاتمي 
رئيس جمهوري را در ايجاد خوشبيني در سرمايه گذاري هاي 
داخلي و خارجي موءثر اعلام كرد. رويتر در اين گزارش 
ديدارهاي سال گذشته آقاي خاتمي از ايتاليا و فرانسه را
بخشي از تلاش هاي رئيس جمهور اصلاح طلب ايران براي 
بازيابي جايگاه ايران در ميان كشورهاي غربي اعلام كرد. 
رويتر در ادامه از قول اين دادوستدكننده سهام افزود، از
آنجا كه زمين بازي و دلالي ارز در حال حاضر
سودآوري كمتري دارد سرمايه گذاران دوباره به جانب بازار
سهام باز گشته اند. قيمت هاي زمين در طول دوران ركود ثابت 
ماند و ريال ايران در چند ماه گذشته در بازار سياه در
مقابل دلار وضع نسبتا" ثابتي پيدا كرد. رشد 30 درصدي 
بازار بورس كه بدنبال افزايش قيمت هاي نفت كه تقريبا" به 
دو برابر حد قبل مي رسيد روي داد بيش از 19 درصد بيشتر
از حداكثر سود پرداخت شده براي پس اندازهاي طويل المدت 
بانكي است. نرخ تورم سالانه در ايران 20 درصد است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بانك مركزي اعلام كرد: تعهدات ارزي ايران 
ميليارد دلار است 
كمتر از 12]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: بانك مركزي ايران اعلام كرد، تعهدات 
بالفعل ايران شامل پروژه هاي فاينانس، قراردادهاي 
استمهال، وام هاي بلندمدت، اعتبارات اسنادي كوتاه مدت، 
پيش فروش نفت و اعتبارات اسنادي معوق تا پايان شهريورماه 
امسال معادل 11 ميليارد و 668 ميليون دلار است. 
اين گزارش حاكي است كه اين رقم به اضافه تعهدات احتمالي 
(شامل تعهدات بالقوه)در تاريخ يادشده معادل 21 ميليارد
و 938 ميليون دلار است. در گزارش بانك مركزي آمده است: 
جمع تعهدات بالفعل ايران در شهريورماه 1376 معادل 14
ميليارد و 290 ميليون دلار، در پايان سال 1376 معادل 12
ميليارد و 117 ميليون دلار و در پايان سال 1377 معادل 13
ميليارد و 999 ميليون دلار بوده است. 
بانك مركزي توضيح داده است: تعهدات ارزي كشور از يك سو
براثر واردات كالاها و خدمات و اجراي طرحها افزايش و از
سوي ديگر براثر پرداخت وجه اسناد يا اقساط سر رسيدشده 
كاهش مي يابد و لذا مانده تعهدات همواره در حال تغيير
است. قراردادهاي استمهال هم جزيي از تعهدات ارزي كشور
است. با اين تفاوت كه جنبه افزايش نداشته و براثر پرداخت 
اقساطي كه سررسيد مي شود كاهش مي يابد. اگر چه پرداخت 
اقساط قراردادهاي استمهال موجب كاهش مانده آنها مي شود، 
اما لزوما" به مفهوم كاهش كل تعهدات كشور نيست بلكه حجم 
تعهدات كشور بستگي به احكام مقرر در قانون برنامه و
قانون هاي بودجه سنواتي مصوب مجلس شوراي اسلامي دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(دوشنبه 13 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
200
10300
1000
چيني البرز
13
5663
417
پارس سرام 
35
7550
4678
چيني ايران 
65
9600
2925
كاشي الوند
40
5390
30874
سيمان تهران 
3
3012
2296
سيمان فارس وخوزستان 
57- 
1083
1000
سيمان شرق 
35
3605
400
سيمان قائن 
1
4152
2000
آذريت 
2
17362
5063
فرآورده هاي نسوز
10
2780
2258
چين چين 
15
7415
2799
روغن نباتي پارس 
30- 
4100
4240
مارگارين 
10- 
6260
5808
صنعتي بهشهر
45- 
6050
13670
روغن نباتي ناب
3
1723
2221
قند بيستون 
2
9002
1000
قند هكمتان 
364
7645
20850
شركت شكر
43
6550
2960
كارخانجات قندقزوين 
1
10400
19775
ساسان 
10
2110
6504
شهد ايران 
50
2570
11120
نساجي بروجرد
1- 
15231
2423
افست 
6
24570
432
نفت بهران 
187
4882
3673
پتروشيمي آبادان 
1- 
7911
9600
صنايع شيميايي ايران 
1
2848
74516
پتروشيمي خارك 
48- 
2000
3792
پارس پامچال 
2- 
6044
3000
لعابيران 
24
8701
1590
دارويي رازك 
26
6095
822
داروسازي كوثر
94
22003
528
پارس دارو
99
2094
9000
البرز دارو
179
8450
2364
الياف 
1- 
4404
56990
پارسيلون 
49
4100
12194
ايران تاير
1
4271
28318
توليدي لاستيك دنا
200
8400
13653
پلاستيران 
89
2150
3550
درخشان تهران 
6- 
3473
857
كارخانجات توليدي تهران 
12
20335
1576
سپنتا
30
3080
4174
لوله وماشين سازي ايران 
97- 
4700
2591
صنعتي آما
99
2860
15125
بسته بندي ايران 
9
3629
245
مس شهيد باهنر
3- 
3156
300
سرماآفرين 
5
2955
95817
ايران پويا
320
6720
600
ايران ترانسفو
82
9400
650
كابل البرز
6- 
7479
300
راديو الكتريك ايران 
1- 
3360
30667
كارخانجات صنعتي پيام 
1- 
3829
139083
ايران خودرو
1
2201
16580
گروه بهمن 
100
3850
500000
محورسازان ايران خودرو
58
1226
5000
پارس خودرو
91
1921
15210
ايران دوچرخ 
6
460
1300
حق تقدم نيروي محركه 
2
8202
150
توليدي تيزرو
10- 
1800
101810
سرمايه گذاري ملي ايران 
2- 
1165
40500
سرمايه گذاري ملت 
2
1042
8000
سرمايه گذاري صنعت بيمه 
1
3401
20282
سرمايه گذاري البرز
25
3825
107332
توسعه صنايع بهشهر
10
2298
96673
سرمايه گذاري رنا
5
1020
2135799
سرمايه گذاري ساختمان ايران 
11/3
80/1991
- 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت طلاوارز
گروه اقتصادي: قيمت فروش سكه بهار آزادي و طلا ديروز در
بازار تهران به شرح زير بود: يك سكه بهار آزادي 63 هزار
تومان، نيم بهار آزادي 37 هزار و 500 تومان، ربع بهار
آزادي 20 هزار و 500 تومان، يك گرم طلاي 18 عيار6
هزار و 280 تومان. هر دلار آمريكا نيز ديروز در بازار
غيررسمي تهران حدود 873 تومان عرضه مي شد. واريزنامه هاي 
صادراتي در بازار سهام با يك ريال كاهش به ازاي هر دلار
5139 ريال دادوستد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آميزه افقها: نامه به نسلهاي آينده]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
نوشته: دكتر داريوش شايگان 
ترجمه: استادكامران فاني 
جستارگشايي: آغاز سال 2000 ميلادي، اعلام ورود به جهاني 
متمايز از گذشته و حتي اكنون است كه دير يا زود، تبعات 
آن دامنگير زندگي و فرهنگ و هنر ما نيز خواهد شد. اگر در
نيمه دوم قرن نوزدهم و نيمه نخست قرن بيستم، ما بدون 
آمادگي در برابر تمدن جديد غربي، ناگزير از كنشي 
منفعلانه بوديم و ناچار در برابر هر آنچه ما را در محاق 
پاسخگويي و عكس العمل قرار مي داد، يا پنهان مي شديم و
يا تسليم، اينك در جهاني به سر مي بريم كه بايد بشناسيم 
و انتخاب كنيم. تمدن كهنسال، چند لايه و سرشار از عناصر
متنوعي كه امروزه هويت ايراني - اسلامي را شكل داده، 
مي تواند- و بايد بتواند- حقايق مندرج در جهان آينده را
بشناسد، بيازمايد و از آن بهره گيرد. علاوه بر آن بايد
جايگاه خود را به عنوان بخشي از نيروي مولد فرهنگ جهاني، 
تثبيت كند و ارزشهاي تمدني و فرهنگي خود را به انسانهاي 
معاصر در ساير جوامع نشان دهد. مقاله زير، نوشته دكتر
داريوش شايگان است كه به زبان فرانسه در مجموعه اي از
آثار نويسندگان برجسته كشورهاي مختلف، از سوي يونسكو در
نيمه دوم سال 1999 منتشر گرديده است. در اين مقاله، 
وضعيت كنوني انسان معاصر، تاثير مدرنيته بر ابعاد مختلف 
حيات و فرهنگ بشر معاصر و بالاخره هويت چندگانه انسانها- 
در غرب و در عرصه ساير تمدنها- مورد بازانديشي و تحليل 
قرار گرفته است. شايگان به عنوان يكي از متفكران علوم 
اجتماعي و فلسفه كه در سالهاي اخير نظريات بديعي ارائه 
كرده است، به درخواست يونسكو، همراه با گروهي ديگر از
نخبگان فرهنگ و فلسفه، كوشيده است نشاني هويت انسانها را
در چنبره مدرنيسم، در تاثيرماندگار كهن فرهنگها و
بالاخره در ظل ناگزير ريزش اطلاعات در عصر ارتباطات و
انفورماتيك ارائه دهد. 
نمي دانم تجربيات پرماجرا و پيچيده من از اين قرن رو به 
افول مي تواند سرمشقي براي نسلهاي آينده بشمار آيد يا نه، 
به هرحال من محصول بسيار پيچيده آنم من كه زندگيم را
در حاشيه دگرگونيهاي بزرگ اين قرن گذرانده ام، خود را
دستخوش تمامي آثار مثبت و منفي آن مي بينم، بي آنكه فرصت 
بيابم در جريانهاي خلاق آن شركت جويم. 
سفر از پيرامون به مركز مرا ناگزير كرده بود كه از هر
امر خرده ريز بسيار چيزها بياموزم، چيزهايي كه در دنيايي 
كه در آن پا نهاده بودم از بديهيات بود. وقتي به راهي كه 
پشت سر گذارده ام مي نگرم از اين همه موانع و از اين همه 
ساده نگري خود دچار بهت و حيرت مي شوم و حتي به هراس 
مي افتم. چطور بگويم؟ در دنيايي مي زيستم كه رنگ و شكل 
نداشت. تمدن كهني كه بدان تعلق داشتم ناتواني خود را
دريافته بود: تجدد دست بالا را داشت و هر آنچه از غرب
مي آمد سرشار از جاذبه سحرانگيز آواي پريان بود. ناگزير
بودم زبانها و فرهنگهاي كشورهايي را بياموزم كه خموشانه 
ستايششان مي كردم. 
تا آنجا كه به ياد دارم در عوالم گسسته اي مي زيستم كه 
هيچ چيزش سر جايش نبود. تكه پاره هاي پراكنده و ناساز
معرفتش را به وهم وصله پينه كرده بودند، تكه پاره هايي 
كه همچون مرقعي بي نقشه و ترتيب اتفاقا" كنار هم چيده 
شده بود و هر كدام ساز خود را مي زد، در نتيجه همواره 
اين احساس را داشتم كه گويي در برزخ زندگي مي كنم. در
واقع نسل من برخورد فرهنگها را با تمام وجودش حس كرده 
بود و من نيز بسيار زود از همان اوان كودكي اين برخورد
فرهنگي را در خود جذب كردم. البته نياز به گفتن ندارد كه 
اين همه در سطح ناخودآگاه ذهن من بود، مدتها بعد از اين 
شكافها كه به يك معني وجودم را شكل بخشيده بود آگاه شدم. 
كم كم ياد گرفتم تناقضات وجوديم و محيطهاي مختلفي را كه 
در آن زندگي مي كردم رو كنم و توفيق يابم سازوكاري را كه 
هم در رفتارم و هم در معرفتم، در كار بود بازشناسم. نخست 
به معنويت هنر دل بستم، آنگاه به آن آنات بلند تفكر غربي 
كه دلشوره و اضطراب نيروي پرتوان رانش آنست روي آوردم و
بعد به ايران و اسلام دلبستگي يافتم و پژوهشگر رشته 
اديان تطبيقي شدم ; و سرانجام نظاره گر پيگير شكنج و
شكافهايي شدم كه دگرگونيهاي عظيم دوران جديد در تمدنهاي 
كهن ايجاد كرده بود. بعلاوه آثارم نيز كه در خلال سير و
سفر در شكافهايي كه ميان جهانهاي گسسته از هم دهان باز
كرده نوشته شده، بيانگر همين نكات و ردپاي به جاي مانده 
آن است. بدينگونه است كه خود را دستخوش سطوح چندگانه 
آگاهي مي بينم كه در آن تمامي رسوبات گذشته از دورترين 
ايام تا به امروز- كنار هم نشسته اند. باري از آن پس بود
كه كوشيدم تا آنجا كه در توانم هست كلاف سردرگم اين شهر
فرنگ را كه خود بي آنكه بدانم تجسم جلوه هاي گوناگون آن 
بودم، بازگشايم. 
اينك كه نگاهم به جهان گسترده تر شده است، دريافته ام كه 
تقارن تمدنهاي جهاني جايگزين توالي پيشين آنها شده است. 
تمام جابجاييهاي الگوهاي معرفتي، تمام لايه هاي ذهن و
شعور- از عصر نوسنگي تا عصر انفورماتيك - اينك حق خود را
مي طلبند. ساختهاي گوناگون وجود در كنار هم نشسته اند، 
از هم نشات گرفته اند، با هم تداخل كرده اند و به هم 
پيوسته اند نمي توان به آنها صورت يك ساختار خطي را داد. 
بدينگونه است كه امروزه با هم درآميزي سبكها، با
درآميختگي عناصر ناساز، با اختلاط و امتزاج از هر نوع و
شكل رو در روييم. وقتي به تاريخ انديشه ها مي نگريم، در
هر سرآغازه اي نخست دو پديده ملازم هم مي بينيم: با
پيدايش هر انديشه جديد، انديشه قبلي سركوب مي شود. ولي 
اگر به ديد خود وسعت بخشيم و آنرا در گستره ديرپاي زمان 
بنگريم، مي بينيم كه در واقع هيچ چيز ناپديد نشده است. 
مباحث فقط جايشان عوض مي شود، در وادي خاموشان جاي 
مي گيرند، مدفون مي شوند، تا نوبت جلوه و جلالشان فرا
رسد شايد به استثناي مبحث جهاني مدرنيته كه اصول 
برگرفته از روشنگري اش، خوب يا بد، امروزه ميراث كل 
بشريت شده است، هيچ مدعايي، هيچ مسلك و مشربي قدرت آنرا
نداشته كه بقيه را تحت الشعاع خود قرار دهد. در تاريخ 
بشري چنين جريان فكري به يك معني بي سابقه بوده است. 
تحليل اين واقعه بيانگر چيست؟ نخست از همه، هويتهاي صلب
و سخت، دولت - ملتها و سلطه جوييهاي مسلكي همه و همه در
اين جهاني كه "تفكر نسبي نگر" جاي حقايق سنگين را
گرفته اند، مدام در حال زوال و نابودي اند. تمامي 
تغييرات شگرف با طرد و رد عقايد يكدست و يكپارچه، 
ذره هاي بنيادي ماده، نظامهاي فكري درختي شكل صورت 
مي پذيرند در عوض به جاي آنها، به انديشه سيار به پرورش 
همدلي و يگانگي متقابل، به دورگه گي و باروري متقابل 
فرهنگها ارج مي نهند. از اين همه به گمان من سه نتيجه 
ناگزير حاصل مي شود كه سرنوشت آينده ما را در هزاره بعد
رقم مي زند. به هم پيوستگي كه نشانه وجه وجودي ما در
جهان آينده است، خود را در تمامي سطوح واقعيت جلوه گر
مي سازد. 
1)در ساخت فرهنگي و هويتها، بر روابط چندريشگي باايجاد
نوع الگوي مرقع يا معرق كه در آن تمام هويتها با هم جور
مي شوند، تكيه مي شود. پديده چندفرهنگي و ظهور هويتهاي 
چندگانه از همين اصل نشات مي گيرد. در زمانه اي كه در آن 
زندگي مي كنيم، اساسا" هيچكس هويت يگانه ندارد، همه ما
موجودات مختلطيم، همه ما كمابيش آگاهي دورگه داريم، ايده 
" هويتهاي مرزي "چيزي جز اين نيست: ميانجياني كه از
گسلهاي تاريخي آگاهي گذر مي كنند. در اين آشفته بازار
رفت و برگشتهاي هويتها، يك نكته مسلم است: مدرنيته امر
سطحي زودگذري نيست كه بتوان بي آن سركرد همه ما، با هر
اصل و نسب، به يك معني "غربي "هستيم، هركدام تجسم بي چون 
و چراي يكي از جنبه ها و جلوه هاي روشنگري ايم. هر هويتي 
داشته باشيم - و خدا مي داند چند هويت داريم - بايد اين 
آخري را هم كه ما را صرف نظر از نژاد و دين و فرهنگمان 
به ديگر ابناي بشر برروي اين كره ارض وصل مي كند بر آن 
بيفزاييم. به عبارت ديگر، اين فقط هويت مدرن ماست كه با
قوه نقد همراه است، تنها هويتي كه - هرچند متناقض 
مي نمايد- مي تواند ژرفترين لايه هاي پنهان آگاهيمان را
برملا كند، به آنها اظهار وجود بخشد، انواع ابراز بيان 
را تسهيل سازد و زيست - جهانهاي اعصار مختلف را به يكديگر
بپيوندد. اگر از اين جهان همواره دگرگون پذير كناره 
جوييم، و زير حباب شيشه اي جاي خوش كنيم و به دنبال 
اسلاف خيالي و اساطير اولين باشيم، از چاله به چاه 
افتاده ايم و از بي حسي و بي حركتي به تاريك انديشي روي 
نهاده ايم. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايران و فرهنگ جهاني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[جاودانگي روح ايران(بخش آخر)
هردوت مورخ نامي يونان مي نويسد: "مردم ايران هيچ چيز
را به قدر دروغ موجب شرمساري نمي دانند". سند افتخاري كه 
اين گفته هرودت مورخ يوناني را به درستي تاييد مي كند
كتيبه اي در نقش رستم فارس است، كه داريوش اول پادشاه 
بزرگ هخامنشي در 2500 سال قبل چنين گفته است: 
بند 3: "داريوش شاه گويد: اهورمزدا مرا ياري كناد. با
خدايان خاندان سلطنتي و اين كشور اهورمزدا از دشمن، از
خشكسالي، از دروغ محفوظ داراد. "
خانم پروفسور هايد ماري كخ، باستان شناس آلماني، درباره 
انديشه و نحوه حكومت داريوش اول، پادشاه بزرگ هخامنشي 
چنين اظهار نظر كرده است: 
" او(داريوش)گزارشگر ماهري است كه براي ايجاد امكان 
ارتباط ملي حتي فرمان به ايجاد خط ملي داد تا از قوانين 
و اصول جهان داري اش سخن گويد و سايه ابهامي در آن باقي 
نگذارد. "
" به خواست اهوارامزدا، من چنينم كه راستي را دوست دارم 
و ازدروغ روي گردانم. دوست ندارم كه ناتواني ازحق كشي در
رنج باشد. همچنين دوست ندارم كه به حقوق توانا به سبب
كارهاي ناتوان آسيب برسد. آن چه را كه درست است من آن را
دوست دارم. من دوست برده دروغ نيستم. من بدخشم نيستم. 
حتي وقتي خشم مرا مي انگيزاند آن را فرو مي نشانم. من 
سخت بر هوس خود فرمانروا هستم. "از بررسي دقيق لوح هاي 
ديواني تخت جمشيد نتيجه مي گيريم كه داريوش واقعا" هم با
مسائل مردم ناتوان همراه بوده است. اين لوح ها مي گويد
كه در نظام او حتي كودكان خردسال از پوشش خدمات حمايتي 
اجتماعي بهره مي گرفته اند. دستمزد كارگران كه براساس 
نظام منضبط مهارت و سن طبقه بندي مي شده، مادران ازمرخصي 
و حقوق زايمان و نيز" حق اولاد" استفاده مي كرده اند، 
دستمزد كارگراني كه دريافت اندكي داشتند با جيره هاي 
ويژه ترميم مي شد، تا گذران زندگي شان آسوده تر شود، 
فوق العاده" سختي كار" و" بيماري "پرداخت مي شد، حقوق زن 
و مرد برابر بوده و زنان امكان داشتند كار نيمه وقت 
انتخاب كنند، تا از عهده وظايفي كه در خانه و به خاطر
خانواده داشتند برآيند. داريوش به كارگروهي همه 
امپراتوري بزرگ خود همواره و هميشه اشاره كرده است. براي 
نمونه تخت داريوش، در نگاره هاي آرامگاه، فراز سر
نمايندگان همه ملت هاي امپراتوري قراردارد و چنين است در
نگاره آپادانا كه همه خلق ها با هداياي كشورهاي خود حضور
دارند. بر اين همكاري عمومي كشورهاي امپراتوري به تكرار
در نقوش مختلف تاكيد مي شود. درحقيقت تجربه ديوان اداري 
عيلامي ها و بابلي ها، در سيستم حكومتي هخامنشي به كمال 
رسيد. اين ميراث ها و تجارب در صورت لزوم متحول مي شد، 
با برداشت ها و ظرايف نو در مي آميخت و نظام ديواني 
تازه اي پديد مي آورد كه شرط اصلي و تعيين كننده بقاي 
امپراتوري بزرگ بود. اين نظام نه تنها سازمان اداري 
هخامنشي رابه نيكي سامان داد، بل الگوي كار ديگران 
نيزقرار گرفت. شاهان اشتاف در سيسيل از طريق عربها با
اين نظام آشنا شدند و آن را در مغرب زمين به كار گرفتند. 
دركلام نهايي "ديوان سالاري "امروز ما غربي ها متاثر و
نشات گرفته از نظام ديواني هخامنشي است. "(7)
در سايه چنين فرهنگ و روشهاي انساني، اقوام پارسي 
توانستند انظار مردم دنياي كهن را به خود جلب نموده و
فرهنگ و تمدني را به وجود آورند كه در حد وسيعي الگو و
سرمشق جهان قديم بود. گوته شاعر و نويسنده آلماني درباره 
شكوه فرهنگ و تمدن ايراني مي گويد: 
جاي بسي حيرت و عبرت است كشوري كه به حكم تاريخ بارها در
طي قرنهاعرصه هجومها و ويراني ها و تغيير و تبديل ها
گشته، چگونه توانسته است آداب و صفات ديرينه خود را تا
بدين اندازه نگاهدارد؟! ! 
ابن جلجل در كتاب طبقات الاطباء و الحكماء مي نويسد، 
زماني كه اسكندر بر كشور پارس استيلا يافت، نامه اي به 
ارسطو استاد و رايزن خود نوشت و اشعار داشت: "اي دانشمند
صاحب فضيلت، من در سرزمين پارس مرداني مي بينم بس خردمند
و هوشيار كه ستيزگي و كينه توزي در سر دارند. مرابيم آن 
است كه اين افراد به كين خواهي برخيزند و مردم پارس را
برمن بشورانند. "
عبدالرفيع حقيقت 
منابع: 
7- از زبان داريوش، پرفسور هايدماري كخ ترجمه: دكتررجبي، 
ص 347، ص 345]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با حمايت 83 درصد از كاركنان پيش از ظهر
ديروز معاون پشتيباني سازمان فرهنگي و
هنري شهرداري در محل كار خود حاضر شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* يك مقام نيروي انتظامي مستقر در ستاد مركزي سازمان 
فرهنگي و هنري اعلام داشت سازمان را امروز(سه شنبه)در
اختيار مديريت قبلي قرار مي دهد! ! 
گروه حوادث 71 نفر از مجموع 85 كارمند مستقر در ستاد
مركزي سازمان فرهنگي و هنري شهرداري تهران از معرفي 
معاون پشتيباني جديد سازمان از سوي مهدي ارگاني حمايت 
كردند. 
به گزارش خبرنگار ما پيش از ظهر ديروز پس از حضور منصور
احمدلو معاون پشتيباني سازمان فرهنگي و هنري شهرداري 
تهران در محل كار خود در ستاد مركزي اين سازمان در ميدان 
ولي عصر كارمندان مستقر در اين ساختمان با خيرمقدم به 
معاون پشتيباني و حضور در سر كار، حمايت خود را از حكم 
مهدي ارگاني مبني بر انتصاب معاون پشتيباني اعلام كردند. 
از سوي ديگر مدير سابق سازمان فرهنگي و هنري شهرداري 
تهران كه از سه شنبه هفته پيش در اين ساختمان حاضر نشده 
است و از طبقه فوقاني داروخانه آلفا واقع در بزرگراه 
آفريقا(جردن)جريان ممانعت از حضور مديران تحت امر
ارگاني را براي ورود به مراكز فرهنگي هدايت مي كند به 
نيروي انتظامي اطلاع داد كه عوامل شهرداري به اجبار وارد
ستاد مركزي سازمان فرهنگي و هنري شده اند، نيروي انتظامي 
در پي اطلاع از اين خبر وارد ساختمان ستاد مركزي شد تا
كم و كيف حضور معاون پشتيباني را دنبال و از بروز حادثه 
احتمالي جلوگيري كند. 
خبرنگار ما شامگاه دوشنبه از يكي از افسران نيروي 
انتظامي در ساختمان مركزي سازمان فرهنگي و هنري - كه 
لباس شخصي به تن داشت - شنيد كه سازمان از امروز(سه شنبه)
تحت اختيار مديران قبلي سازمان خواهد بود! ! اين در حالي 
است كه پرسنل سازمان از همكاري با مديريت سابق اعلام 
برائت كرده و ابراز كرده اند، تنها با مديريت قانوني 
ارگاني و مديران انتصابي از سوي وي همكاري خواهند كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زن خدمتكار نوه و پدربزرگ خانواده را
كشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: محاكمه زن جواني كه در يك اقدام جنايتكارانه 
نوه و پدربزرگ خود را با مقدار زيادي قرص خوابآور در
پونك تهران به قتل رسانده است در شعبه 1602 مجتمع قضايي 
تهران به رياست قاضي اسماعيلي آغاز شد. 
اين زن كه زينت(ش)نام دارد متهم است كه شهروز 14 ساله و
فضل الله 60 ساله را مسموم كرده است. 
اين زن كه ديروز به دادگاه فراخوانده شده بود تحت 
بازجويي قاضي اسماعيلي قرار گرفت و در پايان قاضي از
متهم خواست تا براي خود وكيلي انتخاب كند. 
به گزارش خبرنگار حوادث همشهري اين زن در خانه اي در
پونك تهران كار مي كرد و افراد خانواده را در كارها ياري 
مي داد. قرار بود او با صاحب خانه ازدواج كند. 
متهم در دادگاه گفت: فضل الله پدربزرگ خانواده نسبت 
به من سوءنيت داشت تصميم گرفتم هم او و هم شهروز 14 ساله 
را از سر راهم بردارم به همين خاطر آنها را مسموم و به 
قتل رساندم. جسد شهروز را در كمدخانه و جسد پدربزرگ را
روي رختخواب انداختم و از صحنه قتل فرار كردم. 
خبرنگار حوادث همشهري مي نويسد: پس از قتل با تحقيقات 
نيروي انتظامي محل راز جنايت فاش شد و اين زن دستگير و
تحت بازجويي قرار گرفت. 
بازجويي از اين زن بوسيله قاضي اسماعيلي ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جنگلهاي رودبار 10 ساعت در آتش سوخت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[جنگل هاي منطقه رحمت آباد شهرستان رودبار روز يكشنبه 
دچارآتش سوزي شد. 
اسماعيل اسدي معاون فني منابع طبيعي گيلان، روز دوشنبه 
افزود: تحقيقات اوليه نشان مي دهد كه اين آتش سوزي به 
دليل ايجاد آتش براي پخت و پز از سوي افراد بوده است. 
وي گفت: حريق پس از حدود ده ساعت تلاش گروههاي آتش نشاني، 
نيروهاي منابع طبيعي و همياري مردم منطقه مهار شده است. 
براساس گزارشهاي رسيده، از ساعت هاي اوليه صبح ديروز
دوشنبه جنگل هاي منطقه عمارلو شهرستان رودبار دچار حريق 
شده كه تا ساعت چهار بعدازظهرهمچنان ادامه داشت. 
اسدي گفت: ايجاد آتش توسط چوپانان و شكارچيان، آتش زدن 
خار و خاشاك بوسيله قاچاقچيان چوب و وزش باد گرم از
عوامل ايجاد آتش در جنگل هاي منطقه است. 
وي اضافه كرد: آتش سوزيها يي كه براثر وزش باد گرم در
جنگل هاي استان ايجاد مي شود در صورت عدم بارش باران 
معمولا بين 10 تا 15 روز ادامه خواهد داشت. 
وي گفت: وزش بادهاي گرم در استان گيلان از روز
پنجشنبه باعث آتش سوزيهايي در مناطق رودبار، لاهيجان و
لنگرود شده است. 
به گفته وي، اين آتش سوزي ها از سوي نيروهاي آتش نشاني و
ماموران منابع طبيعي و نيروهاي مردمي مهار شده است. 
وي از مسافران و مردم خواست از روشن كردن آتش در مناطق 
جنگلي بويژه درزمان وزش بادهاي گرم خودداري كرده و در
صورت برافروختن آتش در خاموش كردن كامل آن دقت كنند. 
استان گيلان داراي 565 هزار هكتار جنگل است كه 78 هزار و
348 هكتار آن در منطقه رحمت آباد رودبار واقع شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زني چگونگي قتل شوهرش را براي رياست 
شعبه 1604 تشريح كرد: چگونه شوهرم را
كشتم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p14-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: كلثوم چگونگي ارتكاب به قتل شوهرش به نام 
عظيم را در شعبه 1604 دادگاه جنايي براي قاضي نظري تشريح 
كرد. 
به گزارش خبرنگار ما، كلثوم در جريان اعترافات خود گفت: 
شوهرم(مقتول)از من مي خواست تا خرجي در بياورم او از
من خواست تا از راه خلاف هم كه شده اين كار را انجام دهم. 
من هم مجبور شدم صيغه مردي به نام يوسف شوم. عظيم 
(مقتول)گفت كه به يوسف بگو شوهر ندارم، پس از مدت زماني 
يوسف مرا رها كرد شوهرم به من گفت كه چرا يوسف ترا رها
كرده از من خواست تا بروم پيش جادوگر و دعانويس. 
براي همين موضوع من رفتم پيش دعانويس و با احمد و آذر
(زن و شوهر جادوگر)آشنا شدم آنها روزي مرا به منزلشان 
دعوت كردند من هم آنروز ماجراي بي غيرتي شوهرم را تعريف 
كردم. آنان پس از باخبرشدن از اين جريان ابتدا پيشنهاد
دريافت يك ميليون تومان را در قبال كشتن شوهرم دادند و
بعد پيشنهاد را به 200 هزار تومان تغيير دادند كه من 
قبول نكردم. 
بعد از 15 روز آنان با من تماس گرفتند و قرار گذاشتيم با
نقشه قبلي او را به قتل برسانيم. 
من شوهرم را به بهانه يافتن گنج به دنبال خود روانه كردم 
من و شوهرم به همراه احمد و آذر از شهرك وليعصر ماشيني 
به مقصد سمنان گرفتيم در نزديكي سمنان خرابه اي بود آنجا
پياده شديم و در خرابه آتش روشن كرده و سپس شوهرم مشغول 
كندن زمين شد. احمد با چكشي كه آماده كرده بود به سر
عظيم زد، ناگهان عظيم به زمين افتاد آذر فرياد كشيد او
نمرده و دو ضربه ديگر به سرش زد، سپس آذر يك آمپول از
جيبش درآورد به طرف عظيم رفت ولي نديدم زد يا نه بعد با
ضربه سنگي بر سرش كار او را تمام كرد و جسد او را داخل 
گودالي انداختيم اين جريان 25 دقيقه طول نكشيد ما فورا" 
راهي تهران شديم در پايان جلسه قاضي نظري براي هر سه 
متهم(كلثوم، آذر و احمد)قرار بازداشت صادر كرد و براي 
تحقيق بيشتر آنان را روانه زندان كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انفجار كپسول گاز چهار كشته برجاي گذاشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[براثر انفجار يك كپسول گاز پيك نيكي در روستاي 
" بهرام آباد" از توابع شهرستان اسلامشهر چهار تن از
اعضاي يك خانواده كشته و دو نفر زخمي شدند. 
مديرعامل سازمان آتش نشاني و خدمات ايمني شهرستان رباط
كريم علت وقوع اين حادثه را نشت گاز از كپسول گاز ذكر
كرد. وي گفت: اين انفجار به ده دستگاه از ساختمان هاي 
همجوار نيز خسارت وارد كرد. حسين زمرد بخش گفت: 
زخمي شدگان اين حادثه به بيمارستان انتقال يافته اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برخورد سواري و كاميون در محور اردستان 
2 كشته برجاي گذاشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: در اثر برخورد يك اتومبيل سواري با يك 
كاميون در جاده ورودي شهر اردستان 4 تن كشته و مجروح 
شدند. 
به گزارش خبرنگار همشهري در اين تصادف كه بامداد ديروز
رخ داد 2 تن از سرنشينان اتومبيل پيكان شماره(16792- 
يزد 11)كشته و 2 تن ديگر مجروح شدند. 
اكبر و علي عرب كشته شدگان و معصومه بهارستان و الهام 
عرب مجروحان اين تصادف هستند. كارشناس راهنمايي و رانندگي 
علت اين تصادف را انحراف به چپ اتومبيل سواري و برخورد
آن با كاميون كمپرسي شماره(25252- تهران)اعلام كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در جستجوي مادر و پدر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p14-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
در كنار ما، زنان و مرداني زندگي مي كنند كه شب و روز در
پي بازيابي هويت خويشند و بر دل دردمند، غمي سنگين دارند
با اميدي ناتمام و آرزويي نه چندان محال كه روزي مادر يا
پدر گم شده خود را بازيابند و شيريني مهري را كه هرگز
تجربه نكرده اند بچشند. صاحب اين تصوير، دختر جواني است 
كه هويت خود را مي جويد و مهر مادر و پدري را مي طلبد كه 
يك شب، وقتي يكسال و نيم داشت آنها را از دست داد. 
ماموران كلانتري 18 وقت تهران، او را در بامداد سرد دوم 
آبان سال 1347 جلو در امامزاده طاهر(ع)در حالي يافتند
كه بر شوربختي و آينده مبهم خود مي گريست. او به 
شيرخوارگاه سپرده شد تا در كنار همسالانش، سال هاي سال 
در جستجوي مادر و پدر و حقيقت زندگي اش باشد. 
اگر او و يا والدينش را مي شناسيد با سرويس حوادث همشهري 
تماس بگيريد و نقطه اي پايان بر رنج بي انتهاي او
بگذاريد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" كارل لوئيس "" پله "و" محمد علي 
كلي" بهترين ورزشكار قرن]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: "كارل لوئيس "دونده پرافتخار آمريكائي وصاحب
9 مدال طلاي بازيهاي المپيك از سوي تلويزيون فرانسه به 
عنوان اولين ورزشكار لايق دريافت "جايزه قرن "شناخته شد. 
اين جايزه از سوي گروه ورزشي تلويزيون فرانسه به لوئيس 
تعلق خواهد گرفت. وي طي سالهاي 1984 تا 1996 در دوهاي 
100، 200متر، امدادي 4 در 100متر و همچنين پرش طول 9 بار
مقام قهرماني بازيهاي المپيك را بدست آورد. پس از لوئيس 
در اين جدول رده بندي، "په له "ستاره فوتبال برزيل وجهان 
و" محمد علي كلي "مشتزن مسلمان آمريكائي در رده هاي بعدي 
دريافت اين جايزه قرار گرفته اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" آندره آغاسي "قهرمان قهرمانان در سال 
1999]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: "آندره آغاسي "تنيس باز آمريكائي از سوي 
نشريه معتبر ورزشي "اكيپ "فرانسه به عنوان "قهرمان 
قهرمانان جهان "در سال 1999 برگزيده شد. 
آغاسي اين عنوان را در پي كسبمقام قهرماني مسابقات آزاد
(اوپن)آمريكا و رولان گروس فرانسه دريافت كرده است. وي 
اولين تنيس بازي است كه موفق شده است هم در مسابقات آزاد
پاريس وهم در مسابقات رولان گروس كه هردو بصورت داخل 
سالن انجام مي شود، به مقام قهرماني برسد آغاسي در اين 
گزينش از هموطن خود" مايكل جانسون "قهرمان و ركوردداردو
400 متر جهان، پيشي گرفته است. 
" موريس گرين "قهرمان دوي 100 متر جهان سومين ورزشكار
انتخاب شده است. "لانس آرمسترانگ "قهرمان دوچرخه سواري 
از آمريكا و" هشام الغروج "دونده مراكشي رتبه هاي بعدي را
كسب كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دور دوم مذاكرات سوريه و اسرائيل با
حضور كلينتون آغاز شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p15-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
دوردوم مذاكرات ميان رژيم صهيونيستي و سوريه با حضور بيل 
كلينتون رئيس جمهوري آمريكا شب گذشته به وقت محلي در
ايالت ويرجينيا آغاز شد. راديو اسرائيل بعدازظهر ديروز
گزارش داد اين مذاكرات با ملاقات سه جانبه بيل كلينتون، 
ايهود باراك و فاروق الشرع وزير خارجه سوريه افتتاح 
مي شود و سپس مذاكرات دو جانبه شروع شد. 
اين راديو به نقل از منابع آگاه سياسي گزارش داد كه در
اين دور از مذاكرات موضوعاتي چون عادي سازي مناسبات و
ترتيبات امنيتي مورد بررسي قرار مي گيرد. به گفته اين 
منابع مسئله مرز و منابع آبي در مرحله بعد بررسي خواهد
شد. 
ديويد لوي وزيرخارجه اسرائيل اعلام داشت اين رژيم 
مي كوشد دراين دور گفت وگو به چارچوبي كلي با سوريه دست 
يابد كه در برگيرنده مسايل حياتي براي اسرائيل است. وي 
افزود: تل آويو خواستار آن است كه حافظ اسد رئيس جمهوري 
سوريه در آينده نزديك در مذاكرات شركت كند. ناظران 
درمنطقه براين عقيده اند كه اظهار نظر مسئولان و
رسانه هاي اسرائيل درباره مسايل مورد بحث در دور جديد
مذاكرات نشان مي دهد كه اين رژيم براي برقراري روابط با
سوريه شتاب دارد اين در حالي است كه دمشق خواهان آن است 
كه موضوع عقبنشيني از جولان و بازگشت به مرزهاي سال 
1967 نخستين بند موضوعات مورد بحث قرار گيرد. 
روزنامه عرب زبان الشرق الاوسط ديروز به نقل از منابع 
آمريكايي نوشت واشنگتن اميدوار است كه سوريه و اسرائيل 
در مدت 90 روز به توافقي كامل دست يابند. 
اين در حالي است كه مدت معيني براي اين دور مذاكرات 
تعيين نشده است اما برخي منابع پيش بيني كرده اند كه گفت 
وگوي دو جانبه حداقل ده روز ادامه يابد. 
تحليلگران سياسي مي گويند با توجه به دور بودن 
ديدگاههاي دو طرف درباره مسائل مورد بحث مذاكرات بسيار
پيچيده اي در پيش است. به نظر اين تحليلگران با توجه به 
اختلاف در ديدگاههاي دمشق و تل آويو درباره اولويت 
موضوعات مورد بحث دور از انتظار است كه مذاكرات در مدت 
كوتاهي به نتيجه برسد. تحليلگران معتقدند كه اين دور
مذاكرات به منزله آزموني براي انگيزه هاي دو طرف در
بازگشت به پاي ميز گفتگو است و روشن خواهد شد كه رژيم 
صهيونيستي در ادعاي صلح طلبي خود تا چه اندازه صادق است. 
منطقه آزاد تجاري جولان 
منابع هيات اسرائيلي شركت كننده در مذاكرات با سوريه روز
دوشنبه اعلام كردند: نخست وزير اين رژيم طرح ايجاد يك 
منطقه آزاد تجاري در دامنه اشغالي جولان را تدارك ديده 
است. راديو اسرائيل به نقل از هيات اسرائيلي گفت: اين 
طرح منطقه اي ميان درياچه طبريا و جولان اشغالي را در بر
مي گيرد. به گفته اين راديو: ايهود باراك در مرحله دوم 
گفتگو با سوريه اين موضوع را با فاروق الشرع در ميان 
خواهد گذاست.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انفجار بمب در كشمير 17 كشته و زخمي بر
جاي گذاشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[بر اثر انفجار بمبي قوي كه ديروز در بازار سبزي فروشان 
كشمير تحت كنترل هند رخ داد، 14 غيرنظامي و 3 تن از
نيروهاي امنيتي اين كشور كشته شدند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از سرينگر، اين انفجار كه در
بخش" باتمالو" در دو كيلومتري سرينگر رخ داد، بيش از 20
مجروح نيز بر جاي گذاشت. 
در زمان انفجار بمب، دهها تن از ماموران امنيتي در بازار
سرگرم خريد سبزيجات بودند. بيش از 10 تن از نيروهاي 
شبه نظامي نيروي امنيت مرزي و بخش ويژه امنيتي كه اخيرا" 
براي حفاظت از سياستمداران ارشد در كشمير تشكيل شده است، 
در بين مجروحان اين حادثه هستند. 
بر اثر اين انفجار يك كاميون و يك وانت نيروهاي مذكور
منهدم شد. بلافاصله بعد از وقوع انفجار نيروهاي امنيتي 
منطقه را محاصره كردند. 
شخص يا گروهي مسئوليت اين انفجار را كه چند روز بعد از
پايان بحران هواپيماربايي روي داد، به عهده نگرفته است 
اما پليس هند مبارزان مسلمان كشميري را مسئول اين انفجار
دانست. 
مطبوعات هند ديروز به نقل از تحليلگران سياسي و نظامي 
اين كشور نوشتند معامله دولت هند با هواپيماربايان و
آزادي سه مبارز اسلامگرا در مقابل آزادي گروگان ها بسيار
اشتباه بوده و به دليل اين خطا كشمير روزهاي بدي را در
پيش خواهد داشت. 
تحليلگران هندي معتقدند اين كار باعث تضعيف ارتش و تقويت 
مبارزان كشميري مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تلويزيون بي بي سي ادعا كرد: تهاجم 
شيميايي استقلال طلبان چچن به ارتش روسيه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نيروهاي چچني ديروز چهاردهكده واقع در جنوب غربي گروزني 
را از نيروهاي روسيه باز پس گرفته اند
تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: به گزارش شبكه 
تلويزيوني بي بي سي به دليل شدت گرفتن حملات ارتش 
روسيه در گروزني، نيروهاي چچن ناچاربه استفاده از
سلاح هاي شيميايي شدند. اين شبكه خبري ديروز گفت: با وجود
گذشت دو روز از آغاز سال جديدميلادي، جنگ ارتش روسيه با
نيروهاي چچني با شدت تمام ادامه دارد واين درحالي است كه 
مقامات روس پيشتر اعلام كرده بودند تاقبل از شروع سال 
2000 به بحران چچن خاتمه خواهند داد. 
دراين ميان اقدامات ضد چچن "ولاديمير پوتين "رهبرجديد
روسيه از سوي بيل كلينتون رئيس جمهور آمريكا موردانتقاد
قرار گرفته است. 
به گزارش شبكه تلويزيوني بي بي سي در پاسخ به انتقادهاي 
كلينتون، مسكواعلام كرد نيروهاي چچن براي مقابله با ارتش 
روس به سلاح هاي شيميايي متوسل شده اند. 
بي بي سي افزود: باشدت گرفتن جنگ درچچن، هر دو طرف 
متحمل خسارات وتلفات سنگيني شده اند و در اين ميان 
غيرنظاميان بي دفاع چچني بيشترين دردو رنج ناشي ازادامه 
جنگ را متحمل شده اند. 
در همين حال يك مقام ارشد جنگجويان چچني گفت: نيروهاي 
چچني ديروز چهاردهكده واقع در جنوب غربي گروزني رااز
نيروهاي روسيه باز پس گرفته اند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه مولادي ادوگوف يكي از مقامات 
چچن گفت: جنگجويان چچني نيروهاي روسي را از دهكده هاي 
الخان خالا، الخان يورت، كراسنوپارتيزانسكي و كولاري خارج 
كرده اند. 
وي افزود: بين 140 الي 200 تن از سربازان روسي و سه 
جنگجوي چچني دراين نبردها كشته شدند. 
وزارت دفاع مسكو در مورد اين خبر واكنشي نشان نداد اما
مقام هاي نظامي روسيه گفتند: نيروهاي اين كشور
ارتفاعات حساس نزديك گروزني، پايتخت چچن، را تصرف 
كرده اند. 
به گزارش خبرگزاري آلمان از مسكو، مقامات نظامي روسيه 
تصرف اين ارتفاعات را براي پيشروي بعدي سربازان در جهت 
بيرون راندن رزمندگان چچن بسيار مهم دانسته اند. 
اين در حالي است كه تلويزيون "ان تي وي "روسيه در گزارشي 
اعلام كردنيروهاي ويژه روسيه در عمليات اخير خود در چچن 
متحمل شكست هايي شدند وتلفات نيروهاي روسي بسيار بيشتر
از آن است كه مقامات نظامي اعلام كرده اند. 
بر اساس اين گزارش سربازان روسي در چچن ادعاي مقامات روس 
مبني برتصرف منطقه استارپرميسلوسكي واقع در شمال غرب
گروزني را رد كردند. 
بنابر گزارش "ان تي وي "شواهدي حاكي ازآن وجود دارد كه 
سربازان روسي زير آتش نيروهاي خودي و حملات توپخانه ارتش 
روسيه قرار گرفته اند. 
ولاديمير پوتين، كفيل رياست جمهوري روسيه، روز يكشنبه با
روسلان اشف، رئيس جمهوري اينگوش، ديدار و گفتگو كرد. 
جزييات بيشتري در مورد اين گفتگوارائه نشده است. اشف 
مخالف حمله روسيه به چچن، جمهوري همجوار اينگوش است. 
اينگوش از زمان آغاز حمله نيروهاي روسيه به چچن از سه 
ماه پيش، بيش از 200 هزار آواره چچني را پذيرفته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انتخابات پارلماني در كرواسي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مردم كرواسي در نخستين گام به سوي نظام سياسي جديد بعد
از مرگ فراينو توجمان رئيس جمهور اين كشور در ماه گذشته، 
ديروز براي انتخاب نمايندگان پارلمان به پاي صندوق هاي 
راي رفتند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، اين در حاليست كه نظرسنجي هاي 
انجام شده نشان مي دهد حزب حاكم اتحاد دمكراتيك متعلق به 
توجمان، اكثريت خود را در پارلمان آينده كرواسي از دست 
مي دهد. و در اين انتخابات راه براي تشكيل دولت ائتلافي 
چپ ميانه به رهبري ايويكا راكان از رهبران سابق حزب
كمونيست باز خواهد شد. 
انتخابات رياست جمهوري كرواسي نيز قرار است در 24 ژانويه 
(4 بهمن)برگزار شود. 
ناظران بين المللي بر اين انتخابات نظارت خواهند داشت، 
اين در حاليست كه مخالفان ادعا مي كنند حزب حاكم قصد
تقلب در انتخابات را دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[به دنبال مرگ مادر پادشاه اسپانيا
سه روز عزاي عمومي در اسپانيا اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[به دنبال مرگ ملكه "دوناماريا دولا مرسدس "مادر خوان 
كارلوس پادشاه اسپانيا، در اين كشور سه روز عزاي عمومي 
اعلام شد. به گزارش ايرنا، ملكه دوناماريا روز دوشنبه در
سن 89 سالگي درگذشت و خانواده سلطنتي اسپانيا پس از
اعلام عزاي عمومي در اين كشور، مسافرت زمستاني خود را
لغو كرد. 
به گفته راديو فرانسه وي در استحكام رابطه ميان اعضاي 
خاندان سلطنتي اسپانيا نقش بسيار مهمي داشته است. مراسم 
تشييع جنازه وي قرار است امروز برگزار شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هيرمند آتشي زير خاكستر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
محمود عسگري 
اشاره: نويسنده مقاله ابتدا متذكر به يك مقوله اساسي 
تحت عنوان "پيشگيري "در پرداختن به مسايل مي شود و معتقد
است در مناطق جغرافيايي تا زماني كه با بحران سياسي يا
نظامي مواجه نشده ايم، اساسا" اطلاعات صحيحي از آن مناطق 
در آرشيو خود نداريم، از اين رو به يك موضوع جديد كه 
بحران بالفعلي براي جمهوري اسلامي ايران به شمار نمي رود
و به طور بالقوه مي تواند مساله ساز باشد اشاره مي كند و
آن پاسخ به اين سئوال است كه نقش رودخانه هيرمند در
امنيت جمهوري اسلامي ايران چيست؟ آيا با توجه به 
بي ثباتي سياسي افغانستان و خصومت بين ايران و طالبان، 
هيرمند مي تواند تاثير محسوسي بر امنيت داخلي و خارجي 
كشور داشته باشد؟
گروه انديشه 
امروزه يكي از دغدغه هاي فكري - عملي مسئولين هر كشوري، 
تامين امنيت در مرزهاي خودي در ابعاد گوناگون عموما" و
امنيت سياسي مخصوصا" مي باشد، البته كشورهاي منطقه 
خاورميانه نيز نسبت به اين مقوله، حساسيتهاي خاصي پيدا
نموده اند. ريچارد اسكوفيلد معتقد است: "درهيچ يك از
ادوار تاريخ مدرن خاورميانه، دولتهاي اين منطقه تا بدين 
حد به داشتن مرزهاي روشن و با ثبات علاقه مند نبوده اند. "
(1)با كمي دقت درمي يابيم برخي از مهمترين نقاط مرزي 
حساس كشور به خصوص از بعد امنيتي در مناطقي واقع شده اند
كه به نوعي با مساله آب ارتباط دارند نمونه بارز اين 
مساله را در تجاوز رژيم عراق به خاك كشورمان مي بينم. 
يكي از دلايل عمده عراق(براي تهاجم به ايران)اروند رود
و ادعاهاي مربوط به آن بود. 
در اين مقاله سعي داريم به يك بخش از مرزهاي كشور با
توجه به رودخانه هاي مرزي آن، يعني شرق كشور و رودخانه 
هيرمند كه عملا" مرز آبي كشور با افغانستان است، 
بپردازيم. علت انتخاب منطقه شرق نيز به اين دليل مي باشد
كه تا دو دهه پيش بخش مذكور بيشتر از جنبه داخلي و
منطقه اي(شامل افغانستان، پاكستان و حداكثر تا هند)
اهميت داشت، "اما امروزه منطقه فوق در كل ژئوپليتيك آسيا
حائز حساسيت شده است. شرق ميانه ايران كه با جنوب خراسان 
و شمال استان سيستان تطبيق مي كند از اهميتي به مثابه 
مركز جبهه برخوردار است. به نظر مي رسد مركز ثقل 
ژئوپليتيكي، سياسي و نظامي آسيا از اسراييل به طرف 
افغانستان و آسياي مركزي در حال حركت است. "(2)به طور
كلي اين قسمت از كشور، از نظر زماني يك فوريت خاصي دارد. 
به عبارت ديگربحران فعلي افغانستان و آثار زيانبار آن 
براي ايران بويژه در رابطه با امنيت مرزها و سرزمينهاي 
مرزي شرق كشور، هشداري را براي ما در بردارد كه موضوع 
مرزهاي كشور بسيار حساس بوده و بايد به طور جدي مورد
مطالعه قرار گيرد. از يك ديدگاه آسيبشناسانه، مي توان 
به واقعيتي اشاره نمود كه متاسفانه يكي از آفات فكري - 
خلقي ايرانيان اين است كه اصولا" در اكثر مواقع، تنها
زماني به فكر راه حل براي مسايل هستند كه آن مشكل 
تقريبا" به يك بحران تبديل شده باشد. به عنوان نمونه 
مي توان به مساله تثبيت نرخ ارز در مقطع افزايش ويرانگر
و غيرواقعي قيمت انواع ارز، توجه به صادرات غيرنفتي پس 
از افت شديد قيمت نفت در سطح جهاني.(3)
در حالي كه گفته مي شود تصميم گيري و سياست سازي راجع 
به موضوعات نياز به آرامش و ثبات دارد، به نظر مي رسد ما
توجه چنداني به مفهوم پيشگيري نداشته و اغلب به دنبال 
درمان هستيم در رابطه با مرزها نيز ما شاهد عينيت 
يافتگي اين مطالب مي باشيم. به عبارت ديگر ما نسبت به آن 
قسمت از مرزهايمان اطلاعات بيشتري داريم كه در آنها با
مسائل و بحرانهايي مواجه شده ايم، مانند خطوط مرزي با
عراق و يا مرزهاي دريايي و جزايرمان در خليج فارس. در
مقابل، اطلاعات به نسبت كمتري، راجع به مرزهاي كشور در
ساير قسمتها داريم زيرا تاكنون مشكل جدي در آن بخشها
نداشته ايم. 
رودخانه مرزي هيرمند واهميت آن براي ايران 
امروزه رودخانه هاي بين المللي جدا از تغيير خط مرزي 
كشورها، در زمينه هايي نظير صنعت و كشتيراني نيز مورد
استفاده قرار مي گيرند. بهره برداري از اين رودخانه ها
مي تواند در پيشگيري يا مقابله با بحرانهاي ناشي از
افزايش تقاضا، همچنين در خصوص ايجاد اشتغال در سرحدات و
جلوگيري از مهاجرت مرزنشينان به شهرها و نيز حاصلخيزي 
دشتهاي مرزي، به كار آيند در سطح جهاني حداقل 214
رودخانه وجود دارد كه حوزه آبريز آنها در دو كشور يا
بيشتر قرار دارد.(4)حدود 7% منابع آب كشور- كه حدود 12
ميليارد متر مكعب در سال است - از حوزه هاي آبريز واقع در
بيرون از مرزهاي كشور سرچشمه مي گيرند. از طرفي نزديك به 
22% از مرز مشترك كشورمان را 26 رودخانه كوچك و بزرگ 
مي سازند. شايان ذكر است جمهوري اسلامي ايران با كليه 
كشورهاي همسايه داراي مرز رودخانه اي است(5)با نگرش به 
موقعيت جغرافيايي - سياسي و نيز وضعيت حوزه هاي آبريز و
رودخانه هاي مرزي كشورمان درمي يابيم بسياري از مناطق 
صنعتي كشاورزي و بخصوص مناطق استراتژيك از چگونگي 
بهره برداري از منابع آبي مشترك متاثر است اين قبيل 
منابع، زماني براي ما حائز اهميت بيشتري است كه بدانيم 
افرادي كه در سال 1373 از منابع آب مشترك استفاده 
مي نمودند 9/7% مجموع جمعيت نواحي مرزي بودند و پيش بيني 
مي گردد در سال 1400 اين درصد به حدود 3/8% افزايش يابند. 
(6)اين امر به معناي لزوم فراهم آوردن امكانات زيستي 
بيشتر است كه تهيه منابع آبي يكي از ملزومات جدي اين 
روند مي باشد. 
از حساس ترين رودخانه هاي مرزي ايران، هيرمند مي باشد كه 
از سلسله جبال هندوكش و ارتفاعات بابايغما در 40
كيلومتري باختر كابل سرچشمه مي گيرد. از جنوب باختري 
كابل پس از اتصال با رودخانه ديگري به نام ارغنداب، 
گذشته و وارد دشت مارگو مي شود. در بند كمال واقع در خاك 
افغانستان، تغيير مسير داده و به شمال منحرف مي شود و در
بند كوهك واقع در 36 كيلومتري جنوب خاوري زابل وارد خاك 
ايران(مرز دو كشور)مي شود واز اين نقطه به دو شعبه 
سيستان و پرنيان تقسيم مي شود كه شعبه سيستان وارد خاك 
ايران مي گردد. 
هيرمند حوزه آبريز وسيعي را شامل شده كه اندازه اين حوزه 
در حدود 150000 كيلومتر مربع برآورد مي گردد. آبدهي آن 
در ابتداي ورود به دشت در خاك افغانستان 11600 ميليون 
متر مكعب تخمين زده شده است كه نيمي از اين آبدهي قبل از
رسيدن به مرز مشترك دو كشور در خاك افغانستان با استفاده 
از دو سد مخزني كه در ارغنداب و كجكي با ظرفيت 3 ميليارد
متر مكعب ساخته شده است كنترل و مورد استفاده قرار
مي گيرد و تاثيرات قابل توجهي در آباداني بخشهاي بياباني 
اين كشور ايفاء نموده است.(7)
ادامه دارد
منابع و پانوشتها: 
1- ريچارد اسكوفيلد، "مناقشات مرزي در خليج فارس "، گفتگو، 
شماره 21(پاييز 1377)، ص 41. 
2- محمد حسين پاپلي يزدي، "اهميت ژئوپليتيكي شرق و شمال 
شرق ايران "، فصلنامه تحقيقات جغرافيايي، سال يازدهم، 
شماره 43(زمستان 1375)، صص 2423. 
3- آقاي هاشمي رفسنجاني راجع به اوضاع بحراني اقتصادي در
مقطع پايان جنگ در خطبه هاي نماز جمعه(18 مرداد 1370)
مي گويد: در جريان جنگ وضع اقتصادي ايران به زير خط قرمز
رسيد. مجبور شديم 12 ميليارد دلار وام خارجي بگيريم، 
مع الوصف وضع اقتصادي بسيار بد شد. سيد حسن ولي پور
زرومي،" گفتمانهاي امنيت ملي در ج. ا. ايران "، فصلنامه 
مطالعات راهبردي، پيش شماره دوم(تابستان 1377)، ص 76. 
4- عباسقلي جهاني، "چالشهاي مديريت در سالها و دهه هاي 
آينده"، آب و توسعه، سال ششم، شماره 1918(تابستان و
پاييز 1377)، ص 10. 
5- محمد كيانفر، "بحران آب از ديدگاه منابع آب مشترك "،
آب و توسعه، پيشين، ص 83. 
6- پيشين، ص 84. 
7- دايرتالمعارف بزرگ اسلامي ; تهران: مركز دايرتالمعارف 
بزرگ اسلامي، 1369، ص 12.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايدئولوژي و زواياي مثبت و منفي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نوشته: اندرو وينسنت 
ترجمه: مرتضي ثاقب فر
بخش پاياني 
اين در همبافتگي مضامين بايد به شكاكيت در مورد
ايدئولوژي هايي بينجامد كه ادعا مي كنند وارث يك دكترين 
حقيقي هستند. ظاهرا" كسوت الياس پيامبر به آن ها به ارث 
رسيده است. اين رويكرد به "دكترين حقيقي "همان چيزي است 
كه فهم آن ها را آسان تر مي كند و آن ها را در استدلال 
محكم و منسجم و موءثر مي كند و بالقوه در مورد قدرت 
دگرسان شدن كيش خود دچار نگراني مي نمايد به نظر
نمي رسد كه زياده از حد تحت فشار و زير بار گناه، شكاكيت 
و ترديد باشند اين ذهنيت در همه مواضع ايدئولوژيكي ديده 
مي شود. جامه محافظه كاري، سوسياليسم و ليبراليسم به 
اليشع هاي(1)متعددي سقوط كرده به حدي كه امروزه به جامه 
پاره پاره تبديل شده است. همه مواضع ايدئولوژيكي در زير
فشار اين بار سنگين نيستند، اما با گذشت زمان نشانه 
بيماري پيشرفت مي كند بعضي از حيرت انگيزترين اين 
اليشع ها كساني هستند كه ادعا مي كنند درباره خود مفهوم 
ايدئولوژي و به شيوه اي علمي و آكادميك مي نويسند. بعضي 
از آن ها به خواننده چيزي را عرضه مي كنند كه مدعي اند
حكيم بي طرفانه اي درباره ايدئولوژي است، حال آن كه در
واقع خود بخش ظريفي از ايدئولوژي ديگري هستند اين خطري 
است كه در تمام نوشته هاي مربوط به ايدئولوژي وجود دارد، 
گرچه برخي نويسندگان كم تر از آن آگاهند يا نسبت به 
ديگران آمادگي پذيرش اين نكته را كم تر دارند حفظ بحث 
ايدئولوژي در جهت درست، موضوع حكم ظريف و تقريبا" 
زيبايي شناسانه اي است و حتي در آن صورت ترديدها هميشه 
بازخواهند گشت. 
از مطلب فوق نتيجه مي گيريم كه، ميل دائمي به حفظ خلوص و
نابي در ايدئولوژي است. كسان زيادي تصور مي كنند چيزي 
خارج از آنچه محافظه كاري، فمينيسم يا سوسياليسم ناميده 
مي شود آشكارا وجود دارد. اين "چيز" عيني مانند يك ديوار
آجري خود ايستا و نفوذناپذير است و مي بايد پاك و
بي آلايش و خالص باقي بماند. به عقيده نظريه پردازان، 
اين امر شكل دفاع از دكترين را به خود مي گيرد كه كلا" 
يكتاست و به صورت دستوري لازم الاجرا براي خط مشي در
مي آيد. گاهي اين نابي و خلوص با ظرافت و باريك انديشي 
فكري عظيمي حفظ مي شود. اين امر همچنين با موضوع قبلي 
رابطه نزديكي دارد: يعني اين كه به نظر مي رسد دكترين 
ناب به نحوي غيرتاريخي در فرود بي وقفه از كوه سينا
شكل هاي مهم معيني به خود مي گيرد. مسئله مربوط به آن را
بايد" نياز به نياكان يا صور قديمي "ناميد. بيش تر
ايدئولوژي ها تبارنامه اي باستاني براي خود مي تراشندو
در مواردي ادعا مي كنند كه با نيازهاي غيرتاريخي بشر كه 
در سرشت انساني وجود دارد منطبق هستند. اين امر به 
نظريه هاي آن ها جذابيت بيش تري مي بخشد. از اين رو، 
گفته شده است كه ما همگي بنابه سرشت خود آنارشيست يا
محافظه كار هستيم، مردمان عصر ديرينه سنگي طرفدار محيط
زيست بوده اند، يا" مسئله زن "از آغاز وجود داشته است. 
به عقيده من، همه ايدئولوژي ها شكل هاي نسبتا" جديد
انديشه هستند كه بلافاصله از عصر بعد از انقلاب كبير
فرانسه سرچشمه گرفته اند افزون بر اين، هيچ دكترين 
خالصي وجود ندارد. همه ايدئولوژي ها در درون خود پيچيده، 
التقاطي و همپوشاني شده هستند. هيچ ديدگاه سوسياليستي يا
ليبرالي خالص در جهان وجود ندارد ادعاهاي خلوص، نظير
ادعاي حقيقت محض داشتن، معمولا" كاذب و ساختگي يا گمراه 
كننده اند. 
مسئله ديگر، استدلال "حقيقت و پندار" است اين انديشه 
براساس اين فرض قرار دارد كه فلان ايدئولوژي درباره جهان، 
حقيقت را بيان مي كند و ساير صور انديشه پندار و توهمند
و بايد در برابر آن ها مقاومت كرد. اين انديشه در
ساده ترين طرح خود تاكيد دارد كه: "ما بي طرفيم و شما
متعصب هستيد" برچسب پندار و توهم به شكل هاي گوناگوني 
ظهور مي كند. تمام ايدئولوژي ها، شمايل ها و بت ها و
شيطان شناسي يا علوم خفيه توهمات خاص خود را دارند. گاهي 
درك اين استدلال بسيار دشوار است و با ظهور توازن مبهم و
پيچيده مي شود. براي ما سخت است كه در مورد
ايدئولوژي هايي كه مدت زيادي رواج دارند، به طور جدي 
حقيقت را از پندار تفكيك كنيم. وقتي پيامبران 
محافظه كاري يا سوسياليسم درباره حقيقت با ما سخن 
مي گويند، ما معمولا" به تفكيك هاي آن ها با چشمي 
علاقه مند ولي بي روح مي نگريم. وقتي يك ايدئولوژي در
دوره كودكي پرشور و حرارت خود به سر مي برد، انعطاف 
بخشيدن به استدلالات و تحليل هاي آن چندان آسان نيست. 
آن گاه عرضه كنندگان حقيقت و پندار با چنان قدرت و شور و
اشتياق و صداقتي به نظر ما مي نمايند كه مقاومت در برابر
استدلالات آن ها دشوار مي شود. از ديد ناظر علاقه مند، 
معمولا" عناصر تشكيل دهنده اين ايدئولوژي ها چنان زشت و
وحشتناك يا خنده دار مي شوند كه ما را با تكاني بيدار
مي كنند. 
ما ايدئولوژي ها را به عنوان افرادي همدرد بررسي مي كنيم 
نه به عنوان ناظراني بي طرف. تماشاگران ارشميدسي مطلقي 
در صحنه ايدئولوژيكي وجود ندارد. اعتقاد اصلي من آن است 
كه جهان مفروضي وجود ندارد كه ايدئولوژي ها در آن به هم 
شبيه باشند يا نباشند هيچ راهي هم براي كنار گذاشتن پيش 
فرض هاي ما موجود نيست. ما با گنجاندن فرضيات خود، با
ايدئولوژي ها به مثابه مفاهيمي از واقعيت و همچون جهان 
برخورد مي كنيم. نمي توانيم كاملا" خارج از اين مفاهيم 
گام برداريم و آن ها را با چيز خارجي خاصي مقايسه و
تاييد كنيم، گرچه مي توانيم به مقايسه جهان ها بپردازيم. 
ايدئولوژي ها چنان ظريفانه اين واقعيت را تشكيل مي دهند
كه پهلوبه پهلوي چيزي عيني يا واقعي قرار نمي گيرند. با
وجود اين، گرچه بيماريم ولي كاملا" بيمار نيستيم. 
مي توانيم هم تعلق داشته باشيم و هم، تا حدي، با واقعيت 
نظريه پردازي خودآگاهانه فاصله بگيريم. مطالعه ايدئولوژي 
كوششي است در جهت تركيب آگاهانه طرح تفهمي خود با طرحي 
ديگر، كه ممكن است تجربه را غني كند در اين زمينه سخن 
گفتن از صدق يا كذب ايدئولوژي ها بحث برانگيزتر مي شود. 
به سخن دقيق تر، برخي ايدئولوژي ها به ما غنا مي بخشند و
برخي ديگر از غناي ما مي كاهند. برخي ما را قادر
مي سازند كه وظايف خود را در اين دنيا انجام دهيم و بعضي 
تا حدي مانع ما مي شوند. 
پانوشت ها: 
1- Elishas: ] عبري - خداي نجات [است در قرآن اليسع پيغمبر
بني اسرائيل كار ايليا را در زمان جانشينان اخاب ادامه 
داد. معجزاتي كه در عهد قديم براي وي آمده عبارت است از
زنده كردن بچه مرده و شفا دادن جذام نعمان و كمك كردن به 
بيوه زن وام دار...(دائرتالمعارف فارسي، ج 1)- ويراستار.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/maref.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.معارف</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Religion</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نخستين دوره هاي مراوده مسلمانان و
مسيحيان در ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نگاهي به فعاليتهاي مذهبي مسيحيان در دوره شاه عباس 
]]>
<IMAGE>/1378/781014/p9-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
رفت و آمدهاي مكرر خارجيان و نيز حضور مسيحيان بومي و
يا گرجي سبب شده بود تا شاه و ديگر درباريان با
انديشه هاي مسيحي آشنا شوند
جستارگشايي: در آستانه تولد حضرت عيسي مسيح(ع)و آغاز
سال 2000 ميلادي قرار داريم. لحظه اي بس حساس كه پس از
دو هزاره از تولد پيامبر گرامي خداوند فرارسيده و جهان 
با فراز و نشيبهاي بسيار، شمار كثيري از پيروان عيسي 
مسيح را به خود ديده است. 
در كشور ما نيز در ادوار متفاوت و متناوب، مسيحيان حضور
داشته اند يا در رفت و آمد بوده اند. اين امر با ظهور
صفويان در ايران ابعاد گسترده اي به خود گرفت كه درواقع 
آغاز مراودات و گفتگوهاي جدي و اثرگذار ميان مسلمانان 
ايران و مسيحيان بود. 
مطلب ذيل كه مقدمه اي بر" ترجمه اناجيل اربعه "، اثر
ميرمحمد باقربن اسماعيل حسيني خاتون آبادي است(و در
همان زمان و در ضمن همين روابط بين الادياني ترجمه شده)
مروري است بر روابط مسيحيان و مسلمانان در آن زمان و
فعاليت مسيحيان در ايران. ضمن تبريك فرارسيدن عيد ميلاد
حضرت مسيح(ع)به همه هموطنان، بويژه هموطنان مسيحي، توجه 
خوانندگان گرامي را به اين مطلب جلب مي كنيم. 
گروه معارف 
رسول جعفريان 
بايد توجه داشت كه اصفهان زمان شاه عباس از سه جهت شاهد
حضور مسيحيان بوده است ; نخستين گروه ارامنه بودند كه 
شاه بنا به دلايلي آنان را در اصفهان سكونت داده بود.(1)
گروه دوم مسيحيان گرجي بودند كه به عنوان گروگان، اسير
يا هر عنوان ديگري در دربار صفوي حضور مي يافتند. سوم 
اروپائياني بودند كه به دلايل تجاري، سياسي، نظامي و يا
جهانگردي عازم اين شهر مي شدند. درواقع از ديد توجه به 
مسائل مذهبي و احيانا" مباحثات ديني، مهمترين گروه 
مسافران اروپايي بودند. ارامنه به دلايل قومي، مذهبي و
نيز سياسي، علاقه مند به ترويج مسائل مذهبي نبودند و جز
در صورتي كه شاه يا شخص متنفذي آنان را به بحث مي كشاند
خود را درگير چنين مباحثاتي نمي كردند. گرجيان نيز به 
دليل مغلوبيت در برابر صفويان و نيز به دليل فرهنگ بسيار
ضعيف ديني خود توان شركت در اين مباحثات را نداشتند. 
مي دانيم كه مقامات ايراني علاقه مند بودند تا آنان به 
اسلام بگروند(2)و لذا طبيعي بود كه آنها زمينه حضور در
اين مباحثات را نداشتند. بنابراين زمينه اصلي طرح اين 
مباحث مربوط به مسافران اروپايي و تا اندازه بسيار كمتري 
مربوط به ارامنه مي شد. 
رفت و آمدهاي مكرر خارجيان و نيز حضور مسيحيان بومي و
يا گرجي سبب شده بود تا شاه و ديگر درباريان با
انديشه هاي مسيحي آشنا شوند; دلاواله در گزارش ديدارش با
شاه عباس مي گويد:.. پس از آن شاه، با اطرافيان خود از
پاپ سخن گفت و توضيح داد كه چگونه او رئيس مسيحيان و
جانشين عيسي و يا به قول او عيسي المسيح است بعد گفت: 
بسياري از عيسويان نيز از پاپ اطاعت نمي كنند و با هم 
اختلاف دارند و در دنيا هفتادودو فرقه عيسوي وجود دارد. 
نمي دانم اين اطلاعات را شاه از كجا به دست آورده بود و
به هرحال درباره آداب و رسوم مختلف فرقه هاي عيسوي و طرز
روزه گرفتن و تشريفات مذهبي آنان مطالبي بيان داشت و
تصور مي كنم آنها را از اتباع مسيحي خود فرا گرفته بود. 
(3)
كشيشان اروپايي در اصفهان با شدت و ضعف و البته به طور
مستمر حضور داشته اند. دليل عمده حضور آنان، همراهي آنان 
با هياتهاي سياسي و يا حتي رياست اين هياتها بود كه 
ازطرف دول اروپايي براي بحث و مذاكره با شاه صفوي در
زمينه هاي اقتصادي و سياسي عازم ايران مي شدند هدف اصلي 
اين هياتها در بسياري از موارد تحريك شاه به جنگ با دولت 
عثماني بود متاسفانه در آن دوره به دليل وجود مسائل 
سياسي و مذهبي ميان دولت عثماني و صفوي، نزاعهاي شديدي 
رخ داده و اختلافات عميقي به وجود آمده بود. از سوي ديگر
اروپائيان نيز با دولت عثماني درگير بودند لذا
نمايندگاني به ايران مي فرستادند تا دولت ايران را به 
جنگ وادارند. شاه عباس صفوي نيز به شدت طالب اين همكاري 
بوده و از هر فرصتي براي تحكيم روابط با اروپائيان حمايت 
مي كرد. آنچه كه در كنار مسائل سياسي براي اروپائيان 
اهميت داشت توجه به تبليغات ديني و رواج مسيحيت بود. 
آنان به طور منظم در هياتهاي سياسي، چند كشيش را راهي 
ايران مي كردند و چه بسا رهبري اين هياتها را به دست يك 
كشيش مي سپردند. درميان تقاضاهاي آنان هميشه توجه به 
مسائل مذهبي مطرح بود; آنان در پي اجازه براي تاسيس 
كليسا و آزادي تبليغات مسيحي بودند. پيوند مسائل تبشيري 
و تبليغي با استعمار، مطلبي است كه داستان ويژه خود را
دارد. 
در زمان محمد خدابنده نخستين بار فليپ دوم پادشاه 
اسپانيا(سلطنت از 1555 تا 1598 م)دستور دادتا سفيري به 
ايران فرستاده شود. نماينده اي كه فرستاده شد كشيشي با
نام پرسيمون مورالس بود كه از هند به ايران فرستاده شده 
و زبان فارسي را به خوبي مي دانست. اين كشيش كاتوليك 
توانست اعتماد شاه را جلب كند و يك چندي استادي فرزندان 
شاه را به عهده بگيرد. در يكي از نامه هاي باقي مانده وي 
آمده است كه پادشاه ايران شديدا" مايل به اتحاد با
سلاطين عيسوي مذهب بر ضد دشمن مشترك است و اگر او بداند
كه سلاطين عيسوي حتما" به چنين اقدامي مبادرت خواهند
نمود، او بي درنگ از مشرق به خاك عثماني حمله خواهد
برد.(4)
بعداز او نيز كشيشاني از سوي اسپانيا در عهد عباس اول 
عازم ايران شدند تا علاوه بر تحكيم روابط با ايران با
فعاليتهاي انگليسيها مقابله كنند. در بيشتر مذاكرات از
مسائل مذهبي نيز سخن به ميان مي آمد، حتي زماني كه 
شاه عباس هياتي را براي مذاكره با دول اروپايي فرستاد، 
به آنان وعده داد كه اگر دول اروپايي متحدا" به عثماني 
حمله كنند، وي سراسر مرزهاي كشور خود را به روي مسيحيان 
باز خواهد نمود و آنان را در ساختن خانه و كليسا براي 
خويش آزاد خواهد گذاشت و حتي به اتباع مسيحي خود مثل 
ارمنيان و گرجيان سفارش خواهد نمود كه مانند همه عيسويان 
جهان از كليساي كاتوليك پيروي كنند.(5)
يكي از اين هياتها كه از طرف دولت اسپانيا عازم ايران شد
متشكل از چند كشيش بود كه در ربيع الاول سال 1011 ه-. ق 
(اوت 1602 م)در مشهد به حضور شاه عباس رسيدند. در ميان 
هدايا، علاوه بر اشياء گران قيمت، هديه اي از اسقف گوه آ
وجود داشت كه عبارت بود از كتاب شرح زندگاني عيسي مسيح ; 
كتاب مزبور جلدي سخت گرانبها داشت. گفته شده است كه: 
" شاه عباس با كشيش آنتونيو(رهبر هيات اعزامي)از در
موافقت درآمد و او را با همراهانش به كاشان و اصفهان برد
و اجازه داد كه در اصفهان كليسايي براي عيسويان بنا
نمايد و حتي مخارج كاشيكاري آن را از خزانه خويش پرداخت 
و وعده كرد كه مبلغين مسيحي را در وظيفه تبليغي خويش 
آزاد گذارد، مشروط بدان كه پاپ و پادشاه اسپانيا به جنگ 
با تركان برخيزند... هيات سياسي مذهبي اسپانيا تا حد
زيادي در ماموريت خود توفيق يافته بود زيرا به دنبال 
مذاكرات نيكولادي ملو با شاه و اجازه شاه در مورد ايجاد
يك كليساي كاتوليك و تاسيساتي براي مركزيت كاتوليكها، 
هيات اسپانيا اجازه يافته بود كه مركزي براي مسيحيان 
فرقه اگوستين ساكن ايران و كليسايي جهت پيروان آن فرقه 
تاسيس كنند"، هرچند به دليل مخالفت ساير مسيحيان تاسيس 
اين كليسا عملي نشد. با اوج گرفتن نزاعهاي فرق مختلف 
مسيحي و رسيدن خبر اين درگيريها به شاه، وقتي از شهريار
ايران اجازه احداث كليسا خواستند، شاه عباس به آنان گفت: 
" اكنون دادن اجازه ساختمان كليسا به پيروان فرقه شما به 
مصلحت نيست زيرا خطر آن است كه مورد اعتراض مسلمانان 
قرار گيرد و شايد هم مسيحيان را بكشند; بهتراست شما به 
كشور خود بازگرديد و پادشاه اسپانيا و پرتغال را به جنگ 
با عثمانيان واداريد، آنگاه بياييد و نه فقط در اصفهان، 
بلكه در همه شهرهاي ايران كليسا بسازيد زيرا در آن هنگام 
اگر مسلمانان اعتراض كردند من مي گويم كه آنها هم در
برابر دشمنان به ما كمك كرده اند. "(6)
آنتونيو دوگواه از مجموع سفر خود به ايران سفرنامه اي 
نگاشته و اطلاعات فراواني را درباره روابط شاه عباس با
مسيحيان بويژه كشيشان خارجي به دست داده است. اين 
آگاهيها گرچه يكطرفه نوشته شده است و منبع مستقلي آنها
را تائيد نكرده است، مي توان گفت كه به هرحال منبع 
مهمي براي شناخت موضع شاه نسبت به مسيحيان مي باشد. 
نصرالله فلسفي(7)لب مطالب وي را در بخشي مستقل آورده 
است. از مجموع آنها چنين به دست مي آيد كه شاه عباس، 
همان گونه كه گذشت، به طور عمده روي همكاري پادشاه 
اسپانيا و نيز پاپ درباره جنگ با دولت عثماني حساب
مي كرده و براي آن اهميت قايل بوده است همين امر سبب
شده تا خارج از حد معمول با مسيحيان و نمايندگان سياسي و
مذهبي آن دولت خوش رفتاري كرده و آنها را به اين هوس 
بيندازد كه تصور كنند شاه واقعا" متمايل است تا مرام 
مسيحيت را بپذيرد. شركت شاه در محافل آنان وحتي احترام 
گذاشتن به صليب و گفتن سخناني كه گويي تاييد برخي عقايد
مسيحيان بوده، اين تصور را براي آنتونيو و ديگر همراهان 
وي به وجود آورده كه شاه به شدت علاقه مند به كيش مسيحي 
است. در حالي كه همانطور كه دلاواله و برخي ديگر يادآور
شده اند و شواهد تاريخي نيز آن را تاييد مي كند، شاه از
اين برخوردها صرفا" نظر سياسي داشته و تنها براي تحريك 
پاپ و پادشاه اسپانيا اين گونه با نمايندگان آنان 
رفتارمي كرده است ; به همين دليل زماني كه شاه شنيد كه 
پادشاه آلمان با دولت عثماني صلح كرده، با اينكه مساله 
ربطي به شاه اسپانيا و پاپ نداشت او به هيچ وجه حاضر به 
پذيرفتن كشيشان نشده و بناي بدرفتاري با آنان را گذاشت. 
با اين حال نبايد غفلت كرد كه اقدامات شاه عباس در اين 
زمينه علاوه بر آنكه مي توانسته ناشي از اهداف سياسي وي 
باشد، تا حدودي بر گرفته از روحيات خاص او در توجه به 
اصحاب ملل و نحل و نيز ناشي از كنجكاوي خود وي بوده است 
و همين، سبب شده است كه در سلطنت وي مسيحيت تا اندازه اي 
در ايران پراكنده شده، روابط فرنگيان با ايرانيان مستحكم 
شود و با احترامي كه شاه به هر دليل براي آنان مي گذاشت 
موقعيت آنان در ديد مردم اهميت يابد. با اين همه شاه به 
هيچ عنوان نمي توانست اين امر را تحمل كند كه احدي از
شهروندان ايراني به مسيحيت بگرود و هر كس نيز چنين 
مي كرد، گرفتار عذاب سختي مي شد.(8)
ادامه دارد
پانوشت ها: 
1- در اين باره نك: انقراض سلسله صفويه، ص 319
2- درباره يك شاهد قابل توجه از علاقه مندي شاهان صفوي 
به مسلمان شدن گرجيان نك: خلاصتالتواريخ، ج 2، صص 409- 
411
3- سفرنامه دلاواله، ص 240
4- روابط سياسي ايران و اروپا در عصر صفوي، صص 16 و 17
5- همان، ص 20
6- همان، صص 22 و 23
7- زندگاني شاه عباس اول، ج 3، صص 933971
8- به عنوان نمونه نك: زندگاني شاه عباس، ج 3، صص 
964965]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نمايندگان مجلس امروز براي سلامتي و
آرامش ميليونها تهراني تصميم مي گيرند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[درخواست رئيس شوراي شهر از نمايندگان مجلس براي تصويب
واگذاري امور راهنمايي و رانندگي به شهرداري 
* خسروي: منصفانه نيست شهرداري از ابزار اصلي كنترل 
ترافيك محروم بماند
لايحه الحاق امور راهنمايي و رانندگي به شهرداري 
احتمالا" امروز در مجلس شوراي اسلامي به راي گذاشته 
مي شود
گروه شهري: بعد از چند روز تعويق پي درپي، احتمالا" 
امروز لايحه الحاق راهنمايي و رانندگي به شهرداري تهران 
در مجلس شوراي اسلامي بررسي مي شود. به گفته كارشناسان، 
به واقع امروز نمايندگان به راي گيري در باره سلامت 
ميليونها شهروند خواهند پرداخت، مهندس رحمت الله خسروي 
رئيس شوراي شهر تهران در اين باره ديروز به خبرنگار ما
گفت الحاق راهنمايي و رانندگي به شهرداري درخواست موءكد
اعضاي شوراي شهر از نمايندگان محترم مجلس شوراي اسلامي 
است، كه اميد است فارغ از مسائل جناحي مورد توجه قرار
گرفته و به تصويب برسد. 
وي افزود: اداره امور شهرهاي بزرگ با مسائل متعدد
اجتماعي، فرهنگي، سياسي و اقتصادي نياز به هماهنگي و
انضباط خاصي دارد و تبعا" ايجاد هماهنگي و نظم در امور
با ايجاد مديريت متمركز ممكن است. در همه شهرهاي دنيا
ادارات راهنمايي و رانندگي زير نظر شوراي شهر و شهرداري 
فعاليت مي كنند و اين نهاد نيز مانند ساير ارگانهاي 
خدماتي درخدمت شهروندان مي باشد. در شهر تهران نيز با
تلاش گسترده اي كه شهرداري درخصوص توسعه شبكه بزرگراهي 
انجام داده است، منصفانه نيست كه ابزار لازم براي 
بهره برداري از اين سرمايه گذاري عظيم را در اختيار
نداشته باشد، به نظر من يكي از ابزارهايي كه مي تواند در
مديريت نوين شهري نقش به سزايي داشته باشد، راهنمايي و
رانندگي است. 
در موضوع كاهش آلودگي هواي تهران بايستي به محورهاي 
پراهميتي مانند بهبود ترافيك، اجراي طرح معاينه فني 
خودروها، از رده خارج كردن خودروهاي مستعمل، رعايت حدود
طرح ترافيك و عوامل ديگر اشاره كرد كه با مديريت منسجم و
واحد مي توان بر مسائل و مشكلات شهر فائق آمد. 
وي افزود: ضمن اعلام پشتيباني و حمايت شوراي اسلامي شهر
تهران از پيگيري هاي ارزنده شهردار محترم تهران، از
نمايندگان محترم مجلس نيز براي تصويب دو فوريت الحاق 
راهنمايي و رانندگي به شهرداري تشكر و قدرداني مي كنيم و
انتظار داريم نمايندگان محترم مردم در اين زمينه مساعدت 
كنند تا بخشي از مشكلات ترافيكي شهر تهران و به تبع آن 
آلودگي هوا كاهش يابد. 
وي تاكيد كرد تصويب لايحه انتقال راهنمايي و رانندگي به 
شهرداري موجب تضعيف هيچ نهاد و سازماني نخواهد شدبلكه 
برعكس با سامان يافتن امور مربوط به ترافيك شهر، بخشي از
دغدغه ها، نگراني ها و مشكلات جسمي و روحي مردم عزيز
تهران كاهش پيدا خواهد كرد. 
البته مردم شريف تهران استحضار دارند كه مقابله با
آلودگي هوا نياز به تمهيدات گسترده اي دارد و شوراي شهر
نيز با تصويب طرحي شهرداري را ملزم كرد كه با همكاري 
ساير نهادها و ارگانها طرح جامع مقابله با آلودگي هوا را
تنظيم و جهت تصويب به شورا ارائه نمايند و شوراي شهر اين 
موضوع رابا جديت تعقيب خواهد كرد كه در قالب
برنامه هاي كوتاه مدت و بلندمدت در جهت كاهش مشكل حركت 
كنيم. 
رئيس شوراي شهر تهران اشاره كرد موقعيت جغرافيايي شهر
تهران، وجود كارخانجات بزرگ و آلاينده در اطراف آن، 
تعداد زياد وسايل نقليه در شهر تهران، كيفيت نامناسب
سوخت و بالاخره مديريت ناهماهنگ ترافيك از دلايل عمده 
آلودگي هواي تهران است كه اميدواريم با همت همه مسئولين 
و همكاري همه نهادها و سازمانهاي ذيربط اين موضوع به 
تدريج حل شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[براي زمين هاي قولنامه اي سند مالكيت صادر
مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: رئيس سازمان ثبت اسناد و املاك كشور اعلام 
كرد براي زمين هاي قولنامه اي سند صادر مي شود. 
عليزاده معاون رئيس قوه قضائيه و رئيس سازمان ثبت اسناد
و املاك كشور همچنين افزود: براساس قانون مصوب جديد
تمامي واحدهاي ثبتي در سراسركشور از بيستم دي ماه جاري 
آماده قبول درخواست افرادي است كه زميني رابصورت 
قولنامه اي خريداري كرده اند. وي گفت: اين قانون شامل 
افرادي كه از طريق حاكم شرع شهرداري زمين به آنها واگذار
شده است نيز مي شود. عليزاده افزود: به زمينهايي سند
واگذار مي شود كه قبل از تاريخ 1/1/70 خريداري و در آن 
مسكن احداث شده باشد. وي با اشاره به اينكه براي صدور
سند به زمينهاي قولنامه اي در گذشته سه ميليون 
درخواست به سازمان ثبت اسناد و املاك رسيده است گفت: از
اين تعداد به يك سوم درخواست هارسيدگي و سند صادر شده 
است. 
عليزاده در ادامه به نحوه صدور سند براي روستائيان در
روستاها اشاره كرد و گفت: در برنامه دوم پيش بيني شده است 
روستاهايي كه بيش از چهارصد خانوارندو نقشه هاي تفكيكي 
خانه هاي مسكوني آنها را بنياد مسكن انقلاب اسلامي تهيه 
كرده است، سازمان ثبت اسناد و املاك كشور براي آنها سند
صادرمي كند. وي با هشدار به دفاتر ثبت اسناد رسمي در
سراسر كشور گفت: سردفتران و دفترداراني كه مرتكب تخلف 
شوند به شش ماه انفصال از خدمت محكوم و پرونده آنها براي 
بررسي صلاحيت و صدور حكم به دادگاه انتظامي سردفتران 
ارسال خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مهندس الويري اعلام كرد حمايت شهرداري 
تهران از مجتمع سازي در جنوب شهر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
شهردار تهران از خدمات و تلاشهاي چندين ساله مهندس 
مهيمني شهردار سابق منطقه 16 تقدير كرد
گروه شهري: شهرداري در راستاي نوسازي و استفاده بهينه از
زمين و اراضي، از پروژه هاي مجتمع سازي در مناطق جنوبي 
تهران حمايت و بر ضرورت اجراي آنها تاكيد مي كند. 
مهندس مرتضي الويري، شهردار تهران در مراسم معارفه 
شهردار جديد منطقه 16 افزود: در برخي نقاط و محلات تهران، 
ساختمانهايي وجود دارند كه به دليل عدم توانايي استقامت 
در برابر بلاياي طبيعي نظير زلزله، بايد بازسازي و
نوسازي شوند. بررسي ها نشان مي دهد در اين مناطق نه تنها
استفاده بهينه اي از اراضي نشده، بلكه به دليل استفاده 
از مصالح نامرغوب و غير استاندارد، ضريب ايمني آنها در
مقابل بلاياي غيرمترقبه در حداقل قرار دارد، از اين رو
بايد به نوسازي جنوب شهر و تغيير نوع ساخت و سازها
اهتمام ورزيد. وي با اظهار اين مطلب كه شهرداري در حال 
تدوين برنامه 5 ساله است، از عموم صاحبنظران، شهرداران و
متخصصين خواست در انجام اين مهم با شهرداري تهران مشاركت 
و تبادل نظر كنند. 
در اين مراسم آقاي شايان راد به عنوان شهردار جديد منطقه 
16 معرفي و مشغول به كار شد. مهندس الويري همچنين از
تلاش مهيمني، شهردار سابق منطقه 16 تقدير و با اهداء يك 
جلد كلام الله مجيد از وي تجليل به عمل آورد. 
شهردار تهران همچنين خواستار اجراي طرح هاي متنوع فرهنگي، 
خدماتي و اجتماعي در مناطق جنوبي شهر شد و افزود: اگر
امكانات و بستري همچون كتابخانه هاي محلي در محلات ايجاد
شود، ضمن حمايت از اقشار آسيبپذير، مي توان استعدادهاي 
درخشان اما ناشناخته را شناسايي، شكوفا و در خدمت توسعه 
و پيشرفت جامعه قرار داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انتصاب معاون پشتيباني سازمان فرهنگي 
هنري شهرداري تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: طي حكمي از سوي مهدي ارگاني، منصور احمدلو- 
مدير مراكز فرهنگي و هنري منطقه 19 با حفظ سمت به عنوان 
سرپرست حوزه معاونت پشتيباني سازمان فرهنگي هنري شهرداري 
تهران منصوب شد. 
حمايت كاركنان فرهنگسراي بهمن از ارگاني 
از سوي ديگر، شوراي اسلامي كار و كاركنان فرهنگسراي بهمن 
با امضاي طوماري حمايت خود را از تصميمات شوراي شهر و
شهرداري تهران مبني بر مديريت آقاي مهدي ارگاني بر
سازمان فرهنگي هنري شهرداري تهران اعلام نمودند. بنابه 
اين گزارش در اين اطلاعيه كه به امضاي بيش از 150 نفر از
كاركنان اين فرهنگسرا رسيده آمده است: پيروي و تاسي از
تصميمات قانوني اتخاذ شده توسط مراجع قانوني و گردن 
نهادن به قانون بايستي همواره مورد توجه همكاران بخصوص 
نهادها و سازمانها و مراكز فرهنگي باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهردار تهران در ديدار با خانواده شهيد
محبي: اقدام ارزشمند خانواده شهيد محبي 
موجب افتخار شهر تهران مي باشد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اقدام پرارزش و قابل تقدير خانواده شهيد محبي نه تنها
باعث افتخار و مايه مباهات خانواده معظم آن شهيد سرافراز
شده است، بلكه موجبات افتخار شهر تهران و مايه مباهات 
شهروندان آن را نيز فراهم نموده است. 
مهندس مرتضي الويري شهردار تهران با حضور در منزل بسيجي 
شهيد هادي محبي ضمن بيان اين مطلب اظهار داشت: افتخار
قرارداشتن در جمع خانواده بزرگوار شهدا خود به تنهايي 
موهبتي بزرگ محسوب مي شود، ليكن هنگامي كه اين افتخار با
صفت عفو و گذشت نيز عجين مي گردد اين موهبت اهميتي مضاعف 
مي يابد. شهردار تهران در جمع پدر، مادر و ديگر بستگان 
شهيد محبي كه در راه اجراي فريضه الهي امر به معروف و
نهي از منكر چند روز پيش در تهران به فيض عظيم شهادت 
نائل گرديد، تصريح نمود: اقدام پراهميت و شايان توجه 
خانواده اين شهيد در عفو قاتل فرزندشان به عنوان كاري 
ارزشي در حالي كه اين خانواده فداكار و فرهيخته قدرت 
انتقام جويي از قاتل فرزند خود را نيز داشته اند، درخور
تكريم و تجليل است. 
مهندس الويري اقدام خانواده شهيد محبي را نشانه بارز نفي 
كينه ورزي و خشونت طلبي دانست و افزود: خانواده اين شهيد
به ما درس رافت و عطوفت اسلامي آموختند. 
در پايان اين ديدار شهردار تهران يك جلد كلام الله مجيد
به نشانه سپاسگزاري از اقدام بزرگوارانه خانواده شهيد
محبي به پدر شهيد اهدا نمود. پدر و مادر شهيد محبي نيز
در اين ديدار با آرزوي هدايت تمامي جوانان و نوجوانان 
ميهن اسلامي مان از درگاه پروردگار متعال، از اقدام 
شهردار تهران جهت حضور در منزل آن شهيد بزرگوار قدرداني 
نمودند. 
هفت اقليم 
كوچ پرندگان به تالابهاي آذربايجان 
]]>
<IMAGE>/1378/781014/p3-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
به رغم خشكسالي سال جاري در بهار و تابستان و كمبود
منابع آب و پائين آمدن سطح آب، بركه ها و تالابها در
آذربايجان شرقي پذيراي دهها هزارپرنده مهاجر است. اين 
پرندگان كه زيستگاههاي آذربايجان شرقي رابراي سپري كردن 
فصل زمستان انتخاب كرده اند از گونه هاي نادر از
جمله درنا، قو، فلامينگو، باكلان و پليكان هستند. 
علاوه بر اين حضور دهها هزار پرنده غاز، مرغابي، تنجه، 
آنقوت، اردك سرسبز، كله سبز، انواع حواصيل، خوتكا، 
بوتيمار و كاكابي درمناطق تالابي قره قشلاق تالاب قوري 
گل، كرانه هاي رودخانه ارس وبركه هاي شهرستانهاي هشترود، 
سراب، جزيره اسلامي و سواحل درياچه اروميه حاكي از
استعدادهاي طبيعي منطقه و وجود منابع غذايي فراوان براي 
پرندگان مهاجر است. 
تخريب شش هزار هكتار جنگل در تركيه 
درسال گذشته ميلادي براثر وقوع دو هزار و 69 مورد
آتش سوزي بيش از پنج هزار و 705 هكتار از جنگل هاي تركيه 
تخريب شد. 
ميزان تخريب جنگل هاي اين كشور بر اثر آتش سوزي در سال 
ميلادي 98 افزون بر شش هزار و700 هكتاربود. براساس آمار
روز يكشنبه وزارت جنگلداري تركيه علت آتش سوزي حدود
دوهزار و 57 هكتار از جنگل هاي تركيه در سال گذشته 
بي دقتي و سهل انگاري وافزون بر يك هزار و 843 هكتار آن 
عمدي بوده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توسعه صنعتي در بوشهرآرزوهاي بزرگ، 
قدمهاي كوچك]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: استان بوشهر به رغم بهره مندي از
ثروت هاي طبيعي به علت محروميت و مشكلات ناشي از هشت سال 
دفاع مقدس در زمينه هاي اقتصادي و صنعتي از رشد و توسعه 
قابل توجهي برخوردار نبوده است. 
به گزارش خبرنگار همشهري در بوشهر در اين استان نبود
تعادل منطقه اي بين دو طرف خليج فارس باعث شده كه مردم 
به منظور بهره گيري از فرصت هاي موجود به طرف كشورهاي 
حوزه جنوبي خليج فارس مهاجرت كنند. به همين دليل اگر اين 
استان در يكي دو دهه آينده از نظر صنعتي متحول نشود با
دگرگوني شديد در ساختار و تركيب اقتصادي اشتغال بويژه با
تراكم شديد نيروي انساني در بخش هاي خدماتي مواجه خواهد
شد. 
استقرار صنايع و انتخاب و تركيب آن در استان بوشهر بايد
با زمينه هاي مناسب موجود در استان و با محورهاي توسعه و
سرمايه گذاري همسو و همگن شود كه در اين راستا شناخت 
كامل امكانات منطقه و برنامه ريزي صحيح جهت سياست ها و
اهداف صنعتي ضروري است. 
استان بوشهر با مساحت 25359 كيلومتر مربع داراي 8
شهرستان دشتستان، تنگستان، دشتي، گناوه، دير، كنگان، 
ديلم و بوشهر است و 625 كيلومتر با خليج فارس مرز آبي 
دارد. 
بررسي فني طرحهاي صنعتي ارائه شده در استان نشانگر آن 
است كه تعداد 47 فقره جواز تاسيس با سرمايه گذاري 605328
ميليون ريال و اشتغالزايي 1271 نفر و تعداد 27 فقره 
پروانه بهره برداري با سرمايه گذاري 24917 ميليون ريال و
اشتغالزايي 369 نفر در طول سال 1377 صادر شده است. 
و اين در حاليست كه جوازهاي تاسيس صادر شده نسبت به سال 
76 از نظر تعداد 40 درصد كاهش و از نظر سرمايه گذاري 4
برابر افزايش نشان مي دهد. كه البته افزايش در
سرمايه گذاري با توجه به صدور مجوز تاسيس طرح متانول 
خارك مي باشد كه اگر اين مورد از كل سرمايه گذاري حذف 
شود نسبت به سال گذشته 4/40 كاهش نشان مي دهد. 
همچنين پروانه هاي بهره برداري صادره تا پايان سال 77
تعداد 267 فقره با سرمايه گذاري 160893 ميليون ريال و
اشتغال زايي 6166 نفر بوده است كه درمقايسه با عملكرد
سال 76 از نظر تعداد يك درصد كاهش و از نظر اشتغال زايي 
و حجم سرمايه گذاري انجام شده به ترتيب يك درصد و 26
درصد رشد داشته است. 
مدير كل صنايع استان بوشهر تعداد واحدهاي صنعتي فعال را
270 واحد با سرمايه گذاري 16 ميليارد تومان ذكر كرد و
گفت: سرانه اشتغال در استان به رقم بسيار پاييني رسيده 
كه براي سرمايه گذاري اعتبار زيادي مورد نياز است. 
هاشمي مهمترين مشكلات فعلي صنايع استان را هزينه بسيار
بالاي سرويس نگهداري تجهيزات، بهاي بسيار زياد آب و برق 
صنعتي، وضعيت نامناسب آب و هوايي، كمبود نيروي كار متخصص، 
كمبود سرمايه گذار بومي، سقف پايين تسهيلات بانكي در
بخش سرمايه گذاري صنعتي، نقدينگي واحدهاي توليدي، عدم 
وجود پشتيباني و امكانات و فن آوري و عدم هماهنگي در
زمينه صادرات محصولات توليدي عنوان كرد. 
براساس آخرين اطلاعات مربوط به كارگاههاي بزرگ صنعتي 
كشور تنها كمتر از نيم درصد اين كارگاهها در استان بوشهر
وجود دارد، به عبارت ديگر از هر 221 كارگاه بزرگ صنعتي 
كشور تنها يك كارگاه در استان فعال است و از اين لحاظ
استان بوشهر در بين استانهاي كشور رتبه 23 را دارد. 
از 107 طرح مهم صنعتي نيز تنها 2 طرح صنعتي(توسعه 
پتروشيمي)و(سيمان بوشهر)سهم استان بوشهر بوده است، به 
عبارت ديگر كمتر از 2 درصد از طرح هاي مهم صنعتي كشور به 
استان اختصاص يافته و از آنجا كه پتروشيمي خارك استفاده 
ملي دارد وداراي نقش منطقه اي نيست تنها طرح صنعتي استان 
از 107 طرح صنعتي كشور، سيمان بوشهر مي باشد كه البته آن 
هم از ميان 26 طرح صنعتي سيمان كشور به بوشهر رسيده است 
و در طول 4 سال گذشته تنها 29 درصد رشد داشته كه كمترين 
توسعه در بين طرح هاي سيمان كشور است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[طرح آبرساني به جزيره خارك آماده 
بهره برداري شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[بوشهر- خبرنگار همشهري: با اتمام لوله گذاري در بستر
دريا طرح آبرساني به جزيره خارك آماده بهره برداري شد. 
بخشدار خارك با اشاره به اين كه يكي از مشكلات مهم 
واساسي مردم اين جزيره نبود آب آشاميدني سالم و بهداشتي 
بوده و آب آشاميدني مردم از طريق دستگاههاي آب شيرين كن 
تامين مي شده است افزود: براي بهره برداري از اين طرح 7
حلقه چاه حفر شده كه هر چاه روزانه حداكثر 15 هزار متر
مكعب آبدهي دارد و در مجموع روزانه 105 هزار متر مكعب
آب از منابع آبي سردشت بندر ديلم استحصال مي شود كه از
اين ميزان روزانه 10 هزار متر مكعب آب براي جزيره خارك و
95 هزار متر مكعب ديگر به مناطق آغاجاري و گچساران منتقل 
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهردار مريوان: طرح جامع فضاهاي سياحتي و
تفريحي درياچه زريوار تدوين شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p8-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهرستانها: به گفته شهردار مريوان، با هدف 
بهره برداري اصولي از درياچه زريوار مريوان، طرح جامع و
تفصيلي بهره برداري از فضاهاي سياحتي و تفريحي اين 
درياچه تدوين مي شود. 
مظفر بيگلر در گفت وگوي اختصاصي با خبرنگار همشهري در
مريوان افزود: بسياري از كارهاي انجام شده در درياچه 
زريوار سليقه اي بوده و اصول خاصي بر اجراي آنها حاكم 
نبوده است. 
وي گفت: براساس اين طرح كه مقدمات آن فراهم شده است، 
مجموعه فضاهاي خدماتي، تفريحي، فرهنگي، ورزشي و همچنين 
فضاهاي سبز درياچه تعريف و مشخص خواهد شد. 
شهردار مريوان اضافه كرد: مزيت ديگر اين طرح آن است كه 
ضمن مشخص شدن متولي اصلي درياچه، سرمايه گذاران با
اطمينان خاطر بيشتري در حاشيه درياچه به سرمايه گذاري و
ايجاد امكانات رفاهي و سياحتي خواهند پرداخت. 
وي در ادامه بدون اشاره به اسم دستگاه، از آنچه كه وي 
كارشكني پاره اي دستگاههاي مسئول در اجراي طرح هاي مرتبط
با اين درياچه دانست، انتقاد كرد. 
درياچه زريوار در 2 كيلومتري شهر مريوان واقع است. اين 
درياچه 5/4 كيلومتر عرض و 7 كيلومتر طول دارد و عمق آن 
از 3 تا 5 متر در نوسان است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاندار كهكيلويه و بويراحمد: دستگاههاي 
اجرايي بايد هرچه سريع تر طرحهاي ناتمام 
را تكميل كنند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ياسوج- خبرنگار همشهري - استاندار كهكيلويه و بويراحمد در
نشست شوراي آموزش و پرورش بر لزوم نظارت و پيگيري طرحهاي 
نيمه تمام تاكيد كرد. 
به گزارش خبرنگار همشهري از ياسوج مهندس كريم شورانگيز
افزود: طرحهاي نيمه تمام سرمايه كشور هستند كه بدون 
استفاده مانده اند و تمام دستگاههاي اجرايي در چارچوب
وظايف خود بايد به گونه اي عمل كنند كه اين طرحها را
زودتر به نتيجه برسانند. 
وي با اشاره به تاخير در اجراي طرحهاي عمراني اضافه كرد: 
بايد پس از اتمام سالجاري كميته هاي برنامه ريزي فورا" 
تشكيل شوند تا با شروع سال جديد، فعاليت هاي عمراني به 
موقع آغاز شود و در تكميل طرحهاي نيمه تمام نيز تسريع 
شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهرداري اهواز قصد گسترش فضاي سبز را
ندارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: سياست شهرداري اهواز در بخش فضاي سبز، 
ترميم، حفظ و نگهداري وضع موجود است. 
به گزارش خبرنگار همشهري معاون خدمات شهري شهرداري 
اهواز همچنين گفت: شهرداري اهواز در حال حاضر قصد توسعه 
فضاي سبز شهري را ندارد و تلاش خود را بر ترميم ونگهداري 
وضعيت فعلي قرار داده است و در اين راستا اقدام به 
بازسازي بوستانها، ميادين، بولوارها و آبنماها كرده است. 
مهندس افخم تهيه شناسنامه براي تمامي بوستانها و ميادين 
شهر را اقدامي در همين راستا خواند و گفت: ما بايد طالب
توسعه پايدار در بحث فضاي سبز باشيم به اين معني كه 
امكانات كافي براي ايجاد و نگهداري فضاي سبز داشته باشيم 
كه شهر اهواز از اين نظر ضعيف است و نكات علمي و مهندسي 
در آن رعايت نشده و به همين علت ما اولويت را به حفظ و
نگهداري وضعيت موجود داده ايم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بناي امامزاده سكينه خاتون در قم در
فهرست آثار ملي جاي گرفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781014/p8-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهرستانها: اثر تاريخي - مذهبي امامزاده سكينه خاتون 
در فهرست آثار ملي كشور به ثبت رسيد. 
به گزارش خبرنگار همشهري به نقل از مدير ميراث فرهنگي 
استان قم بقعه سكينه خاتون كه آن را خواهر حضرت معصومه(س)
دانسته اند در 25 كيلومتري جنوب شرقي شهر قم بعد از
روستاي جنت آباد و در منطقه زالون آباد واقع است. 
اين بنا با پلاني مربع شكل و گنبدي دو پوش متعلق به 
دوران صفوي(قرن دهم هجري قمري)است و تزئينات آن شامل 
كاشيهاي معرق در ساقه گنبد خارجي و نقاشي بر روي گچ(هنر
بومي نه چندان ماهرانه)بر پوسته داخلي است كه متاسفانه 
خطوط كاشيكاري ساقه گنبد به دليل تغييرات و بارشهاي جوي 
و گذشت زمان فرو ريخته است. 
وي اضافه كرد: پوسته گنبد آجري بنا به هنگام مستند سازي 
و مطالعه بنا جهت ثبت، با شكافي نيم متري وضعيت بسيار
خطرناكي داشت كه با مشاركت به موقع اداره كل اوقاف و
امور خيريه استان، گنبد به صورت اصولي مرمت و بازپيرايي 
شد، ضمن اين كه بخشي از تعميرات غير اصولي سنوات گذشته 
نيز به حالت اوليه خود در آمد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نرم افزار كامل گياه شناسي تهيه شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: با تلاش يك گروه 25 نفره از پژوهشگران و
همكاري دانشكده كشاورزي دانشگاه فردوسي مشهد، براي 
نخستين بار در ايران، نرم افزار كامل گياه شناسي كه 
مشابه خارجي آن نيز تاكنون مشاهده نشده است منتشر شد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در مشهد، عليرضا ميرزاده، 
كارشناس كشاورزي و سرپرست اين گروه محقق با اعلام اين 
خبر افزود: در نرم افزار كامل گياه شناسي كه براساس 
سرفصلهاي نظام آموزش عالي كشور تهيه شده است، بيش از 3
هزار عكس طبيعي گياهان، همراه با نام و مشخصات كامل و
600 تصوير رنگ آميزي شده از جزئيات گياهي براي استفاده 
پژوهشگران، استادان، دانشجويان آموزش عالي و دانش آموزان 
دبيرستاني كشور ارائه شده است. 
وي با اشاره به اين كه اين نرم افزار به صورت مالتي مديا
(عكس، صدا و تصوير متحرك)مي باشد، افزود: شناسايي كامل 
گياهان از گذشته يكي ازكارهاي طاقت فرسا و زمان بر بوده 
است، به همين جهت با استفاده از اين نرم افزار كه براساس 
مبحث تاكسونومي(طبقه بندي گياهان)تنظيم شده است با
كمترين اطلاع از يك گياه مي توان به گياه مورد نظر و
انواع هم خانواده و مشابه آن دست يافت. 
به گفته ميرزاده، اين گروه درصدد است به زودي، 
نرم افزار كامل پرورش، تكثير و نگهداري گياهان زينتي و
آپارتماني را براي استفاده عموم مردم، تهيه و منتشر كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-057</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-057</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديروز در جمع خبرنگاران عنوان شد: واكنش 
وزير كشور به آيين نامه انتخاباتي شوراي 
نگهبان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[موسوي لاري: ملاك كار وزارت كشور در انتخابات مصوبات 
مجلس و مجمع تشخيص مصلحت نظام است 
گروه سياسي: مبناي كار وزارت كشور در انتخابات مجلس ششم 
قانون مصوب مجلس و مجمع تشخيص مصلحت نظام است. 
اين مطلب را روز گذشته عبدالواحد موسوي لاري وزير كشور
در جمع خبرنگاران در پاسخ به پرسشي درباره آئين نامه 
جديد ابلاغي شوراي نگهبان به هيات هاي نظارت عنوان كرد. 
گفته مي شود براساس اين مصوبه، هيات هاي نظارت مي توانند
با گواهي دو" متشرع "عدم صلاحيت اعتقادي نامزدها را
احراز و آنان را رد صلاحيت كنند. 
به گزارش خبرنگار همشهري وزير كشور گفت: ما با هر چيزي 
كه خلاف مقررات باشد و مردم را محدود كند و يا بي جهت 
افرادي را از صحنه رقابت خارج كند مخالفيم. 
وي در مورد كاهش حد نصاب آرا براي ورود به مجلس در مرحله 
اول گفت: اين پيشنهاد بهتر از يك مرحله اي كردن انتخابات 
است. زيرا يك مرحله اي كردن زمينه حاكميت اقليت بر
اكثريت را فراهم مي كرد. 
وي در مورد اصلاحات اخير مجلس در قانون انتخابات از جمله 
ممنوعيت استفاده از پوستر توسط كانديداها گفت: ممنوعيت 
چاپ پوستر محدوديتي است كه مجلس اعمال كرده و براي 
كانديداهاي جديد تبعات و مشكلاتي خواهد داشت. موسوي لاري 
در مورد عملكرد تبليغاتي صداوسيما در روزهاي اخير براي 
كانديداهاي جناح راست گفت: شوراي نظارت بر صداوسيما
مسئوليت دارد جلو متخلفان را بگيرد. 
وي اضافه كرد: اين شورا بايد به گونه اي عمل كند كه اين 
رسانه ملي متهم به جانبداري نشود. 
وزير كشور همچنين در مورد مشكل علني شدن آراء مردم در
انتخابات مجلس ششم گفت: از نظر ما مشكل حل نشده زيرا
وقتي روي تعرفه ها شماره سريال درج شود زمينه علني شدن 
آرا فراهم خواهد شد. 
وي اضافه كرد: با شوراي نگهبان در اين زمينه مكاتباتي 
داشته ايم كه به نتيجه نرسيده است. 
وزير كشور در مورد مشخص شدن گروههاي غيرقانوني كه 
نمي توانند در انتخابات كانديدا بدهند گفت: مراجع ذيصلاح 
بايد در مورد اين گروهها نظر بدهند. 
موسوي لاري در مورد تائيد و يا رد صلاحيت عبدالله نوري 
از سوي هيات نظارت گفت: آنها نظر خود را خواهند داد. 
لازم به ذكر است كه هيات اجرايي استان تهران صلاحيت 
عبدالله نوري را تائيد كرده است. 
وزير كشور در پاسخ به پرسشي در مورد مخالفت فرمانده 
ناحيه انتظامي تهران با واگذاري راهنمايي و رانندگي به 
شهرداري تهران گفت: ايشان نظر شخصي خود را داده اند. 
لايحه مزبور مصوبه دولت است و ما از نظر دولت در مجلس 
حمايت خواهيم كرد. 
وي در مورد احتمال عدم همكاري نيروي انتظامي با شهرداري 
در صورت تصويب لايحه گفت: اگر تصويب شود حتما" همكاري 
مي كنند زيرا مجلس با تصويب لايحه نشان مي دهد كه خواهان 
هماهنگي شهرداري و راهنمايي و رانندگي در امر ترافيك است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-058</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-058</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[رئيس جمهوري: راهي جز ايجاد امنيت براي 
فعاليت بخش خصوصي نداريم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ما راهي جز اين نداريم كه بخش خصوصي و نيروهاي فعال در
جامعه احساس موجوديت امنيت كنند و هم فضا براي فعاليت 
خود داشته باشند. 
به گزارش ايرنا حجت الاسلام والمسلمين سيدمحمد خاتمي 
رئيس جمهوري ديروز در ديدار با اعضاي هيات رئيسه اتاق 
بازرگاني، صنايع و معادن ايران گفت: بخش خصوصي بايد در
امر مهم تحول در نظام اقتصادي نقش ويژه اي داشته باشد، 
به ويژه آنكه در دنياي بهم پيوسته امروز بخش خصوصي وقتي 
به كاركرد واقعي خود نزديك تر مي شود كه به يك احساس 
هويت جمعي مبتني بر منافع ملي برسد. 
رئيس جمهوري دراين ديدار با تشريح نسبت ميان حكومت و
مردم، حكومت رابرآمده از مردم و مسئول درمقابل آنان 
دانست و به كاركرد نهادهاي تعريف شده بشري كه تنظيم 
روابط بين حكومت و مردم را به عهده دارند اشاره كرد و
گفت: اتاق بازرگاني بايد تسهيل كننده رابطه ميان دولت و
مردم باشد. 
خاتمي ضرورت فعاليت تشكل هاي صنفي به عنوان اجزاي فعال 
دردرون جامعه، با حكومت را يادآورشد و تصريح كرد: اتاق 
بازرگاني مي تواند مانند چتري فعاليت همه اصناف و
تشكل هايي كه تاثير عظيم دراقتصاد جامعه را دارند
بپوشاند. در ابتداي اين ديدار مهندس علينقي خاموشي رئيس 
اتاق بازرگاني ايران گزارشي ازفعاليت هاي بازرگاني 
بين المللي، اطلاع رساني، و طرح هاي در دست انجام را
ارائه داد. سپس اعضاي هيات رئيسه درباره ضرورت تقويت 
تشكل هاي صنفي و صنعتي و بازرگاني و همچنين نقش بخش 
خصوصي در جهت كمك به طرح هاي اقتصادي دولت با رئيس جمهور
بحث و گفتگو كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-059</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-059</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تجمع اعتراض آميز دانشجويان حزبالله در
برابر سفارت انگليس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: نمايندگان اتحاديه 
دانشجويان حزب الله سراسر كشور، ديروز درمقابل سفارت 
انگليس، تجمع كردند. 
در اين تجمع كه به دنبال درج مطالب توهين آميز روزنامه 
تايمز لندن در اولين شماره سال 2000 نسبت به حضرت 
امام(ره)، برگزار شد، اطلاعيه اي تسليم نماينده سفير
انگليس شد. در اين اطلاعيه آمده است: آقاي سفير، مطالب
توهين آميز و دور ازانتظار روزنامه تايمز لندن دراولين 
شماره روز اول ژانويه نسبت به رهبركبير و فقيد ايران، 
حضرت امام خميني(ره)، موجي از تنفر و انزجارهمراه با
تعجب در ملت ايران ايجاد كرد. اين اطلاعيه مي افزايد: به 
هيچ وجه تصور نمي گرديد در ايام ميلاد رهبرديني مسيحيان 
جهان حضرت مسيح(ع)، نسبت به رهبر ديني مسلمانان ايران 
اين چنين هتاكي صورت گيرد. 
نمايندگان دانشجويان حزبالله همچنين خواستار عذرخواهي 
نماينده دولت انگلستان از ملت ايران شدند. در بخش ديگري 
از اين اطلاعيه، خطاب به سفير انگليس آمده است: 
" ازآنجايي كه هيچ ملتي هتاكي را آزادي بيان نمي داند، از
دولت متبوع خودبخواهيد نسبت به اين روزنامه هتاك و كذاب، 
اقدام سريع و عاجل به عمل آورد". در پايان اين اطلاعيه 
هشدار داده شده است: در صورت عدم توجه و اقدام لازم، در
اطلاعيه شماره 2 از ملت غيور ايران درخواست تجمع در
مقابل سفارت نموده و افشاگري خواهيم كرد. همچنين مجمع 
دانشجويان حزب الله دانشگاه علم و صنعت با ارسال 
نامه سرگشاده اي به سفير انگليس در تهران خواستار
عذرخواهي رسمي سفارتخانه ودولت انگلستان از عموم مسلمين 
جهان بويژه ملت شريف ايران و برخورد جدي با هتاكان 
(جيره خواران صهيونيزم بين المللي)، شدند. 
در بخشي از اين نامه سرگشاده آمده است: "در آغاز ورود به 
سال 2000ميلادي، سالي كه به پيشنهاد جمهوري اسلامي ايران 
و با تاييد مجامع بين المللي سال گفتگوي تمدنها نام 
گرفته است، شاهد اقداماتي تحريك آميزتوسط دستگاههاي 
تبليغاتي غرب عليه جهان اسلام هستيم ".]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-060</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-060</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيام تبريك رئيس جمهوري به سران كوبا و
سريلانكا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: آقاي سيد محمد خاتمي 
رئيس جمهوري اسلامي ايران با ارسال پيامي براي "فيدل 
كاسترو" رئيس شوراي حكومتي و دولتي جمهوري كوبا، 
فرا رسيدن سالگرد انقلاب اين كشور را به وي، دولت و
مردم كوبا تبريك گفت. 
در بخشي از پيام رئيس جمهوري ابراز اميدواري شده است كه 
روابط وهمكاري هاي دو كشور در جهت منافع و اهداف مشترك 
بيش از پيش گسترش يابد. 
رئيس جمهوري در پيام ديگري براي خانم 
" چاندريكاكوماراتونگا" رئيس جمهوري سريلانكا، انتخاب
مجدد وي رابه سمت رياست جمهوري سريلانكا تبريك گفت. در
پيام رئيس جمهوري آمده است: اميدوارم روابط دو كشور با
مساعي متقابل در تمام زمينه هاي دو جانبه و بين المللي 
بيش از پيش گسترش يابد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-061</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-061</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در نشست مطبوعاتي اعلام شد: جبهه چكاد
آزادانديشان فعاليت انتخاباتي خود را با
شعار ميانه روي، آغاز كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: سخنگوي جبهه چكاد آزادانديشان در يك نشست 
مطبوعاتي و با حضور خبرنگاران رسانه ها به تشريح مواضع 
سياسي اين تشكل تازه تاسيس پرداخت. 
به گزارش خبرنگار همشهري در نشست روز گذشته كه در دفتر
جبهه چكاد برگزار شد، كامران دانشجو سخنگوي اين تشكل با
خاطرنشان كردن اين نكته كه از سالهاي ابتداي انقلاب فضاي 
سياسي كشور ميدان حضور چهره هاي معدودي بوده و لزوم حضور
نيروهاي جديد و جوان در صحنه معادلات سياسي امري ضروري 
است اظهار كرد: جبهه چكاد آزادانديشان كه از ائتلاف شش 
گروه(جمعيت جوانان انقلاب اسلامي، جمعيت ايران فردا، 
حزب استقلال ايران، حزب اسلامي رفاه كارگران، خانه 
معلمان ايران و مجمع بزرگ هم انديشي استادان)تشكيل شده 
معتقد به بكارگيري الگوي توسعه معنوي در رفتارهاي سياسي، 
اجتماعي و فرهنگي است. 
وي همچنين با خاطرنشان كردن اين موضوع كه پرهيز از افراط
و تفريط، سرفصل برنامه هاي فكري اين تشكل نوپاست، تصريح 
كرد: ما معتقديم بحث توسعه نبايد با تاكيد بر وجه سياسي 
يا اقتصادي آن پيش رود و معتقديم كه بايد به همه ابعاد
توسعه توجه شود. در نشست ديروز كه نمايندگان تشكل هاي 
زيرمجموعه جبهه چكاد آزادانديشان نيز حضور داشتند، 
سخنگوي جبهه چكاد در پاسخ به پرسش هاي مكرر خبرنگاران 
مبني بر اعلام مواضع شفاف سياسي و گرايش هاي فكري به 
اظهار پاسخ هاي كلي و غيرمستقيم اكتفا كرد و با خودداري 
از اعلام اسامي كانديداهاي احتمالي اين تشكل براي شركت 
در انتخابات مجلس عملا مواضع و تمايلات سياسي تشكل متبوع 
خود را مكتوم نگاه داشت. 
دانشجو با تكرار چندباره اين نكته كه جبهه چكاد در پي 
پرهيز از افراط و تفريط است اعلام كرد: براي شركت در
انتخابات از سوي اين تشكل فهرست مستقل ارائه خواهد شد و
هر گروهي كه مواضع فكري نزديك به چكاد و فارغ از
جناح بندي هاي سياسي داشته باشد مي تواند با اين گروه 
همكاري كند. 
وي با استقبال از حضور هاشمي رفسنجاني در انتخابات مجلس 
ششم گفت: حضور هاشمي رفسنجاني با تجربيات غني و
گسترده اي كه وي دارد به صحنه انتخابات نشاط و شور خواهد
بخشيد. 
دانشجو همچنين در مورد موضع چكاد درباره پرونده قتل هاي 
زنجيره اي به گفتن اين عبارت اكتفا كرد: قتل هاي 
زنجيره اي لكه ننگي براي نظام - بويژه براي قوه مجريه - 
است كه با يد در مجاري قانوني حل شود. 
وي بدون توضيح بيشتر در مورد اين مسئله در زمينه روابط
با آمريكا تصريح كرد: ما آمريكا را خط قرمز مطلق 
نمي دانيم و اگر دولت آمريكا براي برقراري ارتباط حسن 
نيت نشان دهد، ايران هم بايد براساس منافع ملي موضعگيري 
كند. 
سخنگوي جبهه چكاد درباره اعضاي شوراي مركزي اين جبهه و
نام برخي از آنها گفت: اعضاي شوراي مركزي 22 نفرند كه از
آن جمله مي توان به الهه راستگو(نماينده ملاير در مجلس 
شوراي اسلامي و نايب رئيس كميسيون اداري)اشاره كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-062</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-062</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در جلسه علني ديروز مجلس پيشنهاد يك 
مرحله اي كردن انتخابات تصويب نشد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[براساس اصلاحيه اي كه به عنوان جانشين پيشنهاد باهنر
مطرح شد، حدنصاب آراءبراي انتخابنمايندگان از يك سوم 
به يك چهارم كاهش يافت 
گروه سياسي: مجلس شوراي اسلامي روز گذشته به پيشنهاد يك 
مرحله اي كردن انتخابات ششمين دوره مجلس شوراي اسلامي 
راي نداد. 
به گزارش خبرنگار همشهري با وجود لغو كليه مرخصي هاي 
نمايندگان، روز گذشته جلسه علني مجلس با حضور 230
نماينده تشكيل شد. پيش از شروع جلسه علني، جلسه غيرعلني 
و غيررسمي تشكيل شد و در اين جلسه نمايندگان موافق و
مخالف با پيشنهاد يك مرحله اي كردن انتخابات نظرات خود
را مطرح كردند. 
حسين مرعشي در مورد جلسه غيرعلني مجلس در جمع خبرنگاران 
گفت: پس از طرح نظرات موافق و مخالف يك مرحله اي كردن 
انتخابات هيات رئيسه در مورد اينكه آيا پيشنهاد آقاي 
باهنر قابل طرح است يا خير از مجلس نظرخواهي كرد و ا
كثريت نمايندگان به قابل طرح بودن آن راي دادند به همين 
دليل قرار شد بقيه مذاكرات به صورت عادي در جلسه علني 
مطرح شود. وي اضافه كرد: مجمع حزبالله نيز تقاضاي 
راي گيري علني را كرد كه خوشبختانه پيشنهاد آقاي باهنر
با 113 راي مخالف، 101 راي موافق و 9 راي ممتنع به تصويب
نرسيد. 
مرعشي در مورد تاثير مثبت اقدام نمايندگان در جلسه علني 
روز يكشنبه(از اكثريت انداختن مجلس)گفت: اين مسئله 
باعث شد تا پيشنهاد يك مرحله اي كردن انتخابات در جلسه 
غيرعلني مجلس به صورت كامل مورد بررسي قرار گيرد و
نمايندگان با مسائل مربوط به آن آشنا شوند. 
آقاي ناطق نوري نيز در جمع خبرنگاران با اشاره به اينكه 
آقاي باهنر قبلا" طرحي در مورد دو مرحله اي كردن 
انتخابات ارائه نكرده بود گفت: برداشت ما از آئين نامه 
داخلي صحيح بوده است. 
آقاي ناطق نوري در ادامه اين مصاحبه از ارائه طرح هاي 
دوفوريتي متعدد براي اصلاح قانون انتخابات انتقاد كرد و
گفت: ارائه اين گونه طرح ها به قدري زياد بوده كه خاصيت 
دوفوريتي بودن از بين رفته است. 
رئيس مجلس شوراي اسلامي كاهش حدنصاب آراء به يك چهارم را
داراي مزيت صرفه جويي اقتصادي و جلوگيري از تنش هاي 
سياسي دانست و در مورد پشتوانه مجلس با راي اكثريت مردم 
گفت: تجربه نشان داده است كه مردم در مرحله دوم انتخابات 
كمتر حضور پيدا مي كنند و كل آراء كاهش مي يابد. 
بنابراين گزارش با رد پيشنهاد يك مرحله اي شدن انتخابات 
مجلس، نماينده ديگري خواستار كاهش حدنصاب آراءبراي 
انتخاب نمايندگان از يك سوم به يك چهارم شد كه به تصويب
رسيد. 
همچنين قرار شد براي صرفه جويي در هزينه هاي انتخاباتي، 
ستادهاي تبليغاتي تنها در مراكز بخش ها و شهرستانها داير
گردد و تشكيل ستاد در دهستانها ممنوع شد. 
در ادامه جلسه ديروز طرح اصلاح قانون نظارت شوراي نگهبان 
برگشت داده شد و از سوي شوراي نگهبان مورد بررسي قرار
گرفت كه اصلاحات به عمل آمده براي تامين نظر ا ين شورا
مورد تصويب قرار گرفت، كلا" طرح مزبور به گونه اي مورد
اصلاح قرار گرفت كه اختيارات شوراي نگهبان در امر
انتخابات را افزايش داد و پيشنهادهايي كه نمايندگان براي 
قانونمند كردن آن داده بودند تقريبا" از طرح حذف شد. 
در اواخر جلسه علني ديروز مجلس شوراي اسلامي طرحي با قيد
دو فوريت تقديم مجلس شد و به تصويب نرسيد. 
طراحان اين طرح خواستار ممنوعيت استفاده از صدا و سيما
توسط نامزدهاي انتخابات مجلس شوراي اسلامي شده بودند. 
در آغاز جلسه علني ديروز مجلس آقاي ناطق نوري در سخناني، 
از سرعت عمل قوه قضائيه در رسيدگي به پرونده قاتل و
ضاربين شهيد هادي محبي قدرداني كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-063</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-063</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بيست و يك بازيكن اعزامي به آمريكا مشخص 
شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تيم ملي با سه دروازه بان به سفر مي رود
مهرداد ميناوند خط خورد! 
]]>
<IMAGE>/1378/781014/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اردوي كيش با امكانات مناسب و زمين چمن يكدست مكان 
مناسبي براي تمرينات تيم ملي بود. هواي نه چندان سرد
اين منطقه و تجهيزات پيشرفته ورزشي كمك كرد تا بازيكنان 
تيم ملي فارغ از مسائل جانبي به آمادگي فني مناسب دست 
پيداكنند. رهبري فر، علي موسوي، علي دايي و سيروس دين 
محمدي چهار بازيكني بودند كه از آزمون كيش سر بلند بيرون 
آمدند. 
جزيره كيش - حسن حيدري: از سوي كميته فني تيم هاي ملي 
فوتبال چهار بازيكن ازفهرست تيم ملي ايران اعزامي به 
آمريكا، حذف شدند. 
بهنام ابوالقاسم پور، مجيد بصيرت، ليث نوبري و
مهردادميناوند پس از پايان مرحله دوم اردوي آمادگي تيم 
ملي فوتبال ايران در كيش، از فهرست اين تيم خط خوردند220
بازيكن باقيمانده مي بايست ساعت 13و سي دقيقه امروز با
وسايل تمرين در زمين شماره دو ورزشگاه آزادي تهران حضور
بهم رسانند. 
يك بازيكن ديگر قرار است پس از تمرين امروز حذف شود تا
21 بازيكن ساعت 2بامداد روز چهارشنبه 15 دي ماه جاري 
راهي آمريكا شوند. اسامي 22 بازيكن باقيمانده در اردوي 
تيم ملي فوتبال ايران به اين شرح است: هادي طباطبايي، 
پرويز برومند، داود فنايي، جواد زرينچه، محمد خاكپور، 
مهدي هاشمي نسب، بهروز رهبري فر، سهراب بختياري زاده، 
ستارهمداني، عليرضا امامي فر، محمود فكري، حميد استيلي، 
جواد نكونام، حامد كاويانپور، سيروس دين محمدي، محمد
نوازي، اسماعيل حلالي، عبدالله ويسي، علي دايي، علي موسوي، 
خداداد عزيزي و مهدي مهدوي كيا. 
تيم ملي فوتبال ايران قرار است در آمريكا دو ديدار
تداركاتي با تيم هاي ملي مكزيك و آمريكا داشته باشد. 
همچنين پيش از سفر تيم ملي به آمريكا با چند تن از
ملي پوشان گفتگويي انجام شده كه مي خوانيد. 
علي دايي 
علي دايي مهاجم تيم ملي كشورمان و عضو باشگاه هرتابرلين 
آلمان در خصوص ديدارتيم فوتبال ايران مقابل آمريكا گفت: 
بازي مقابل اين تيم يكي بازي عادي است ونبايد به آن رنگ 
و بوي سياسي داد. وي افزود: همانطور كه در جام جهاني 
فرانسه اين تيم را مغلوب كرديم در آمريكا نيز با كمك و
تلاش تمامي بازيكنان و ياري خداوند نتيجه مطلوبي خواهيم 
گرفت. 
مهاجم تيم ملي ايران ديدار دوستانه تيم ملي فوتبال 
كشورمان مقابل پاس را معمولي عنوان كرد و خاطر نشان كرد، 
اين بازي تمام توانايي هاي تيم نبود و تيم ملي واقعي 
بدون شك بايد بهتر از اين باشد. 
دايي سفر به آمريكا را موقعيت بسيار ارزنده اي براي تيم 
ايران دانست و گفت: در حال حاضر فوتبال ايران زير نگاه 
تيزبين كارشناسان تمامي كشورها قرار دارد و ما مي توانيم 
با ارائه يك بازي خوب بيش از اين به كانون توجه جهانيان 
تبديل شويم. 
خداد عزيزي 
خداداد عزيزي يكي ديگر از بازيكنان كشورمان كيفيت اردوي 
كيش را بسيار عالي توصيف كرد و گفت: در طول برگزاري اين 
اردو چه در مرحله اول و چه در مرحله دوم تمامي بازيكنان 
خوب ظاهر شدند و همگي سعي مي كردند خواسته هاي مربيان را
به نحو احسن در زمين پياده كنند. به گفته عزيزي ديدار
مقابل آمريكا به لحاظ آنكه آخرين ديدارتداركاتي ما در
آمريكا به حساب مي آيد از حساسيت بيشتري برخوردار است، 
حساسيت از آن جهت كه مربيان تيم ملي آمريكا پيشتر، بازي 
ما مقابل مكزيك راخواهند ديد و سپس با آمادگي بيشتري 
مقابل ما صف آرايي خواهند كرد. 
علي موسوي 
علي موسوي عضو باشگاه فورتنا كلن آلمان نيز گفت: اين 
اردو جهت هماهنگي بيشتر بازيكنان با يكديگر بسيار مناسب
بود و تمامي بازيكنان درطول اردو تلاش و پشتكار زيادي به 
خرج دادند. 
موسوي در خصوص شناخت از حريفان تداركاتي ايران در آمريكا
گفت: شناخت زيادي از حريفان ندارم و آشنايي با اين تيم ها
در حد تماشاي فيلم بازي آنان از تلويزيون و فيلم هايي 
است كه مربيان در طول برگزاري اردو به نمايش گذاشتند. 
جواد زرينچه 
جواد زرينچه مدافع پرسابقه و با اخلاق تيم ملي فوتبال 
ايران و باشگاه استقلال گفت: برگزاري ديدارهاي دوستانه 
با تيم هاي مطرح دنيا علاوه بر كسب تجربيات فراواني كه 
به دنبال دارد، باعث ايجاد نوعي ترس و دلهره در نزد
حريفان آسيايي مي شود. به گفته زرينچه، ايران يكي از
تيم هاي آسيايي است كه ديدارهاي معتبر زيادي را نسبت به 
ساير حريفان آسيايي خود برگزار كرده و اين دقيقاهمان 
نكته اي است كه تيم هاي معتبر دنيا با علم به آن، همواره 
خواستاربرگزاري ديدارهاي دوستانه با ايران هستند. 
زرينچه ادامه داد: دستيابي به چنين موقعيتي براي يك 
كشور در عرصه فوتبال چيز كمي نيست و نبايد به سادگي از
كنار آن گذشت. پس خوب است درچنين سفرهايي شركت كنيم و
جداي از نتيجه اي كه حاصل مي شود تنها به فكرارائه يك 
بازي خوب باشيم. 
سيروس دين محمدي 
سيروس دين محمدي هافبك چپ پاي تيم ماينس آلمان در خصوص 
برپايي اين اردو مي گويد: اردوي كيش بسيار خوب و با
كيفيت برگزار شد و بازيكنان در طول دومرحله اردوي انجام 
شده سعي كردند تا دستورات مربيان را در زمين اجرا كنند. 
به گفته دين محمدي تمامي بازيكنان در آمادگي كامل بسر
مي برند ومربيان در مدت زمان پيش از ديدار با مكزيك سعي 
دارند تا هماهنگي هاي ميان بازيكنان را بيشتر كنند. 
مهدي مهدوي كيا
مهدي مهدوي كيا يكي ديگر از بازيكنان تيم ملي فوتبال 
ايران كه از باشگاه هامبورگ به اردوي تيم ملي فراخوانده 
شده، اظهار اميدواري كرد تا تيم ملي فوتبال ايران بتواند
با ارائه يك بازي خوب و منطقي خواسته هاي مردم ايران را
برآورده سازد. 
به گفته مهدوي كيا تيم ملي ايران بخصوص ملي پوشان 
كشورمان، درشرايط فعلي جزء بهترين تيم و بازيكنان دنيا
به حساب مي آيند و از اين بابت هيچ كم و كاستي نسبت به 
بازيكنان اروپايي و حتي آمريكايي ندارند. ما با اين تيم 
مي توانيم در سطح آسيا قدرت بلامنازع باشيم و آسيايي ها
حريف ما نخواهند شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-064</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-064</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آخرين بازيكني كه از تيم ملي خط مي خورد؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: تيم ملي فوتبال ايران امروز در زمين شماره 2
ورزشگاه آزادي آخرين تمرين خود را پيش از سفر به آمريكا
انجام خواهد داد در اين تمرين آخرين بازمانده تيم ملي 
ايران مشخص خواهد شد. به طور مشخص اين خط خورده از ميان 
دروازه بانان نيست و طباطبايي، فنايي و برومند به طور
حتم مسافر آمريكا هستند، از نحوه تمرينات تيم ملي مشخص 
است كه آخرين خط خورده تيم ملي از خط مياني است و از
ميان اسماعيل حلالي، عبدالله ويسي و محمد نوازي و شايد
هم جواد نكونام يك نفر فعلا" در تيم ملي بازي نخواهد كرد
و شايد در فرصتي ديگر مثل بازي با ستارگان آسيا و يا تيم 
ملي كويت به تيم ملي كشورمان باز گردد. 
همانطور كه روز گذشته در خبر اختصاصي همين صفحه نوشتيم 
تيم ملي ايران امروز بعدازظهر يك ديدار دوستانه مقابل 
تيم سايپا برگزار خواهد كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-065</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-065</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيكان- صنام يك بازي منتفي شد!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: با وجود گذشت چند هفته از دور برگشت مسابقات 
واليبال جام برتر باشگاههاي ايران(جام ولايت)هنوز خبري 
از انجام بازي رفت دو تيم صنام و پيكان نيست و حتي در
برنامه اعلام شده دور برگشت هم ذكري از بازي برگشت اين 
دو تيم كه در چه ساعت و چه روزي انجام خواهد شد، نشده 
است و اين مطلب بيشتر تيتر" شايد وقتي ديگر" را در اذهان 
قوت مي بخشد! 
از همين رو شب گذشته در تماسي تلفني نظر محمدرضا
يزداني خرم رئيس فدراسيون واليبال را جويا شديم كه پاسخش 
به اين سئوال چنين بود: 
نظر فدراسيون اين بود كه دو بازي رفت و برگشت اين دو تيم 
با توجه به تهراني بودن هر دو تيم در يك بازي خلاصه شود، 
اما اين پيشنهاد با مخالفت باشگاه صنام مواجه شد و حالا
مسئولان برگزاري مسابقات تلاش مي كنند تا در اولين فرصت 
و در ميان هفته، بازي رفت اين دو تيم را عملي سازند و
بعد فكري به حال بازي برگشت اين دو تيم كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-066</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-066</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قهرمان شطرنج آسيا در شبكه راديويي ورزش]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: آتوسا پوركاشيان قهرمان شطرنج دختران آسيا
امروز همراه با پدرش احمد پوركاشيان(عضو سابق تيم ملي 
واليبال ايران)در برنامه عصر ورزش شبكه راديويي ورزش 
شركت مي كند. به گزارش روابط عمومي شبكه راديويي ورزش 
اين برنامه امروز از ساعت 30/14 تا 17 بر روي موج اف ام 
رديف 5/102 پخش مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-067</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-067</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نتايج رقابتهاي فوتسال بانوان استان 
تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: مسابقات فوتسال دستجات آزاد بانوان استان 
تهران" جام رمضان "باانجام دو ديدار در سالن حجاب دنبال 
شد. 
در ديدار نخست شب گذشته تيم حجاب 2 توانست با نتيجه 3
بر1 تيم شهيدعقيلي را مغلوب كند و در ديدار دوم تيم نصر
با نتيجه 5 بر3 تيم عفاف راشكست داد. اين مسابقات با شركت 
18 تيم در قالب يك گروه به صورت دو حذفي انجام مي شود. در
چارچوب اين رقابتها امشب دو ديدار بين تيم هاي تكاور
باكشاورز و الزهرا با دانشگاه آزاد اسلامي برگزار
خواهدشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781014-068</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781014-068</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781014/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>سه شنبه 14 4 jan 2000 دي 1378،، شماره 2019</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-04</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/14</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نتايج پاياني تكواندو" جام رمضان "]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: مسابقه هاي تكواندو جام رمضان كه با شركت 70
تكواندوكار در قالب 7 تيم در سالن رسالت جريان داشت، 
يكشنبه شب با قهرماني تيم پورياي ولي به پايان رسيد. 
در اين مسابقه ها پس از تيم پورياي ولي كه با كسب 63
امتياز بر سكوي نخست ايستاد، تيم هاي جوان و ناشنوايان 
به ترتيب با 52 و 23 امتيازعنوان هاي دوم و سوم را كسب
كردند. 
كميته فني اين مسابقه ها، "غلامرضا نميري "را به عنوان 
فني ترين تكواندوكاربرگزيد و جايزه ويژه اي به وي اهدا
كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
