<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پرمضمون، اما شتابزده...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p10-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" فرياد" كيميايي مصداق بي كاست و كم آراي شماري از
فلاسفه معاصر است كه سرشت و روانمايه آدمي رانه تجريدي 
و فرديت گراي كه بر تافته از مناسبات اجتماعي وي 
دانسته اند. 
آن كلبي مسلكي و خيام وارگي شخصيت هاي كيميايي نيز كه 
گويي در چارچوبي سنتي - پست مدرنيستي - گيركرده اند، همگي 
در واقع، برتافته از مناسبات اجتماعي آن ها است. 
كيميايي اين جرات و جسارت را دارد كه تيپ هايش را تا حد
شخصيت فرا بروياند و سپس آنان را در محور تحولات واپسين 
قراردهد. با چنين رويكردي مي شود به برخي سطحي نگري ها
در روانشناختي پرسوناژهاي وي خرده گرفت: چرا" فرياد" 
چنين شتابآگين و سطحي سرداده مي شود و چرا هيچ پديده اي 
تا اعماق حادثه راه نمي برد؟ چرا آن پرداختگي و تراش 
خوردگي" سيد" گوزن ها و" قيصر" قيصر در" فرياد" كيميايي 
تكرار نمي شود؟
شايد مثبت ترين وجه "فرياد" در خط اعتدال و تساهل آن است. 
ديگر آن مرزبندي هاي مطلق و
سايه روشن هاي پركنتراست در ميانه شخصيت هاي "فرياد" 
ديده نمي شود و آنتي استارها ديگر نه خودي كه بيگانگان 
تجاوزگرند وگرنه آن دو برادر داغديده آن قدرها هم برسر
غضب دودماني خود مردد نمي ماندند. 
" فرياد" برخلاف ديگر آفرينه هاي كيميايي اثري 
آنتروپولوژيك و
انسان شناسانه است. فيلمي از زمره ژانرهاي جاده اي كه 
بر بستري چنين خاراگين و پر تضاريس مي گذرد. "فرياد" از
ميان جاده اي آكنده از خون و خمپاره سرداده مي شود; سيرو
سلوكي دشوار كه از شيون انسان ها در بمباران هاي هوايي 
آغاز مي شود، به زايش نوزادي در آن امامزاده دور دست 
مي رسد و در نوعي صيرورت و تكامل شخصيتي به فرجام 
مي انجامد در تاريكناي آن شب جهنمي، وقتي زن بي كس و
كار جنوبي از درد زايمان فراز مي آيد، گويي عصر سرگشتگي 
او و سهراب و آن كودك نوبالغ، همه و همه به يك باره 
سررسيده است. 
شكسپير به درستي گفته بود كه زندگي چون سايه اي است 
سرگردان. يا هم چون بازيگري حيران كه ساعت مقرر خود را
با تكاپوي بيهوده در صحنه به پايان مي رساند و سپس حتي 
اثري از او و سخن او نمي ماند. وي مي افزايد: زندگي نيز
مانند افسانه اي است كه ديوانه اي حكايت مي كند: پر از
فرياد و غريو خشم، ولي سراپا بي معني فرياد، گويي يك 
سره بر بنياد چنين برداشتي از منزلت انساني شكل گرفته 
است. انساني كه به تعبير كامو، ميهمان ناخوانده اين جهان 
است و راه به فرجامي نمي برد. 
اين سايه سرگردان يا بازيگر حيران در دل كوره راه ها با
كوله باري كه به خون مي زند و انساني كه يدك كش انساني 
ديگر است، يك سره داراي بنيادي سالكانه است. وقتي كاميون 
در انبوه گل و لاي ها گير مي كند يا آن تعقيب و گريز دو
برادر و بمباران هاي دشمن و راهزني هاي آنان، اين همه 
گويي خوان هاي سلوكي از اين گونه سخت و پر تكاپويند. 
" روزگار ما از آن رو عصر وحشت بزرگ ناميده شده كه زمانه 
شكست قطعي اميدها و خوش بيني ها و روشن شدن بي مفري و
بيچارگي ابدي انساني است. "اين را كارل ياسپرس مي گويد و
كيميايي در سراسر" فرياد" خود، آن را تكرار مي كند. 
سوفوكل، نمايشنامه نويس يونان باستان گفته بود: "بسي 
چيزها بزرگ است و از همه بزرگ تر انسان "اين واقعيت در
همه آثار كيميايي مصداق دارد همواره انسان هايي هستند
كه سياووش وار از آتش حقيقت مي گذرند تا به مرز يقين 
برسند اما كيميايي تنها به چنين مرده ريگ هايي بسنده 
نمي كند كه بر مرگ انسانيتي از اين گونه مويه سر مي دهد: 
نگاه كنيد به نمايي كه زن جنوبي به سهراب مي گويد: تو از
اهالي آن قبيله اي هستي كه روبه نابودي اند!(نقل به 
مضمون)و مرد وقتي مي گويد كه تا پايان راه او ايستاده 
است، سخن از شخصيت هايي مي گويد كه وجود خود را در گرو
هستي اجتماعي ديگران مي دانند. همچون شخصيت هايي كه به 
تعبير تالس ملطي و سقراط حكيم از رهگذر خودشناسي به 
هستي شناسي مي رسند و بس. 
كيميايي برخلاف گرتسن كه هستي انسان را يك سره در انديشه 
او مي دانست: 
اي برادر تو همه انديشه اي 
مابقي خود استخوان و ريشه اي 
هستي آدمي را در پراتيك و عمل اجتماعي او مي داند و در
همه آثارش از جمله در فرياد، ديالكتيك مرگ و زندگي را در
كنار هم مي آورد تا بر همين تكاپوي شخصيتي تكيه كرده 
باشد. 
در فرياد كيميايي، سرعت سير رويدادها بسيار سريع، اما
سطحي است اگر چه نطفه هاي معرفتي فيلم، سر در ژرفاها
دارند و مي شود از چنين ديدرسي به اعماق ها نظر كرد. 
درباب" فرياد" سخن از مضامين جامعه شناختي اثر بسيار
گزاف است، اما به اعتبار مجال اندك اين نوشتار، بهتراست 
به گفته نكراسف جاي برسخن تنگ باشد و بر معني فراخ. 
رضا خسروي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اشتباهات الفبايي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" فرياد" وچند نگاه 
براي رسيدن به اين نكته كه "فرياد" فيلمي ازهم گسيخته و
بي منطق است، اصلا" نيازي به نقدهاي كارشناسانه و
تحليل هاي موشكافانه احساس نمي شود، چرا كه حتي يك نگاه 
عاميانه نيز مي تواند بي نظمي ها و اغتشاشات داستاني 
" فرياد" را دريابد محض نمونه: كل قضيه تركش خوردن فاروق 
و سوءتفاهم به دنبال آن و رفتارهاي انتقام جويانه دو
برادر او و نوسانات رفتاري آنها و... كه بخش قابل توجهي 
از زمان فيلم را اشغال كرده اند، وصله نچسبي به مضمون 
محوري داستان - يعني رابطه قهرمان زن و مرد فيلم - به حساب
مي آيند. درواقع "كيميايي "موضوع موردعلاقه اش، 
انتقام جويي شخصي را بدون اينكه شرايط ساختاري داستان 
" فرياد" پذيراي آن باشد، جبرا" به فيلم تحميل كرده است و
حتي شخصيتهاي گذرايي مثل "ننه ماري "و يا آن پزشك قلابي 
نيز درواقع حضوري به عاريه گرفته شده از فيلمهاي سابق 
كيميايي هستند. 
جدا از همه اينها، فلاش بك هاي ذهني نامربوط و نابجاي 
دخترك و حضور بي دليل آن نوجوان همسفر با دو قهرمان 
داستان و از همه مهمتر واكنشهاي احساسي سطحي قهرمان مرد
داستان و... برگي ديگر از دفتر اشتباهات الفبايي موجود
در فيلم فرياد هستند. اما اين همه ماجرا نيست. 
منطقي به نظر نمي رسد كه تصور كنيم فيلمسازي باسابقه 
كيميايي در بيست وچندمين ساخته اش قادر به درآوردن يك 
روايت جمع و جور سينمايي نباشد. ازطرفي، هنگامي كه 
راحت تر و كم انتظارتر به تصاوير فيلم نگاه مي كنيم، 
درمي يابيم كه تك لحظه ها، تك صحنه ها، تك پلان ها و
تك گفتارهايي نيز در فرياد وجوددارند كه در آنها به وضوح 
حس سينما جاري است. مثل سكانس ابتدايي فيلم و ماجراي 
كركري خواندن "فروتن "و" فاروق "و درگيري آن دو كه 
يادآور فيلمهاي وسترن است. يا تركيببندي هاي بصري فصول 
مختلف فيلم و مهره چيني افراد و اجزاي صحنه مثلا" در
پلان ترمينال مسافربري يا پردازش سكانس زايمان زن و به 
موازات آن تعمير كاميون و.. كه همگي از تسلط كارگردان 
بر مديوم سينما حكايت مي كنند. اين تناقض ميان كاستي ها
و امتيازات فيلم تا بدان حد جلبتوجه مي كند كه از
يك طرف هر بيننده منصف و حتي طرفداران پروپاقرص سينماي 
كيميايي نيز نمي توانند مشكلات داستاني عديده فيلم را، 
حتي با اظهارنظرهايي همچون "اين سبك كيميايي است "توجيه 
كنند. ازطرف ديگر، خرده گيران دائمي فيلمهاي كيميايي نيز
اگر موشكافانه فيلم را بررسي كنند، نمي توانند منكر
خلاقيت هاي لحظه اي و جرقه هاي ناگهاني فرياد شوند. در
هر حال چه اين منوال، سبك كيميايي باشد و چه نباشد، با
پيگيري اين روند مسلما" انتظار فيلم درجه يكي - مثلا" در
حدواندازه هاي گوزن ها- از كيميايي كمي دور از ذهن 
به نظر مي رسد. ولي با آرزوي تحقق اين امر، منتظر مشاهده 
فيلم" اعتراض "در جشنواره فجر امسال مي مانيم. 
نيما استواري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توجيه ناپذير و سوءال برانگيز]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p10-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
فرياد، بيست و دومين اثر" مسعود كيميايي "فيلمي است كه 
از چندين لحاظ در كارنامه اين فيلمساز متفاوت مي نمايد. 
ابتدا در نوع فيلم(ژانر)كه در سينماي جاده اي مي گنجد
و حدود هشتاد درصد فيلم در جاده و در ضمن حركت جريان 
مي يابد، البته اين رويكرد در وراي منطق داستاني خود
(دور شدن از منطقه جنگي و رساندن بار گوجه به تهران)به 
عنوان بستري مناسب عمل مي كند تا نمادگونه در راستاي 
تاثيرپذيري شخصيت هاي اصلي فيلم از يكديگر و نيز از محيط
پيرامون عمل نمايد. سهراب، شخصيت اصلي فيلم پسر يكي از
بارفروشان اهواز است كه در نبود پدر در اثر بيماري 
مي خواهد با انجام كار او و رساندن بار به تهران از يك 
طرف جور پدر را بكشد و از طرف ديگر به ديگر بارفروشان و
همكاران پدرش اعلام استقلال و موجوديت كند. اما در ادامه، 
رويارويي با زني باردار انگيزه سفرش يكسره ديگرگون 
مي شود. شخصيت اين زن يكي از شخصيت هاي ماندگار و
تاثيرگذار در سينماي كيميايي است كه شايد درصد بالايي از
ميزان تاثيرگذاري سينماي اين فيلمساز در ذهن مخاطب و
ماندگاري آثارش مربوط به خلق شخصيت هايي است خاص كه قسمت 
عمده اي از بار معناي فيلم توسط آنها نمود مي يابد. در
اين فيلم نيز" فاطمه "شخصيتي است كه دربستر فيلم، تبديل 
به نمادي ازمظلوميت افرادي مي گردد كه مورد تجاوز قرار
گرفته اند. تجاوز دشمني كه وراي قواعد جنگ خاك و زمين و
حيثيت و تنهايي افراد را هدف قرار داده است. 
فاطمه و سهراب هر دو انسان هايي تنها هستند كه حتي با هم 
بودنشان نيز از تنهايي آنها نمي كاهد البته در فيلم 
فرياد به موازات پيگيري سفرفاطمه و سهراب يك خط پررنگ 
ديگر نيز جريان دارد كه همان دوبرادري هستند كه درپي مرگ 
برادر بزرگشان فاروق در فكر گرفتن انتقام از سهراباند
كه مي پندارند كه باعث مرگ برادرشان بود. حضور اين دو
برادر از همان ابتداي فيلم، قرين نوعي طنز موكد است كه 
شايد به نوعي در سينماي كيميايي بي سابقه و سوءال برانگيز
مي نمايد. ديالوگ هاي طنزآميزي كه بين دو برادر رد و بدل 
مي گردد، عليرغم شيرين بودن آنها، به دليل خط پررنگي كه 
در طول فيلم ايجاد مي كند، به هيچ عنوان در فضاي تلخ و
جدي و اصلي فيلم جا نمي افتد و صحبت هاي طنزآنها در
شرايطي كه برادر آنها مرده است و آنها قصد انتقام گيري 
دارند و نيز فضاي جنگي منطقه و همچنين پيش زمينه شخصيتي 
آنها به عنوان آدم هايي لوطي و جاهل، هيچگاه براي مخاطب
توجيه پذير نيست. حضور عراقي ها نيز درطول فيلم زائد به 
نظر مي رسد، زيرافضاي جنگي و ناامني كه بر فضا در طول 
فيلم حاكم است، به نحوي غير مستقيم حضور عراقي ها را
محسوس مي كند و تنها توجيه براي حضور فيزيكي آنها تغيير
ديدگاه دو برادر نسبت به سهراب است. در مجموع، فرياد به 
رغم تفاوتهايي كه نسبت به ساير آثار كيميايي دارد، به 
مانند آنها داراي لحظات و سكانس هايي تاثيرگذار و به ياد
ماندني است كه از آن جمله مي توان به سكانس انتهايي فيلم 
اشاره كرد كه با خاموش شدن چراغ هاي تزئيني امامزاده، 
كودك به دنيا مي آيد و صداي زن و بچه گويي كه در وسعت 
خالي اطراف امامزاده انعكاس مي يابد و همچنين صحنه 
عبوركاميون از روي پل درحال مرمت در زيرباران در انتها
نيز بايد به بازي هاي خوب محمدرضا فروتن و ميترا حجار و
نيز موسيقي بجا و مناسب بابك بيات و تصاوير درخشان 
عليرضا زرين دست در فيلم اشاره كرد كه به نحو موثري 
درراستاي جان بخشي به افكار كيميايي قرار گرفته اند. 
اميد جوان بخت]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[علل و نشانه هاي كمرويي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تعريف كمرويي 
تاكنون تعاريف متعددي از كمرويي ارائه شده است كه از
ميان آنها، شايد تعريفي كه در زير مي آيد نسبتا" جامع تر، 
كامل تر و دقيق تر باشد. در اين تعريف آمده است: 
" كمرويي توجهي غير عادي و مضطربانه به خويشتن در
موقعيتهاي اجتماعي است كه به دنبال آن فرد دچار نوعي تنش 
رواني- عضلاني شده، شرايط عاطفي و شناختي اش تحت تاثير
قرار مي گيرد و موجب بروز رفتارهاي خام و ناسنجيده و
واكنشهاي نامناسب مي گردد. "
نشانه هاي كمرويي 
نشانه هاي كمرويي را مي توان به 3 دسته فيزيولوژيكي، 
رفتاري، رواني تقسيم كرد. افراد كمرو در بيشتر نشانه هاي 
سه گانه با هم وجه اشتراك دارند و با توجه به اين 
ويژگيهاي مشترك مي توان نسبت به تشخيص فرد كمرو اقدام 
كرد. 
نشانه هاي فيزيولوژيكي 
سرخ شدن چهره 
تشديد ضربان قلب
اختلال در ريتم تنفسي و سرفه به هنگام صحبت 
تنش و انقباض عضلاني و به هم فشردگي عضلات و ماهيچه هاي 
بدن
تغيير در تن صدا
اختلال در كنشهاي بعضي از غدد درون ريز و برون ريز
لكنت زبان به هنگام صحبت در موقعيتي اجتماعي 
اختلال در مثانه 
تعرق فراوان - داشتن دستهاي مرطوب
عقبافتادگي جسماني نسبت به همسالان 
نشانه هاي رفتاري 
* آهسته صحبت كردن 
فرد كمرو از اينكه در حضور جمع با صداي بلند صحبت كند
ناتوان است و در كلاس درس يا ساير موقعيتهاي اجتماعي 
اغلب ساكت و آرام است. 
* دوستان كم 
فرد كمرو به دليل عدم استفاده از مهارتهاي اجتماعي و
پيشقدم نبودن در محاورات اجتماعي، اغلب از دوستان كمي 
برخوردار است كه گاهي به يك دوست محدود مي شود. 
* عدم پافشاري برروي عقيده 
شخص كمرو به دليل داشتن شخصيت انفعالي و تلقين پذيري از
اينكه بر عقايد خود پافشاري كند ناتوان بوده و از جرات 
كافي براي ابراز عقيده برخوردار نيست و از اينكه ادعا، 
نظر، يا شكايت خود را نسبت به كسي بيان كند ناتوان است و
غالبا" از بيان آن صرفنظر مي كند. 
* عبوس بودن 
فرد كمرو به دليل نگرانيها و تشويشها، اضطراب و خود
مشغوليهايي كه دارد كمتر لبخند زده و بيشتر اوقات عبوس 
است و اگر نظر اطرافيان او را بپرسيم آنها وي را ناشاد
توصيف خواهند كرد. 
* بازي با انگشتان 
يكي از ويژگيهاي بارز رفتاري اشخاص كمرو در موقعيتهاي 
اجتماعي، سرگرمي و بازي با انگشتان، ور رفتن با لباس و
توجه غير عادي به سر و وضع خود است. حركات بيش از اندازه 
دستها و مشغوليت با آنها حاكي از اضطراب و تنش رواني فرد
كمرو است. 
* عدم ارتباط بصري 
حدود نيمي از افراد خجول گزارش مي دهند كه برايشان بسيار
مشكل و گاهي غير ممكن است كه هنگام صحبت به چشمهاي طرف 
مقابل خيره شوند. به عبارت ديگر يكي از رفتارهاي آزار
دهنده براي فرد كمرو نگاه كردن مستقيم به مخاطبين است. 
شخص كمرو معمولا" بطور زير چشمي به غريبه ها نگاه مي كند
و در بيشتر اوقات با گرفتن سر به پايين و چشم دوختن بر
زمين با مخاطبين صحبت مي كند. 
* گريه كردن و رو بر گرداندن از غريبه ها
در كودكان با سن پايين حضور در اجتماع موجب آزردگي و
اضطراب مي گردد و كودك به محض حضور در جمع افرادي كه 
قبلا" آنها را نديده يا نسبتا" غريبه اند فرياد زده و به 
افراد آشنا مي چسبد. 
* بروز رفتارهاي خام و ناسنجيده 
شخص كمرو فاقد انگيزه لازم براي فعاليت اجتماعي بوده و
به دليل عدم برخورداري از ابتكار عمل و خلاقيت هاي ذهني 
در ارتباطات اجتماعي غالبا" رفتارهاي خام و بي لطافت 
نشان داده كه فاقد مهارت لازم براي جذب و دوست يابي است. 
نشانه هاي رواني 
* مردد و نامطمئن 
عدم توانايي در تصميم گيري و ترديد فراوان به همراه 
نامطمئن بودن از شيوه هاي زندگي كه پيش مي گيرد حكايت از
اضطراب و كمرويي در فرد دارد. اين ترديد بيشتر ناشي از
آن است كه وي تصور مي كند: آيا ديگران شيوه اتخاذ شده را
مي پذيرند يا نه؟ چرا كه او اهميت فراواني به نظر و
تصورات ديگران قائل است. 
* ضعف اعتماد به نفس 
به دليل ضعف اعتمادبه نفس در ارتباطات اجتماعي احساس 
بي كفايتي مي كند و در مقايسه با همسالان، خود را كمتر
از آنها مي داند، عليرغم اينكه از اجتماع دوري مي كند به 
دليل ضعف اعتماد به نفس به ارزيابي ديگران در مورد نحوه 
عملكرد خود اهميت فراوان مي دهد. 
* عدم برخورداري از ابتكار عمل 
اضطراب فراوان شخص كمرو موجب مي شود تمام قواي شناختي او
نظير هوش، حافظه و... تحت تاثير قرار گيرد و خصوصا" 
حافظه فرد كمرو مختل گردد. از آنجا كه فرد كمرو بيش از
هر چيز توجه غير عادي و مفرط به خويشتن دارد، از توجه به 
محيط و اموري كه در اطراف او در جريان اند بازمانده و
اين خود موجب كاهش تمركز فكر و خلاقيت و ابتكار عمل وي 
مي گردد. 
* نگراني و تشويش 
براي تجسم فرد كمرو به تمام خصوصيات بالا، نگراني و
تشويش را هم اضافه كنيد. 
- نگران از اينكه مورد بي توجهي ديگران قرار گيرد. 
- نگران از اينكه چگونه كارها را انجام دهد. 
- نگران از اينكه آيا تاثير ذهني خوبي بر ديگران گذاشته 
است يا خير؟
- نگران از اينكه نظر مثبتي نسبت به او نداشته باشند. 
* داشتن شخصيت انفعالي 
چنين فردي تلقين پذير بوده و سخنان ديگران را خيلي زود
مي پذيرد. دستورات ديگران را به راحتي انجام مي دهد، 
عقايد و نظرات خود را بيشتر اوقات براساس عقايد و نظرات 
ديگران پي ريزي مي كند و نظرات خود را به راحتي تغيير
مي دهد. تمام اين تلاشها فقط براي اين است كه احيانا" 
كسي نسبت به وي نظر منفي نداشته باشد. 
* تمايل به تنهايي 
افراد كمرو در كلاس درس، در اماكن عمومي نظير پارك، سالن 
غذاخوري، كتابخانه و... غالبا" كنج تنهايي را انتخاب
كرده و در جمع يافت نمي شوند. اين ويژگي خصوصا" در
دانش آموزان كمرو، از آنجا كه غالبا" در انتهاي كلاس 
مي نشينند مشهود است. تمايل به تنهايي را در كودكاني كه 
در سنين پايين هستند نيز مي توان مشاهده كرد اين كودكان 
گرايش بيشتري به انجام بازي هاي انفرادي نظير بازي با آب، 
شن و ماسه دارند و از اينكه در بازي هاي اجتماعي پيشقدم 
شوند و يا دعوت دوستان را پاسخ گويند، خودداري مي كنند. 
در بزرگسالان نيز تمايل به سروكار داشتن با كتاب و اشياء
به جاي آدمها خود نمودي از گرايش به كمرويي است. 
* احساس حقارت، توجه غير عادي و مضطربانه به خويشتن 
كودكان و نوجوانان كمرو اعمال و رفتار و ظاهر خويش را
بطور مفرط مورد توجه قرار داده و در اين توجه غير عادي 
فقط جنبه هاي منفي شخصيت خود را مورد توجه قرار مي دهند
و جنبه هاي مثبت شخصيت خويش را يا اصلا" نمي بينند و يا
در صورت مشاهده آنها، بهاي زيادي برايشان قائل نيستند. 
همين توجه افراطي بر جنبه هاي منفي خود موجب نگراني، 
اضطراب و تنش رواني شده و كودك يا نوجوان با درشت نمايي 
عيوب خود به تدريج احساس حقارت را در خود پرورش داده و
در مقايسه با ديگران همواره خود را كمتر دانسته و اين 
خود از دلايل بروز افسردگي و غمگيني در چنين افرادي است. 
دلايل كمرويي و خجالتي بودن 
1- كناره گيري از مناسبات اجتماعي و خجول بودن، نشانه اي 
از حقير شمردن خود و شك و ترديد نسبت به ارزش هاي انساني 
خويشتن است. تحمل طولاني احساس دردناك ازيك عمل اشتباه 
مي تواند به عنوان زمينه مساعد براي پرورش چنين احساسات 
نامطلوبي به حساب آيند. برخي از افراد در مسير زندگي 
فردي يا اجتماعي خود، به علت بروز رفتاري خاص، به 
گونه اي مورد تحقير و نكوهش قرار مي گيرند كه جريان رشد
شخصيت آنان با مشكلاتي مواجه مي شود. چنين اشخاصي به محض 
قرار گرفتن دربرابر جمع، احساس مي كنند كه مورد ارزيابي 
و عيبجويي قرار مي گيرند و اعتماد به نفس خود را از دست 
مي دهند. 
2- گاهي اوقات يكي از انگيزه هاي اصلي پيدايش احساس 
كمرويي، وجود ضعف يا ضايعه عضوي و بيماري رواني و عصبي و
بويژه افسردگي است و ممكن است دامنه تاثير دردناك مربوط
به آنها بويژه در كودكان حساس و زودرنج، تا مراحل زيادي 
گسترش و نفوذ پيدا كند، تا جايي كه وي را در سنين كودكي 
يا دوران بلوغ، از زندگي متنفر و گريزان سازد. 
3- عدم موفقيت در كار و شغل و مقام، يا ناكامي در عشق 
مي تواند فرد را به ورطه پايين مفرط و سرخوردگي و
كناره جويي سوق دهد، اما احساس گمراهي و انحطاط اين گونه 
افراد چيزي بجز فقدان اعتماد به نفس و احساس بيهودگي 
نيست كه از تعارض با واقعيات و فروريختن بناي روءياها و
تصورات موهوم آنها حاصل مي گردد. 
4- افكار غيرمنطقي كه فرد نسبت به خود دارد موجب منفي 
بافي و عدم اعتمادبه نفس وي شده و در نتيجه آن فرد
نمي تواند از توانائيهايش بطور موءثري استفاده كند. 
نمونه اي از افكار غيرمنطقي كه عواقب ناخوشايند به دنبال 
دارد عبارتند از: 
- هيچ كس نبايد از من انتقاد كند. 
- انتقاد ديگران از من نشانگر عدم كفايت من است. 
- هيچكس مرا دوست ندارد. 
- همه بايد به من توجه كنند. 
اين افكار شناخت فرد را نسبت به خودش تغيير داده و موجب
تغيير رفتار و نگرش او نسبت به محيط نيز مي گردد. 
بنابراين، قبل از هرچيز بايد فكر و عقيده او را در مورد
وقايع و خصوصا" خودش تغيير داده و حالت شكنندگي اش را در
مقابل انتقادات يا تصورات و عقايد ديگران در مورد خودش 
را تعديل بخشيد. 
وقتي فرد افكارش معتدل تر گردد رفتارها و روابط او نيز
از حالت مصنوعي يا مضطربانه خارج شده و تنش رواني - 
عضلاني وي كاهش مي يابد. 
5- نقش الگوها
باندورا معتقد است بخش اعظمي از يادگيري كودكان از طريق 
مشاهده رفتارهاي الگوهاي موجود در محيط زندگي شكل 
مي گيرد. والديني كه از مهارتهاي اجتماعي لازم در مسير
زندگي استفاده نكرده و انزوا و سكوت را ترجيح داده و
كمتر درگفتگوها و موقعيتهاي اجتماعي شركت مي نمايند
غالبا" فرزنداني كمرو و منزوي تربيت مي كنند. كودك از
سنين 4 به بعد با توجه به جنسيت خود يكي از اولياء را
سرمشق خود قرار داده و رفتارها و حركات وي را تقليد
مي كند. كمرويي نيز مي تواند به عنوان يك رفتار تقليدي 
بدين شيوه در كودك پرورش يابد. 
6- حوادث و تغييرات پي درپي در زندگي 
در مطالعات موردي، مواردي ازكمرويي مشاهده شده است كه در
آن هيچگونه نقص تربيتي و يا الگوي ناصحيح وجود نداشته، 
بلكه حوادث خاص زندگي موجب بروز تدريجي كمرويي شده است. 
حوادثي نظير نقل و انتقالات مكرر، تغيير مدرسه و محل 
تحصيل مي تواند در كودك احساس نوعي غريبه بودن و تازگي 
محيط به وجود آورد بطوري كه كودك هميشه احساس ميهمان 
بودن داشته و هرگزاحساس ميزبان به او دست ندهد. در نقل و
انتقالات مكرر به محض سپري كردن مدتي كه براي آشنايي با
محيط لازم است ناگهان والدين كودك تصميم به ترك محيط و
جابجايي محل زندگي مي گيرند تا آنجا كه در تكرار پياپي 
اين وضعيت كودك ديگر هيچ گونه سعي در تطبيق و آميختگي با
محيط نمي كند و اين شروع انزواي اوست. 
7- برچسبها، القاب و عناوين گمراه كننده 
آنچه كه امروزه در مدارس بسيار شايع است تشويق 
دانش آموزان آرام به سكوت است. اولياء و مربيان براي 
تربيت فرزندان و دانش آموزان خويش اغلب از عبارات: 
دانش آموز ساكت، موءدب، آرام و متين استفاده مي كنند و
دانش آموزان را بطور ضمني محكوم و مجبور به سكوت كرده و
دانش آموزان نيز براي كسب تشويق بيشتر از سوءالات خود
صرفنظر كرده و به بروز رفتاري كه موءدب و متين شناخته 
مي شود مي پردازند. 
والدين عزيز، آگاه باشيد كه... 
نافعالي با روحيه همه بچه ها و موجودات زنده بيگانه 
است. 
* حس اتكاء و متكي شدن را در بچه ها و شاگردان صرفا" به 
دليل آنكه به كمك آن بهتر مي توانيد آنها را كنترل و
اداره كنيد، تشويق ننمائيد. اتكاء، درست مثل آب نبات 
تافي است كه گرچه در ابتدا طعم خوبي دارد، ولي درنهايت 
هميشه به دندانتان مي چسبد. 
* به بچه هايتان درسنين پايين و كودكي بياموزيد كه مسئول 
اعمال خود باشند. 
* به فرزندانتان اجازه دهيد مرتكب اشتباه شوند و به آنها
دقت كافي دهيد تا اعتماد به نفس بيشتري پيدا كنند. 
بچه هاي خجول جرات انجام كاري را ندارند چون تمام مدت 
مي ترسند مبادا كاري را به غلط انجام دهند. پيامي كه به 
كودك بايد القاء و تلقين شود اين است كه كوششهاي او ممكن 
است با شكست مواجه شود ولي خود كودك هرگز شكست خورده 
نيست. شكست به معني اين است كه يا هدف به غلط انتخاب شده 
و يا راههاي رسيدن به آن درست نبوده. 
* اولياء بايد نسبت به برخوردي كه بچه با همسالانش دارد، 
حساس باشند، آنها بايد قدري بيشتر وقت صرف كرده و شرايطي 
را كه كودك ضمن آن با ساير بچه ها كار و بازي مي كند يا
نمي كند در نظر داشته باشند. لازم است از بچه سوءال شود
كه آيا به بازي دعوت شده؟ و يا از ديگران پرسيده شود چرا
آنها بچه ما را به بازي دعوت نكرده اند يا او را به حساب
نياورده اند؟
* حمايت كردن و قبول بدون قيد و شرط فرزندان، حتي اگر
بعضي از رفتارهاي آنها مورد پسند والدين نباشد. 
* ايجاد فضايي آزاد تا همه بچه ها بتوانند آزادانه صحبت 
كنند حتي در مواقعي كه پاسخ يا راه حلي نداريد، به 
حرفهاي آنها گوش كنيد، اظهار محبت و همدلي كنيد چه در
جمع و چه در خلوت رفتاري از خود نشان دهيد كه فرزندتان 
احساس كند، مورد توجه و علاقه خاص شماست. 
* از هر گونه ارزيابي كه قضاوتي به همراه داشته باشد
خودداري كنيد. 
* از سرگرميها، فعاليتها و دوستي هايي كه فرزندتان از آن 
لذت مي برد، استقبال كنيد. 
* اعتماد به نفس فرزندتان را افزايش دهيد. به او القاء
كنيد كه تواناست و ويژگيهاي مثبت او را يادآوري كنيد و
هرگز از او كاري كه خارج از توانايي اش است درخواست 
نكنيد. 
حميده عبادتي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ادامه بازجويي سعيد حجاريان به دوشنبه 
آينده موكول شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: رييس شعبه 1410 دادگاه عمومي تهران پس 
ازپايان دومين جلسه بازجويي از مدير مسئول روزنامه صبح 
امروز، سومين جلسه بازجويي از سعيد حجاريان را به روز
دوشنبه هفته آينده موكول كرد. حجاريان در جلسه ديروز در
مورد 10 اتهام تفهيم اتهام شد و به اين تهامات پاسخ گفت. 
مدير مسئول روزنامه صبح امروز درسومين جلسه بازجويي به 
پنج مورد ديگر از اتهامات خود پاسخ خواهد داد. 
رييس شعبه 1410 دادگاه عمومي تهران گفت: سعيدحجاريان 
درجلسه سوم بازجويي به شكايات وزارت اطلاعات، دادگاه 
ويژه روحانيت اصفهان و چند موردشكايت شخصي از وي پاسخ 
خواهد داد. مرتضوي اظهارداشت: راي دادگاه درخصوص شكايات 
جديد عليه اين روزنامه پس از اتمام تحقيقات مقدماتي و
بيان دفاعيات مديرمسئول آن روزنامه اتخاذخواهدشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برنامه هاي فرهنگي، هنري و آييني عيد
سعيد فطر در ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: در آخرين روزهاي ماه پرفيض و بركت 
رمضان و همزمان با فرا رسيدن عيدفطر، مسلمانان در
كشورهاي اسلامي جهان، خود را براي تدارك عيدسعيد فطر
آماده مي كنند. 
مردم كشور عزيزمان ايران نيز، پس از طي يك ماه عبادت و
بندگي حضرت حق و برپايي آيين هاي مذهبي، در شور و شوق 
فرا رسيدن عيدمبارك فطر لحظه شماري مي كنند و اين درحالي 
است كه همسايه ما، تركيه شنبه 18 دي را عيدفطر اعلام 
كرده و سه روز نيز به همين مناسبت تعطيل عمومي اعلام شده 
است. 
در تركمنستان نيز، شنبه آينده عيدفطر و تعطيل رسمي اعلام 
شده است. همچنين در كشورهاي امارات سه روز و عمان پنج 
روز تعطيل رسمي اعلام شده است. 
در ايران نيز، برنامه هاي مختلفي براي فرا رسيدن عيدسعيد
فطر و دريافت فطريه تدارك ديده شده است. واگذاري ده هزار
واحد مسكوني اجاره به شرط تمليك از سوي سازمان ملي زمين 
و مسكن و نيز برگزاري كنسرت هاي موسيقي و برنامه هاي 
فرهنگي مختلف از جمله اين برنامه ها است 170 و 18 دي در
تالار وحدت تهران كنسرت موسيقي ايراني در دستگاه دشتي و
اصفهان برگزار مي شود. 
شركت واحد اتوبوسراني تهران نيز براي حضور گسترده 
نمازگزاران تهراني، از 6 صبح روز عيدفطر آماده خدمت به 
شهروندان تهراني است رئيس ستاد برگزاري نمازجمعه درباره 
تمهيداتي كه براي برگزاري نماز عيد فطر انديشيده شده است، 
اظهار داشت: حدود دو هزار خدمتگزار از شب عيدفطر با
استقرار در مصلي بزرگ تهران خدمات لازم را براي برگزاري 
باشكوه ترين نماز سال آماده مي كنند. ظرفيت مصلي تهران 
حدود 4 ميليون نفر است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در ضيافت افطار وزارت فرهنگ و ارشاد
اسلامي و ناشران مهاجراني به پرسش هاي 
ناشران پاسخ گفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه فرهنگي: هتل لاله ديروز عصر محل ضيافت وزارت فرهنگ 
و ارشاد اسلامي و ناشران بود. 
پس از افطار دكتر عطاءالله مهاجراني در سخناني به 
خواست ها و پرسش هاي ناشران در مورد" خريد كتاب از
ناشران" و رعايت حقوق موءلف پاسخ گفت. 
دكتر مهاجراني به ناشران توصيه كرد كه قيمت كتاب را با
منطق جاري بازار افزايش ندهند و مخصوصا" در مورد
كتابهاي چاپ دوم به بعد كه هزينه كمتري براي ناشر دارد، 
قيمت كتاب را افزايش ندهند. 
مهاجراني همچنين از ناشران خواست تا نسبت به بهسازي 
وضعيت كتابفروشي ها از نظر نحوه ارائه كتاب توجه كنند. 
وزير ارشاد در پاسخ به پرسش ناشران در مورد مساله معافيت 
مالياتي گفت: مجلس در اين زمينه همكاري خيلي خوبي داشته 
و اين موضوع همچنان پيگيري مي شود. وي همچنين در مورد
معافيت از عوارض شهرداري براي ناشريني كه در اماكن 
مسكوني فعاليت مي كنند اظهار اميدواري كرد كه لايحه اي 
از سوي دولت تنظيم و به مجلس ارائه شود تا به جاي 
دستورالعمل فعلي وزير كشور و به صورت كاملا" قانوني به 
آن عمل شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيشرفت هاي عمده پزشكي در سال 1999 ميلادي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مجله بهداشت، ده مورد از پيشرفت هاي عمده پزشكي در سال 
1999 ميلادي را برگزيده است. به گزارش اينترنت از آمريكا، 
بعضي از اين پيشرفت ها باعث نجات جان بسياري از مردم شده 
و بعضي ديگر نيز كيفيت زندگي ميليون ها نفر را بهبود
بخشيده است. برگزيده هاي اين مجله شامل موارد زير است: 
1- مارگارين بنكول كه باعث كاهش كلسترول خون مي شود. 
2- داروي سلبركس و ويوكس كه اثر ضددرد و ضدالتهابي دارند
برخلاف ساير داروهاي ضددرد باعث تحريك معده نمي شوند. 
3- توصيه پژوهشگران كانادايي در مورد بي خوابي: 
پژوهشگران به بيماران توصيه كرده بودند به جاي مصرف 
داروهاي خوابآور هر روز در ساعت معيني به بستر بروند. 
4- داروي استنشاقي رلنزا كه علاوه بر درمان آنفلوآنزا
باعث پيشگيري از بروز آن مي شود. 
5- پژوهشي كه در مورد روش تقويت عضلات انجام شده است و
پژوهشگران نشان داده اند كه به جاي روش فعلي كه از سه 
نوع وزنه مختلف براي بدن سازي استفاده مي شود، مي توان 
تنها از يك نوع وزنه براي رسيدن به همان نتايج استفاده 
كرد. 
6- پادزيستي بنام سينرسيد كه باكتري هاي مقاوم را از بين 
مي برد و بعد از سي و پنج سال اولين پادزيستي است كه 
مي توان بجاي وانكومايسين از آن استفاده كرد. 
7- روش جديد پيشگيري از بارداري موسوم به قرص صبح روز
بعد كه در اين روش از مقادير بالاي پروژسترون جهت 
جلوگيري از كاشته شدن نطفه استفاده مي شود در ضمن اين 
روش باعث سقط نطفه كاشته شده رحم نمي گردد. 
8- نوعي دستگاه ضربان ساز قلبي كه در خارج از بدن فرد
بيمار قرار داده مي شود و تاكنون موجب نجات جان صدها نفر
از بيماران مبتلا به حملات قلبي شده است. 
9- داروي ني ويراپين كه ميزان انتقال ويروس ايدز را از
مادران آلوده به نوزاد آنها تا سيزده درصد كاهش مي دهد. 
10- نوعي روش درماني براي اصلاح نزديك بيني بنام اين تكس 
كه نوعي حلقه شفاف است كه در داخل قرنيه كار گذاشته 
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بقاياي يك معبد از تپه قلايچي بدست آمد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p1-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه علمي فرهنگي: با اتمام عمليات دومين فصل كاوش در
تپه 2700 ساله قلايچي واقع در شهرستان بوكان بقاياي 
ارزشمند از اقوام مانايي بدست آمد. 
در اين كاوش كه با هدف كسب اطلاعات بنيادي در زمينه 
فرهنگ پادشاهي ماناها آغاز شده بود، يك حياط شيبدار
مفروش به سنگهاي لاشه و يك ساختمان سنگي ستوندار مربوط
به يك معبد با برجهاي سنگي مكعب شكل جلو آمده در طرفين 
بنا مربوط به اين اقوام شناسايي شد. 
در بناي اين ساختمان از سنگهاي آهك خالص به صورت جبهه اي 
و ملات گل استفاده و فضاي موجود بين جدارهاي سنگي نيز با
قلوه سنگ و سنگهاي كوچك مخلوط با خاك پر و تقويت شده است. 
به گفته بهمن كارگر، سرپرست هيات كاوش، كشف قطعات متعدد
سفالي با لعاب چند رنگ به همراه سفالهايي با نقش استاپسي 
بيانگر اطلاعات تازه اي از صنعت سفالگري اقوام ماناهاست.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[معرفي كتاب]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اديان شرقي در امپراتوري روم 
نويسنده: فرانتس /كومون مترجمان: مليحه معلم، پروانه 
/عروج انتشارات: سازمان مطالعه و تدوين كتب علوم انساني 
دانشگاه(سمت)/ چاپ اول: /زمستان 1377 /شمارگان 2000
بها5500 ريال. 
كتاب" اديان شرقي در امپراتوري روم "نوشته دين شناس بزرگ 
سده نوزدهم، فرانتس كومون، از معتبرترين و جامع ترين 
كتابهايي است كه به بررسي وضعيت آيين مسيح در سده هاي 
نخستين ميلادي مي پردازد، اما آنچه در اين ميان مهم و در
واقع هدف اصلي نويسنده به شمار مي آمده، چگونگي 
تاثيرگذاري اساطير و دينهاي شرقي(ايران، سوريه، مصر و
مناطق آسياي صغير)بر مسيحيت در قلمرو امپراتوري روم است. 
در ديدگاه كومون، گسترش معنويت و آيين هاي خاوري همراه 
با ظهور فلسفه نوافلاطوني، رخدادي بس پراهميت در تاريخ 
اين امپراتوري به شمار مي آيد. در فاصله زماني اگوستوس 
تاكنستانتين(تثبيت كننده آيين مسيح در روم)، دين رومي 
دستخوش تحولات شگرف ياد شده گرديد. 
دين رومي كه برپايه باور به خدايان و ايزدان گوناگون در
همه عرصه هاي زندگي(اجتماعي، خانوادگي و سياسي)استوار
بود، از حدود 204 پ م دچار دگرگوني شد از اين زمان است 
كه با درآمدن اديان شرقي به اين قلمرو، ساختار ديني 
روميان تا زمان ظهور مسيحيت چهره اي ديگر مي پذيرد، 
خدايان و ايزدان شرقي چون ايزيس و ازيريس، بعل و آتيس و
ميترا با ورود به آگاهي ديني روميان و تطبيق با آن، غناي 
درخوري به انديشه ديني در روم بخشيدند. اما آنچه مربوط
به شرق و تاثير فرهنگ ديني آن برروم است، نخست از اين 
جهت مي تواند رهگشاي چگونگي دادوستدهاي فرهنگي شرق و غرب
در دوره باستان بوده و دوم آنكه ما(شرقيان)را بدين 
انديشه رهنمون گردد كه برخي مضامين مشترك را در ميان 
اساطير و دينهاي شرقي يافته و اندازه نفوذ و تاثير آنها
را در تكامل آيين مسيحيت جستجو كنيم چرا كه اگر ميان اين 
دينها اشتراكي نبود، آن تاثير بزرگ را بر مسيحيت پيدا
نمي كردند. براي نمونه فصل ششم كتاب، كه اختصاص به ايران 
دارد، از تاثير آيين مهر بر دين رومي حكايت دارد. 
نويسنده در اين فصل به پژوهش در اين آيين پر رمزوراز
پرداخته و آگاهيهاي درخوري را از سير آن در ايران و جهان، 
به ما مي دهد، شايان يادآوري است كه فرانتس كومون از
برجسته ترين مهرشناسان جهان بوده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شاه آن باشد كه از خود شه شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p11-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
يادداشت فرهنگي 
در حاشيه يك خبر دست كاري شده ; 
مهمترين اصل در انتقال هر خبر، درستي و صحت كامل آن خبر
است و هر ارگان و نشريه يا فردي كه بخواهد اين اصل را
مخدوش كند و طريقي ديگر بجويد و راه ناصواب در پيش گيرد، 
در واقع حكم به بي اعتمادي افكار عمومي نسبت به خود داده 
و در نهايت بر فرو افتادن خود از معيارهاي اخلاقي خير و
نيكو مهر تاييد زده است. 
اين اشاره كوتاه را از اين بابت آورديم تا به نقل خبري 
كه چند روز قبل از سوي يكي از ارگانهاي رسمي كشور و
البته با دست بردن و اضافه كردن بر اصل خبر، رخ داد، 
نگاهي بيفكنيم چند روز قبل در خبري كه از سوي كانون 
پرورش فكري كودكان و نوجوانان براي روزنامه ها ارسال شد، 
آمده بود كه سه كتاب ايراني به عنوان كتاب برگزيده 
كتابخانه بين المللي مونيخ انتخاب شدند اما در متن همان 
خبر ارسالي، تناقضي آشكار به چشم مي آمد و آن معرفي دو
كتاب كانون، به عنوان معرفي شده در بخش ويژه بود. 
اين تناقض آشكار و ابهام درارسال خبر موجب شد تا پي گير
ماجرا شويم و در نهايت حقيقت ماجرا خلاف آني بود كه در
خبر ارسالي كانون درج شده بود. 
اصل خبر اين بود كه تنها كتاب" مرباي شيرين "هوشنگ 
مرادي كرماني به عنوان كتاب برگزيده معرفي شد و دو كتاب
ديگر در فهرست ويژه قرار گرفته اند، اما تيتر ارسالي و
نيز" ليد" خبر كانون، به گونه اي تنظيم شده بود كه 
خواننده از آن، برگزيده شدن سه كتاب را در مي يافت. همه 
مردم اهل فرهنگ شاد مي شوند و روحيه مي گيرند از اينكه 
بر تعداد برندگان و برگزيدگان اين مرز و بوم درديگر
كشورها اضافه شود، اما نه به آن قيمت كه قلب واقعيتي 
صورت گيرد و از كيسه بزرگان هزينه شود. 
به قول مولانا: شاه آن باشد كه از خود شه شود
ني زلشگرها واسپه شه شود
الف- امرئي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گزارش كتاب هفته]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* مهمترين تصحيحي كه تاكنون از بوستان سعدي صورت گرفته، 
تصحيح مرحوم غلامحسين يوسفي است كه انتشارات خوارزمي 
انتشارش داده است. از آن زمان تاكنون تصحيح ديگري برروي 
اين متن كلاسيك شعر فارسي انجام نشده است، در حالي كه 
نياز زمان ايجاب مي كند كه تحقيقات درباره متون مهم و
كلاسيك زبان فارسي كمتر دچار خلل و گسست گردد. برهمين 
بنياد است كه تازه ترين تصحيح بوستان كه حاصل تلاش دو تن 
از ادبپژوهان شاخص معاصر است از سوي انتشارات جامي به 
چاپ رسيده است. 
دكتر رضا انزابي نژاد و دكتر سعيد قره بگلو با برابر
نهادن چاپهاي معتبر فروغي، امير خيزي، سودي، خزاملي، 
علي اف با متن دكتر يوسفي توانستند از اين اثركلاسيك 
متني منقح و پاكيزه انتشار دهند كه مي توان از هم اكنون 
آن را به عنوان منبعي درسي براي دانشجويان رشته هاي ادبي 
به حساب آورد. نزديك به 250 صفحه از اين كتاب به شرح و
توضيحات مشارحان اختصاص يافته است. ضمن آنكه در ضميمه 
كتاب فهرست لغات و تركيبات، آيات، روايات، احاديث، امثال 
به همراه كشف الابياتي دقيق آمده است. جلد پاكيزه كتاب
نيز از ديگر مزاياي اين اثر كلاسيك به شمار مي رود. 
* دكتر عبدالحسين زرين كوب هنگامي كه بيماري مزمن 
دامن گيرش شد، چند كتاب در دست تاليف داشت كه از جمله 
آنها زندگي شيخ فريدالدين عطار نيشابوري بود، اما اجل 
مهلت نداد تا وي انتشار كتابش را شاهد باشد. هم اكنون و
پس از نزديك به سه ماه از درگذشت آن بزرگوار انتشارات 
سخن كتاب را با عنوان "صداي بال سيمرغ "روانه بازار نشر
كرده است. مرحوم زرين كوب پيش از اين زندگي و انديشه 
بزرگاني چون مولوي(پله، پله تا ملاقات خدا)غزالي(فرار
از مدرسه)حافظ(از كوچه رندان)را نوشته بود و از قرار
زندگي و انديشه سعدي و كورش كبير را نيز نوشته است كه در
آينده نزديك از سوي همين ناشر به دست چاپ سپرده مي شود. 
* گجستان منطقه اي است در دهنه فارس كه هفت تفنگدار
قشقايي با مقاومت و مبارزه جانانه خود يك تيپ ارتش 
شاهنشاهي را نابود كردند. "نبرد گجستان "حاصل آن نبرد
جانانه است و از زبان يكي از قشقاييان. خداكرم رزنجويي 
نويسنده اين اثر، كه در تمامي حوادث 60 سال اخير ايلهاي 
بختياري حضور و بروزي موءثر داشته است درقالب رماني جذاب
تصويرهايي بديع از زندگي و زمانه ايرانياني كه در آن 
دوران مي زيسته اند ارائه مي كند. كتاب" نبرد گجستان "كه 
از سوي انتشارات كارنگ روانه بازار نشر شده است، بخشي از
تاريخ معاصر را بازگو مي كند كه تاكنون كمتر درباره آن 
سخن و نوشته منتشر شده است، اين انتشاراتي در هفته آينده 
كتاب" لشكر كشي هاي خشايار شاه به يونان "اثر پروفسور
هيگ نت را با ترجمه خشايار بهاري منتشر مي سازد، پيش از
اين كتاب" از زبان داريوش "اثر خانم كخ نيز از سوي همين 
انتشاراتي به دست چاپ سپرده شده بود. 
* اگر از مارلون براندو به عنوان شاخص ترين بازيگر قرن 
حاضر ياد شود سخني به گزاف نگفته ايم. وي علاوه بر آنكه 
بازيگري را به سطحي فوق العاده رساند، از بازيگر، 
تصويريك انديشمند را نيز ارائه داد. دفاعيات وي در تمامي 
طول زندگي از سرخپوستان آمريكا، از وي بازيگري مدافع 
حقوق طبقه محروم در افكار عمومي ساخت. "گفت وگو با
براندو" كه از سوي يكي از خبرنگاران و در نشستي چند روزه 
انجام گرفته، دنياي دروني اين بازيگر بزرگ را در منظر
ذهن خوانندگان مي نهد. اين اثر را امير هوشنگ هاشمي 
تنكابني ترجمه و انتشارات پنجره روانه بازار نشرش ساخته 
است. 
* در نهايت، آنكه كتاب" آبي كوچك عشق "كه گزينه اي از
اشعار عاشقانه اديبان بنام جهان است، با قطع تازه و
ابداعي ناشر(انتشارات ناميرا)به چاپ دوم رسيده است. 
البته ناشر در چاپ دوم دو ابتكار ديگر به خرج داده است، 
اول قطع كتاب را تغيير داده و ديگر از مترجم(چيستايثربي)
خواسته تا بخشهايي تازه را به اين اثر بيفزايد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از سوي شوراي عالي انقلاب فرهنگي 
فرهنگي كشور تصويب
آيين نامه خادمان نمونه 
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: شوراي عالي انقلاب فرهنگي شامگاه 
سه شنبه 14 دي به رياست سيدمحمد خاتمي تشكيل جلسه داد و
مهمترين مسائل فرهنگي كشور را مورد بحث و بررسي قرار داد. 
به گزارش روابط عمومي دبيرخانه شوراي عالي انقلاب فرهنگي، 
در اين جلسه آيين نامه خادمان نمونه فرهنگي كشور به 
تصويب رسيد. براساس اين آيين نامه به منظور ارتقا و
تعميق تدين در فرهنگ عمومي و قدرداني، تشويق و ترغيب
آحاد مختلف مردم به لزوم توجه و تلاش مستمر و پي گير
براي اصلاح و ارتقاي فرهنگ عمومي، خادمان نمونه فرهنگ 
عمومي كشور به طور سالانه انتخاب مي شوند. 
براساس ماده 3 اين آيين نامه محورهاي مورد نظر براي 
انتخاب اشخاص حقيقي يا حقوقي شايسته عبارت از: تفكر و
برنامه ريزي، اجرا و مديريتي و آثار است. 
اشخاص حقيقي يا حقوقي از سوي صاحبنظران، موءسسات، 
انجمن ها، نهادها و دستگاههاي مختلف در استان ها به 
شوراي فرهنگ عموم استان معرفي شده و افراد منتخب نيز به 
شوراي فرهنگ عمومي كشور معرفي مي شوند و از بين آنها
افراد برگزيده در سطح كشوري انتخاب مي شوند. در ادامه اين 
جلسه به پيشنهاد ستاد كل نيروهاي مسلح، نام مجتمع دريايي 
نوشهر به دانشگاه علوم دريايي امام خميني(ره)تغيير يافت. 
همچنين در اين جلسه تعدادي از اعضاي پيوسته فرهنگستان 
هنر جمهوري اسلامي ايران انتخاب شدند. 
در ادامه اين جلسه سياستهاي مقابله با تهاجم فرهنگي و
همچنين سياستهاي راهبردي اسلامي شدن مراكز آموزشي مطرح و
مورد بحث و بررسي قرار گرفت. ادامه بررسي اين سياستها به 
جلسه آينده موكول شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[وزير كشور اعلام كرد: حمايت وزارت كشور از
برگزاري نمايشگاههاي قرآني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: وزارت كشور آمادگي دارد تا با همكاري 
وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامي نمايشگاههاي استاني قرآن 
كريم را در استانها و شهرهاي مختلف كشور برگزار كند. 
حجت الاسلام سيدعبدالواحد موسوي لاري وزير كشور ضمن 
بازديد از نمايشگاه قرآن كريم، در گفتگويي با بيان اين 
مطلب برپايي اين نمايشگاه را در ماه مبارك رمضان گام 
موءثري براي ارتباط دادن نسل نوخاسته امروز با ريشه و
فرهنگ اسلامي و قرآني ما دانست و گفت: به نظر مي رسد
فعاليتهاي فني و رايانه اي بيش از سال گذشته بوده و
همچنين تعداد و تنوع آثار هنري به نمايش درآمده نيز
بيشتر شده باشد در مجموع آثار و فعاليتهاي ارائه شده با
افزودن بخش هايي چون نمايش قرآنهاي نفيس، بخش 
نهج البلاغه و فعاليت هاي رايانه اي كامل تر و جامع تر
بود. 
معاون پرورشي وزارت آموزش و پرورش نيز در جريان بازديد
از اين نمايشگاه، آمادگي اين وزارتخانه را براي برپايي 
نمايشگاه دائمي قرآن كريم اعلام كرد. 
روي پيشخوان كتاب فروشي ها
باراباس
نوشته: پاره /گركويست ترجمه: پرويز /داريوش انتشارات 
/فردوس چاپ اول /ناشر، 1378 دو هزار /نسخه 168 صفحه، 
/رقعي 850 تومان. 
هنگامي كه حضرت مسيح(ع)را به جاي باراباس مصلوب مي كنند، 
كينه و نفرت پيروان مسيح عليه او برانگيخته مي شود. همه 
او را از خود مي رانند و ملعون مي خوانند اما باراباس 
كه از كودكي پدر و مادري براي خود نمي شناخت و كارش 
راهزني بود، با اين كينه ها انس داشت. آنچه او را رنج 
مي داد، ايمان پيروان مسيح بود كه او آرزو داشت خود بدان 
دست يابد باراباس تنها و سرگردان در جستجوي اين ايمان 
برمي خيزد و... 
" كويست "در اين كتاب، در مسايل بزرگ وجود به كاوش 
مي پردازد و تجليات اسرارآميز ايمان را با دقت 
هوشمندانه اي آشكار مي سازد. 
گلدونه خانم 
نوشته: رويا /وهمي انتشارات /فراديد چاپ /اول، 1378 دو
هزار /نسخه 40 صفحه، /رقعي 160 تومان. 
در اين كتاب، پنج قصه با نامهاي گل آفتابگردان، استكان 
كمر باريك، گلدونه خانم، ماهي و شيطان نترس را كه براي 
گروه سني ج(سالهاي چهارم و پنجم دبستان)نوشته شده، 
مي خوانيم. كتاب، اولين تجربه موءلف آن است و قصه ها از
پردازش مناسب و ساختار داستاني خوبي برخوردار است. 
نقش تغذيه در كيفيت سلامتي يا راهنماي كامل دستيابي به 
سلامتي
نوشته: ليندا /كلارك ترجمه: دكتر حسن /قره نژاد انتشارات 
/بصائراصفهان چاپ /اول، 1378 پنج هزار /نسخه 220 صفحه، 
/وزيري 800 تومان. 
كتاب در فصلهاي مختلف، چگونگي استفاده از مواد غذايي 
گوناگون اعم از ويتامين ها، مواد معدني، مواد پرانرژي، 
پروتئين ها، چربي ها و... را شرح مي دهد. در روي جلد
كتاب، نام موءلف نوشته نشده و در مقدمه نيز اشاره زيادي 
به متن اصلي و اين كه مربوط به چه سالي است و از چه 
زباني ترجمه شده، نشده است. كتاب مي تواند مورد استفاده 
متخصصان تغذيه و نيز افراد عادي قرار گيرد. 
زندگي و شهادت 
حضرت علي ابن موسي الرضا(ع)
]]>
<IMAGE>/1378/781016/p11-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تاليف: /احسان ويرايش و حواشي: حسن /شيدا موءسسه انتشارات 
فرهنگستان /يادواره چاپ /اول، 1378 پنج هزار /نسخه 353
صفحه، /رقعي با جلد كالينگور و روكش 15000 ريال. 
اين كتاب، تاريخچه اي از زندگاني و چگونگي شهادت امام 
هشتم شيعيان است كه چند ده سال پيش به دست يكي از خادمان 
حرم مطهر نوشته شده بود و چون نثر آن از نظر جمله بندي و
ساده نويسي و علايم سجاوندي، نابسامانيهايي داشت، مجددا" 
توسط انتشارات فرهنگستان يادواره و با ضمايم ديگر از
جمله طبالرضا و زيارت نامه مخصوص حضرت رضا(ع)چاپ و به 
بازار نشر آثار مذهبي ارائه شده است. 
دوران صلح 
نويسنده: كاترين /اسكولز تصويرگر: رابرت /اينگپن ترجمه: 
حميد /احمدي ناشر: نشر /ويژه نگار چاپ / اول، 1378 پنج 
هزار /نسخه 36 صفحه، مصور، /خشتي 490 تومان. 
كتاب دوران صلح به پرسش مهم "صلح چيست "به زباني ساده و
به نسبت شاعرانه، پاسخي روشن و دقيق مي دهد. سطرهايي از
اين متن ادبي - آموزشي آشكار اين حقيقت را نشان مي دهد: 
/صلح تند و /درخشان يا آرام و دلنشين /است... / صلح مجاز
بودن متفاوت بودن است. /... / دادن اجازه به ديگران براي 
متفاوت بودن با ما. /... / گونه اي خاص از آرامش هست كه 
درون انسان زندگي مي كند. /... / فلسفه ها و باورهاي مذهبي 
گوناگون /بسياري اين آرامش /دروني و نيز برپا داشتن صلح 
را در جهان مي آموزند. / صلح چيزي است / كه زندگي مي كند. 
رشد مي كند. گسترش /مي يابد و به مراقبت نياز دارد. 
كاترين اسكولز نويسنده از نامزدهاي جوايز شوراي كتاب
كودك استراليا و بوستون بوده است اين اثر به زبان هاي 
ژاپني، آلماني، سوئدي، دانماركي و هلندي ترجمه شده است. 
تصويرگر كتاب رابرت اينگپن، امروزه يكي از معروف ترين 
تصويرگران كتاب كودك است. حاصل كتابها و جوايز متعددش، 
اعطاي جايزه معتبر هانس كريستين آندرسن براي تصويرگري، 
در سال 1986، به او است. 
ماجراهاي كيان - پروانه 
نويسنده و تصويرگر: فرسا /صادقي بازنويسي: حميد /احمدي 
ناشر: /ويژه نگار چاپ /اول، 1378 پنج هزار /نسخه 23 صفحه، 
مصور، چهاررنگ، /خشتي قيمت:؟
" ماجراهاي كيان - پروانه "كتابي است آموزشي كه قالبي 
داستاني دارد. خواننده همراه كيان با مراحل گوناگون 
زندگي پروانه آشنا مي شود. در اين اثر دوران دگرديسي 
پروانه با زباني ساده و شيوا تشريح شده است. تصاوير
زيباي كتاب هم در نشان دادن مراحل مختلف رشد اين حشره 
(از تخم و شفيره تا تبديل شدن به پروانه و بيرون آمدن از
پيله)كاملا" موافق اند. 
گستره محبت 
نسرين قديري(كافي)/ نشر /پيكان 5000 نسخه، چاپ پنجم، 
/ 1378 525 صفحه، /رقعي 1850 تومان. 
گستره محبت، روايت زندگي و مهر و محبت مادر است. اين 
داستان بلند با ازدواج دو خانواده سرشناس آغاز مي شود. 
ميهماني هاي شبانه و ديدارهاي خواسته يا ناخواسته همه 
حاكي از پيوندي فرخنده است. ولي روزگار سوداي ديگري دارد
كه ساز خوش زندگي را ناخوش مي كند. 
يك حرف 
]]>
<IMAGE>/1378/781016/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
احمد علي /ساعت نيا انتشارات /بهروزان سه هزار نسخه، چاپ 
اول، /پاييز 1378 398 صفحه، /رقعي 14000 ريال. 
چاپ مجموعه مقالات پيشين نويسندگان و روزنامه نگاران، طي 
دوران پس از دوم خرداد ماه به مرور به يك روند انتشاراتي 
قابل توجه تبديل شده و" يك حرف "نيز يكي از همين 
كتابهاست. 
گرچه تخصص حرفه اي نويسنده در" صنايع پلاستيك "ممكن است 
اين موضوع را به ذهن متبادر سازد كه در اين مجموعه 
مقالات، صرفا" به مسايل اقتصادي و صنعتي پرداخته شده است، 
اما واقعيت اين است كه نويسنده از موقعيت و فرصت خود به 
عنوان مدير مسئول و سردبير ماهنامه تخصصي صنايع پلاستيك، 
استفاده اي فراتر برده و نسبت به دولت هاي سال هاي 1365
تا 1376 و با چاپ مقالاتي صريح، از عملكرد دولت هاي آقاي 
ميرحسين موسوي و هاشمي رفسنجاني انتقاد كرده است. 
در" يك حرف "جمعا" 48 مقاله به علاوه سه مطلب مقدمه و
موءخره، گردآوري شده است. در يك طبقه بندي كلي، حدود يك 
سوم كتاب به مسايل اقتصادي و صنعتي و باقي آن، به مسايل 
عام اقتصادي، اجتماعي و سياسي تعلق دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديروز در سراسر كشور: فروش 750 ميليارد
ريال اوراق مشاركت طرح هاي عمراني دولت 
آغاز شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[سررسيد اين اوراق 4 ساله و نرخ سودهاي علي الحساب آن 
19 درصد است 
گروه اقتصادي: فروش 750 ميليارد ريال اوراق مشاركت 
طرح هاي عمراني دولتي از روز گذشته به مدت 10 روز در
شعبه هاي بانك هاي منتخب سراسر كشور آغاز شد. 
به گزارش روابط عمومي بانك مركزي جمهوري اسلامي ايران، 
در اجراي بند الف تبصره 48 قانون بودجه سال 1378 كل كشور
مبني بر انتشار 2 هزار ميليارد ريال اوراق مشاركت 
طرحهاي عمراني دولت، بانك مركزي جمهوري اسلامي ايران 
عرضه اوراق مشاركت طرح هاي عمراني دولت در مرحله سوم را
به ميزان هفتصدوپنجاه ميليارد ريال در شعبه هاي منتخب
6 بانك كشور آغاز كرد سررسيد اين اوراق 4
ساله است و نرخ سود علي الحساب سالانه اين اوراق 
19 درصد خالص معاف از ماليات است كه وزارت امور
اقتصادي و دارايي به نيابت از سوي دولت، پرداخت اصل و
سودهاي متعلقه را در سررسيدهاي مقرر تضمين كرده است. 
اوراق مذكور در صورت پذيرش، علاوه بر شعب منتخب، در بورس 
اوراق بهادار تهران قابل خريدوفروش است. 
اين اوراق در قطعات 500 هزار ريالي، يك ميليون ريالي، 5
ميليون ريالي و 10 ميليون ريالي بصورت بي نام و قابل 
انتقال به غير است و دارنده اين اوراق مالك آن محسوب
مي شود. 
نخستين سود علي الحساب اين اوراق 15 فروردين ماه 1379، 
پرداخت مي شود و سود اوراق مزبور از روز اول فروش بصورت 
روزشمار محاسبه مي شود. اين اوراق در دو مرحله فروش از
استقبال خوبي برخوردار بوده اند بطوريكه كل ميزان در نظر
گرفته شده براي مرحله اول بفروش رفته است. 
فروش اين اوراق از تاريخ 15/10/78 بمدت 10 روز در مقابل 
دريافت مبلغ اسمي در شعب منتخب بانكهاي ملي، صادرات، سپه، 
ملت، رفاه كارگران و تجارت عرضه مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توضيح سازمان گسترش خدمات بازرگاني در
مورد روغن مايع گلناب]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: مجوز توليد و تصفيه روغن خام سويا به صورت 
مايع در كارخانه گلناب واقع در اراك در وزن هاي 1، 3، 5
و غيره در تاريخ 21/10/77 از سوي دانشگاه علوم پزشكي 
اراك صادر شده است و دانشگاه علوم پزشكي اراك به طور
مستمر از روغن مايع گلناب نمونه برداري و آزمايش كرده و
نمونه ها را قابل مصرف و عرضه به بازار اعلام داشته است 
كه با توجه به تاييديه هاي مذكور اين روغن توزيع شده است. 
سازمان گسترش خدمات بازرگاني افزود: اداره كل نظارت بر
مواد غذايي، آشاميدني، آرايشي و بهداشتي وزارت بهداشت، 
درمان و آموزش پزشكي در تاريخ 28/9/78 به دانشگاههاي 
علوم پزشكي سراسر كشور اعلام كرد اين نوع روغن براي سرخ 
كردن مناسب نيست كه به محض صدور اين اطلاعيه، اين سازمان 
به كليه شركتهاي توزيع كننده تابعه در سطح كشور دستور
داده است از توزيع روغن فوق الذكر خودداري نمايند و روغن 
موجود در هر استان از اين نوع را گزارش نمايند تا نسبت 
به تعويض آن اقدام شود. 
با توجه به موارد فوق، مصرف كنندگاني كه از اين نوع روغن 
خريداري كرده اند مي توانند در صورتيكه در بطري يا گالن 
را باز نكرده اند، آن را به همان فروشگاه يا تعاوني مصرف 
كه خريداري نموده اند مرجوع نموده و وجه آن را دريافت 
نمايند و يا اينكه نسبت به تعويض آن با روغن توليدي ساير
كارخانه ها اقدام نمايند. 
فروشگاهها و تعاوني هاي مصرف، روغن هاي مذكور را به سرعت 
به شركتهاي بهمن در سطح كشور تحويل و نسبت به دريافت 
بهاي آن و يا تعويض با روغن توليدي ساير كارخانه ها
اقدام نمايند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مسيرهاي رفت وآمد دانش آموزان ايمن مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[بااجراي طرح ايمن سازي مدارس حاشيه راهها از ابتداي سال 
آينده محدوده يك كيلومتري اطراف مدارس براي استفاده 
دانش آموزان بهسازي مي شود و دانش آموزان تحت پوشش 
خدمات آموزش ترافيك قرار مي گيرند. 
يك كارشناس دفتر ايمني و ترافيك سازمان حمل ونقل و
پايانه هاي كشور درباره ضرورت اجراي طرح ايمن سازي 
مدارس حاشيه راهها گفت: توجه به آمار كشته شدگان 
تصادف هاي جاده اي درسال 1377 نشان ميدهد كه در اين سال 
قريب به 15 هزار نفر از هموطنانمان در تصادف رانندگي جان 
خود رااز دست داده اند. در حالي كه اغلبگمان مي رود اين 
عده از سرنشينان وسايل نقليه هستند بررسي هاي آماري سهم 
عابران كشته شده را حدود 36 درصد نشان مي دهد. 
محمدرضا سالك افزود: بررسيهاي آماري همچنين بيانگر
اين واقعيت است كه 60 درصد از مجموع عابراني كه درسال 
1377 در حوادث جاده اي كشته شده اند از ميان گروه هاي 
آسيبپذير ترافيكي يعني افرادزير 14 سال و بالاي 50 سال 
بوده اند كه بخش عمده اي را دانش آموزان تشكيل مي دادند. 
سالك با اشاره به اين كه توزيع آمار كشته شدگان در
گروه دانش آموزان مويد آن است كه بيشتر حوادث رانندگي 
منجر به فوت دانش آموزان در اطراف مدارسي كه در حاشيه 
راهها ساخته شده اند به وقوع پيوسته است، گفت: علت اين 
مشكل را مي توان در كثرت تردد دانش آموزان و خصوصيات 
ويژه رفتاري آنها از جمله عجول بودن، حواس پرتي ضعف قواي 
جسماني، ضعف قوه تشخيص و تصميم گيري و نبود طرحهاي فني 
مناسببراي جاده ها در محل اين مدارس دانست. هرچند كه 
ساخت مدارس درحاشيه راهها كاري منطقي نيست اما جابجايي و
تغيير مكان آنها نيزامري ناممكن و غيراقتصادي است. 
براساس اين گزارش، وي همچنين با تاكيد بر اين كه 
استانهاي شمالي كشور حادثه خيزترين مناطق براي 
دانش آموزان هستند گفت: استان هاي گيلان و مازندران با
توجه به وجود تعداد بسيار زيادي از اين گونه مدارس، 
نزديكي روستاها و تراكم جمعيت دانش آموزي از يك طرف و
نيزعبور جاده هاي ترانزيتي و پرتردد از طرف ديگر از جمله 
خطرناكترين مناطق براي دانش آموزان هستند و به همين علت 
اجراي طرح ايمن سازي مدارس دراين استانها در اولويت قرار
دارد. 
كارشناس دفتر ايمني و ترافيك افزود طرح ايمن سازي مدارس 
حاشيه راهها را براي نخستين بار سازمان حمل ونقل و
پايانه هاي كشور دراستان گيلان به طور آزمايشي اجرا
مي كند و دفتر ايمني و ترافيك درنظر دارد پس از اجراي 
آزمايشي طرح درباره توسعه آن در ديگر استانهاو سپس كل 
كشور اقدام كند. اين طرح هم اينك تعداد 5 مدرسه واقع در3
محور ترافيكي مهم استان را پوشش داده است كه سازمان حمل 
ونقل وپايانه هاي استان گيلان مسئوليت اجراي فيزيكي طرح 
و دفتر ايمني وترافيك مسئوليت عرضه خدمات كارشناسي و
نظارت براجراي آن را برعهده دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آغاز سومين مرحله ثبت نام خانه هاي 
استيجاري در كشور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: سومين مرحله ثبت نام براي واگذاري 
خانه هاي استيجاري به شرط تمليك از ديروز درسراسر كشور
آغاز شد. 
در اين مرحله براي واگذاري ده هزار واحد مسكوني استيجاري 
به شرط تمليك در سراسر كشور از متقاضيان ثبت نام مي كنند. 
برگه هاي مربوط به ثبت نام در روزنامه هاي كثيرالانتشار
به چاپ رسيده است. 
مهلت ثبت نام و ارسال مدارك متقاضيان سومين مرحله 
واگذاري واحدهاي مسكوني استيجاري به مدت يك ماه است. در
مرحله سوم واگذاري واحدهاي مسكوني استيجاري به شرط تمليك 
فقط از فرهنگيان، دانشگاهيان و نيروهاي مسلح شامل ارتش، 
سپاه، بسيج و نيروهاي انتظامي ثبت نام خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[افزايش توليد در واحد فولادسازي مجتمع 
فولاد مباركه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اصفهان- خبرگزاري جمهوري اسلامي: مجتمع فولاد مباركه 
روزچهارشنبه اعلام كرد: توليدات اين مجتمع طي 45
روزگذشته از برنامه پيش بيني شده فراتر رفت. 
براساس اين گزارش دراين مدت واحد فولاد مجتمع فولاد
مباركه با توليد 9هزار و 562 تن شمش فولادي در روز، دو
هزار و 662 تن از برنامه تعيين شده پيشي گرفت. 
بالاترين ميزان محصول اين واحد، توليد روزانه 9 هزار و
278 تن شمش فولادي در آبان ماه سال جاري بوده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تمديد زمان دريافت حواله برنج كالابرگي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: زمان دريافت حواله برنج كالابرگي شهري 
براي عاملان فروش در استان هاي تهران و قم تمديد شد. 
سازمان گسترش خدمات بازرگاني اعلام كرد، صدور حواله برنج 
كالابرگي شهري براي عاملان فروش استان تهران و قم در
روزهاي 20 لغايت 22 دي ماه جاري تمديد شد. 
عاملان فروش برنج كالابرگي شهري اعم از خواربارفروش، 
عطار، سقط فروش و تعاوني هاي مصرف كارگري حوزه شهرهاي 
استان تهران و قم كه در مهلت مقرر قبلي موفق به دريافت 
حواله برنج نشده اند مي توانند با همراه داشتن كارت 
عامليت برنج، كارت شناسائي معتبر يا شناسنامه و رسيد
كالابرگ برنج قبلي در زمان اعلام شده به شعبه هاي بانك 
صادرات مراجعه كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بنزين عرضه شده در جايگاههاي سوخت تهران 
و شهرستان ها آلودگي ندارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: روابط عمومي شركت ملي پالايش و پخش 
فرآورده هاي نفتي ايران ديروزپايين بودن كيفيت سوخت 
بنزين در كشور، را رد كرد. 
اين روابط عمومي اعلام كرد بنزين تحويلي به جايگاه ها در
سطح شهر تهران و ساير استانها از هيچگونه آلودگي 
برخوردار نبوده و مطابق استانداردهاي جاري شركت ملي نفت 
ايران است. 
براساس اين گزارش، به طور متوسط روزانه 35 ميليون ليتر
بنزين درپالايشگاه هاي ايران توليد مي شود كه مشخصات آن 
مطابق با استاندارد شركت ملي نفت ايران و زيرنظر
آزمايشگاه هاي مجهز پالايشگاه ها كه اغلب تحت 
گواهينامه ايزو 9002 مي باشند، كنترل كيفي شده و به 
بازار عرضه مي شود. 
در همين حال به لحاظ كمبود بنزين در كشور روزانه حدود 4
ميليون ليتربنزين بدون سرب طبق مشخصات درخواست شده از
خارج وارد مي شود. 
لازم به ذكر است كه بنزين مصرفي تهران بزرگ به طور عمده 
از پالايشگاه تهران و كمبود آن از پالايشگاه هاي اراك و
بندرعباس تامين مي شود. 
براساس اين گزارش، ميزان سرب بنزين معمولي به دليل 
آلودگي هوا درتهران بزرگ در طول برنامه دوم توسعه 
اقتصادي، اجتماعي و فرهنگي كشور نسبت به ساير استان ها
كمتر و بتدريج /از 56. گرم در ليتر /به 1. گرم در
ليتركاهش يافته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(چهار شنبه 15 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
9
1690
4679
تامين ماسه ريخته گري 
57
5720
10476
پارس سرام 
140
7800
1441
چيني ايران 
10
5400
19384
سيمان تهران 
17
8620
3462
سيمان شمال 
1
3031
18833
سيمان فارس وخوزستان 
1
1080
34182
سيمان شرق 
95
3700
1000
سيمان قائن 
45- 
5280
112919
پشم شيشه ايران 
1
17363
1290
فرآورده هاي نسوز
20
2820
2812
چين چين 
172
7672
1573
روغن نباتي پارس 
38
4088
17473
مارگارين 
1- 
6050
8160
روغن نباتي ناب
3- 
5096
4197
بيسكويت گرجي 
27
1750
3080
قند بيستون 
105
2205
1500
قندثابت خراسان 
63
7714
11838
شركت شكر
48- 
12630
1170
پارس مينو
10
6060
7127
شوكوپارس 
546
11466
8068
ساسان 
49
2161
14122
شهد ايران 
2
15236
1724
افست 
40- 
4580
16327
كربن ايران 
545- 
10861
2607
نفت پارس 
1
9600
3056
پتروشيمي فارابي 
35
4917
1573
پتروشيمي آبادان 
10- 
7890
2830
صنايع شيميايي ايران 
5
2855
99905
پتروشيمي خارك 
19
3420
284408
پتروشيمي اراك 
50
2050
5000
صنعتي رنگين 
1- 
5786
18178
كيميدارو
149
8850
4440
دارويي رازك 
48
4100
10518
داروپخش 
16
6111
1000
داروسازي كوثر
268
22780
4454
پارس دارو
2667
10000
5040
لابراتوارداروسازي دكترعبيدي 
1
4002
850
فرآورده هاي تزريقي ايران 
1- 
6099
21439
كف 
100
8600
2484
الياف 
45
4450
221607
پارسيلون 
11
4210
15367
ايران تاير
3
11205
180
مقره سازي ايران 
1
3101
7177
لوله وماشين سازي ايران 
3- 
5897
1310
صنايع ريخته گري ايران 
1- 
5269
377
توليدي ابزار مهدي 
1
4709
5789
صنعتي آما
24
2924
8260
بسته بندي ايران 
18
3658
573
مس شهيد باهنر
35- 
3100
5543
گرماآفرين 
1
3651
840
صنايع آذرآب
5
1120
13710
جنرال 
48
9450
820
كابل البرز
26
3400
12493
كارخانجات صنعتي پيام 
3- 
3807
122919
ايران خودرو
15- 
2190
6322
گروه بهمن 
2
5502
12035
ايران خودرو ديزل 
80
5880
10046
لنت ترمز ايران 
11- 
1910
19409
ايران دوچرخ 
11
478
10586
حق تقدم نيروي محركه 
13- 
1820
112001
سرمايه گذاري ملي ايران 
1
1166
27946
سرمايه گذاري ملت 
3
1045
9050
سرمايه گذاري صنعت بيمه 
2- 
3399
65463
سرمايه گذاري البرز
10- 
3840
113721
توسعه صنايع بهشهر
11
2298
26501
سرمايه گذاري رنا
4
1040
95000
سرمايه گذاري ساختمان ايران 
38/2
82/1996
- 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت طلا و ارز
گروه اقتصادي: قيمت فروش سكه بهار آزادي و طلا ديروز در
بازار تهران به اين شرح بود: 
يك بهار آزادي 62 هزار و 500 تومان، نيم بهار آزادي 37
هزار و 500 تومان، ربع بهار آزادي 20 هزار و 500 تومان. 
يك گرم طلاي 18 عيار 6 هزار و 150 تومان. 
هر دلار آمريكا در بازار غيررسمي ارز 870 تومان عرضه 
مي شد و در بازار سهام واريزنامه صادراتي بدون تغيير
قيمت 5139 ريال داد و ستد شد. 
خبرهاي كوتاه اقتصادي 
* روابط عمومي بانك مركزي جمهوري اسلامي ايران اعلام كرد: 
با برنامه ريزيهاي بعمل آمده و تلاش كليه دست اندركاران 
با آغاز سال 2000 ميلادي در سيستمهاي رايانه اي بانك 
مركزي جمهوري اسلامي ايران و سيستم بانكي كشور تاكنون 
هيچگونه مشكلي مشاهده نشد و همچون گذشته ارائه خدمات 
بانكي ادامه دارد. 
* پس از تشكيل شوراي عالي اقتصادي در عربستان سعودي روز
سه شنبه به دستور فهد پادشاه عربستان سعودي، شوراي عالي 
نفت نيز در اين كشور تشكيل شد. اين شورا كه 9 عضو دارد و
پادشاه عربستان رياست آن را بر عهده دارد، استراتژي نفتي 
و معدني اين كشور را تهيه خواهد كرد. 
* درآمدهاي سال گذشته بانك ملي سوئيس به 4/4
ميليارد فرانك سوئيس معادل 3 ميليارد دلار افزايش يافت. 
اين بانك افزود درآمدهاي سال 1998 به 4/2 ميليارد فرانك 
بالغ مي شد كه به اين ترتيب درآمدهاي سال گذشته تقريبا" 
دو برابر شده است. 
* وزير نفت مصر اعلام كرد اكتشافات تازه در درياي 
مديترانه نشان مي دهد اين كشور از نظر نفت در 25 سال 
آينده و از نظر گاز طبيعي براي يك صد سال خودكفا خواهد
بود. 
با اكتشاف جديد ذخاير نفت اين كشور از 7/3 به 2/8
ميليارد بشكه و ذخاير گاز از 36/5 به 120 تريليون متر
مكعب مي رسد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هويتهاي مرزي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
آميزه افقها(واپسين بخش)
آيا امروزه امكان گفتگو وجود دارد؟ اگر احتياط لازم 
پيشه كنيم، جواب آن احتمالا" "بله "است. ولي شرط اولش 
كنار گذاشتن منطق كينه توزي است، ضد اين و ضد آن بودن كه 
چون هيچ دليل قانع كننده اي ندارد به لعن و تكفير پناه 
مي برد، درحالي كه بايد بپذيريم كه ديگر نه با فرهنگهاي 
مستقل خودمدار، بلكه با انواع نحوه هاي وجود سروكار
داريم كه تنها در فضاي حاكم مدرنيته شكوفا مي شوند; كه 
ابزار بيان اين ساحتهاي وجودي از جاي خود كنده شده همان 
گفتگوي انسان با خويشتن است ; كه مساله در وهله اول 
مساله اي معرفت شناختي است، هرچند عواقب ناگزير سياسي و
اجتماعي دارد. اينكه چنين گفتگوهايي تنها در يك سطح افقي 
امكان پذير است، چون حوزه پيوندزني و دورگه سازي - يعني 
هويتهاي مرزي، بارورسازي متقابل هويتها و تفكر سيار و
خانه به دوشي - مباني خود را از آن برمي گيرد، جلوه گر
پديده ديگري هم هست: پديده مرقع پردازي(bricolage)و
همين پديده است كه هر تركيبي روابط چندگانه را ممكن 
مي كند به همين دليل است كه انسان امروزه، مگر اينكه 
كور باشد، راه ديگري ندارد مگر آنكه به انواع مرقع سازي 
بپردازد، كه در آن خود رادر قالبي تازه مي ريزد و منظر
وجودي حيات خود را آرايشي تازه مي بخشد و در اين دنياي 
آشفته به وجودش انسجام مي دهد به سخني ديگر، راه به 
اقاليم ديگر هستي مي برد. 
آيا اين ابعاد معنوي وجود دارند؟ مقصودم از ديگر اقاليم 
هستي، آن فرهنگهاي سنتي هستند كه هرچند ديگر كليتي منسجم 
ندارند و تكافوي خود را از دست داده اند، ولي با اين همه 
ما را به جهانهاي ديگر معنا فرا
مي خوانند. اين فرهنگها در فراسوي مدرنيته، در فراسوي 
گسستهاي معرفتي جهان مدرن قرار دارند. به عبارت ديگر، 
آنها ضمير جمعي بشريت را به كار مي گيرند. همگامي ما با
جهان معاصر البته تنها به مدد قوه انتقاد ميسر است، 
قوه اي كه ضامن بقاي هويت مدرن ماست. ولي در مقابل آن، 
ورود به اين اقاليم والاي هستي نياز به كليد معرفتي 
تازه اي دارد. در اين فضاي استحالات تمثيلي كه فراسوي 
آينه ها قرار دارد، مدرنيته مي لغزد و مي گريزد، تاثير
خود را از دست مي دهد و در راهنمايي ما فرومي ماند. در
اين فضاي جديد ما با تجربه اي ره نشناس روياروييم و به 
سازمان بندي ديگري نيازمنديم. در اينجاست كه بايد مهار
اين كشتي سرگردان را در دست گيريم. در اينجاست كه گفتگو
معني ديگري پيدا مي كند، نه گفتگوي بازيگوشانه فرهنگها، 
بلكه گفتگوي فراتاريخ. 
2)پيوندها و پيوستگي هاي نسبي متقابل كه بر دنياي جديد
ما حاكم است خود را در عالم معرفت به صورت تاويل و تفسير
جلوه گر مي كند. با فروپاشي و ارزش زدايي حقايق بزرگ 
متافيزيكي كه هستي شناسيهاي قديمي بر پايه آنها بنا شده 
بود، نفس چندپاره انسان امروزي خود بدل به جريان 
بي پايان تاويلات گوناگون شده است، هر فردي جلوه هاي 
هستي را با ارزشهاي ذهني خود تفسير مي كند. ساختارهاي 
قديمي عقلانيت ازهم پاشيده اند انسانها از بازگشت امر
قدسي سخن مي گويند. "الوهيت "كه برخي اين چنين مشتاق 
آنند البته هرگز نمي تواند نقاب خدايان باستاني را بار
ديگر به چهره زند و بازگردد و به گفته رنه ژيرار با" قهر" 
خود را متجلي سازد برعكس، با سست شدن پيوندهاي 
قبيله اي و با باز شدن بي شمار راه انتخاب است كه اينك 
خود را نشان مي دهد ديگر گرفتار دوراهي "اين.. يا آن "
كركه گوري، گرفتار مخمصه لاينحل نيستيم. راه انتخاب
همچون چتر درمقابلمان باز شده است و با رنگهاي 
رنگين كمان مي درخشد. چشم انداز مناظر گونه گون معنوي از
هر كدام از ما" انساني سالك "ساخته است، آن هم از نوع 
بسيار خاصش. همه ما زائريم، اما سفر زيارتيمان از
جاده هاي كوبيده گذشته نمي گذرد. حس طلب و جستجو وجودمان 
را فرا گرفته است، ولي لزوما" به دنبال جام مقدس نيستيم. 
مطلوب ما همان مرقع پردازي بازيگوشانه بشريت است كه گاه 
به صورت سامسارا(چرخش زايش هاي دوباره)درمي آيد، گاه 
به صورت مايا(توهم كيهاني)و گاهي هم قالب آيينهاي 
تشرف شمني را به خود مي گيرد. با اين تفصيل، گستره 
انتخابها كه باروري متقابل فرهنگها بر دامنه آن افزوده 
است، دور باطل هرمنوتيكي را در هم مي شكند و سرزمينهايي 
فراسوي زمان و مكان سربرمي كشند. گويي با برگرداندن زمان، 
در طول تاريخ به عقب سفر مي كنيم، گويي دفتر خاطرات بشر
را برگ به برگ ورق مي زنيم. 
شگفت آنكه، با بازپس نشيني خدايان، جهان ما جادويي تر و
خردگريزتر از گذشته شده است. نه تنها ناخودآگاهمان، كه 
مملو از صور سركوب شده است، همچون آتشفشاني تازه فوران 
مي زند، بلكه صورتهايي هم كه فرا مي افكند قالب
آشفته ترين اشكال را به خود مي گيرند، نيمه خدايي، نيمه 
شيطاني. همان گونه كه شاهد هزاران مفهوم درآميخته در
حوزه فرهنگ ايم، در اين فراافكنيها هم ملغمه اي از
نمادها آفرينيم كه در آن طلسم و شمايل، ماندالا و ايكون، 
يينگ و يانگ درهم مي آميزند و جنگل انبوهي از نشانه هاي 
خويشاوند مي سازند كه در آن هر تركيبي ميسر است. ولي 
هرچند تناقض آميز، اين باز افسوني با عرفي كردن دنيا
مرتبط است. بدون عرفي شدن هرگز شاهد زايش اين معبد جديد
خدايان با صورتهاي دورگه نمي شديم. 
3)در حوزه رسانه ها اين وضع جديد خود را به صورت 
" مجازي سازي "(Virtualisation)جلوه گر كرده و در سطح 
جهاني شبكه به هم پيوستگي را پديد آورده است. بي درنگي، 
بي واسطگي و همه جا بودگي اين شبكه از اين واقعيت 
سرچشمه مي گيرد كه علاوه بر انقباض زمان و مكان، همه 
حواس ما نيز با هم تركيب شده اند و ادراك چندگانه حسي به 
ما داده اند. در اينجاست كه شاهد ظهور يك تقارن عجيب
هستيم. از يكسو تمام انديشه هاي سرگردان و سردرگمي كه 
حاصل درآميختگي بي سابقه سنتها بوده است و به سويمان 
هجوم مي آورند، گونه اي فراواقعيت آفريده اند، و از سوي 
ديگر انقلاب ارتباطات در عصر ما با تكنولوژيهاي جديد خود
زمان واقعي را به بازي گرفته است و در كنار دنياي ملموس 
دور و برمان دنيايي مجازي ساخته است. اگر اين دو نحوه 
" مجازي سازي "را با هم مقايسه كنيم - يعني دنياي روءياها و
روءيت ها، اسطوره ها و فرشته ها و دنياي دست آورد عصر
كامپيوتر به صورتي كه با ديجيتالي كردن و اينترنت و غيره 
در" سايبراسپيس "(Cyberspace)متجلي شده است - در
مي يابيم كه با دو دنياي موازي هم مواجهيم كه هرگز در يك 
سطح و ساحت واقعيت برهم منطبق نمي شوند. 
مجازي سازي البته در" جز- اينجا" واقع است و جايي ندارد، 
ولي مي تواند با تكنولوژي ديجيتال خود را متحقق سازد. 
تجلي گاه دنياي آركه تيپ صور هم ساحت تخيل خلاق است. اين 
دو در يك سطح ادراك قرار ندارند. مجازي سازي به گفته 
بودريار با تبديل واقعيت به واقعيت حاد و حتي به 
شبيه سازي توهم زدايي مي كند، در حاليكه آن ديگري توهم 
را به صورت تخيل خلاق درمي آورد كه همان فرشته شناسي است. 
ولي در نهايت اين دو نحوه مجازي سازي شباهتي چشمگير به 
هم دارند هر دو ضابطه خاص خود را دارند. در هر دو اثر
موبيوس حضور تام دارد، زيرا در هر دوي آنها شاهد نحوه 
تبديل از حالتي به حالت ديگريم. هر دو بي جا و مكان اند، 
بي وطن اند. در هر دو مورد با كوچگران خانه به دوش، با
مهاجران سيار مواجهيم. يكي از روي هوس يا نيازش بر روي 
شبكه اي از شبكه ها سير مي كند و ديگري، آن زائر مهاجر، 
طريق صعودي طلب معنويش را دنبال مي گيرد اين شباهتهاي 
ناگزير نشان مي دهند كه انسان مدرن سخت شيفته امر
ناملموس است و دلبسته آينت و تناسخ اشكال به يك معني، 
دنياي ما با انتقال اطلاعات كه با سرعت نور حركت مي كند
دوباره افسون شدگي را كشف كرده است. همه جا بردگي، اين 
روءياي دور روزهاي گذشته بشر با دستگاههاي فاكس و اي - ميل، 
يعني همه آن چيزهايي كه تا چند سال پيش غيرممكن و بازي 
ذهن خيالپرور انسان مي نمود، اينك تحقق يافته است. 
از اينهمه چه نتيجه اي بايد بگيريم؟ اين به هم پيوستگي 
كه رسانه ها و انسانها و فرهنگها و هويتهاي چندگانه را
در برمي گيرد، اين مرقعي كه تقدير هر انساني شده است، 
دنياي رنگارنگي از آميختگي ها ساخته كه پرنقش و نگارتر
از آن به تصور نمي آيد من اين دنيا را منطقه دورگه گي و
پيوندزني، منطقه ميانجي و برزخي ناميده ام، جايي كه تمام 
سطوح آگاهي در آن متمركز مي شوند و درون هم مي لغزند. در
اينجا ديدگاههاي ترك خورده تاريخي روي هم مي افتند و با
هم تداخل مي كنند و دنيايي مي سازند كه انسجام آن 
همانقدر به قوه سازنده تخيل نيازمند است كه به شقاقهاي 
مشوش واقعيت. اگر ادبيات اين منطقه ميانجي در گذشته 
صرفا" خود را محدود به نوعي خاص از تجربه ادبي مي كرد، 
امروزه با جهاني شدن و ظهور اشكال متنوع، به پديده اي 
جهاني و سرنوشت انسان معاصر بدل گشته است آثار خلاقه 
بلند و ماندني ادبيات پيراموني - ادبيات هندي - انگليسي، 
امريكاي لاتين، سياهان امريكايي - شاهد اين مدعاست. 
به نظر من در دهه هاي آينده شاهد بهره گيري موفقانه از
اين منطقه خواهيم بود، منطقه اي كه سطوح گوناگون معني از
كهن ترين تا جديدترين صور آن با هم برخورد مي كنند و
اينهمه البته لازمه اش آن است كه كنار همشان قرار دهيم، 
فاصله خود را با آنها حفظ كنيم، هشيارانه دل به بازي 
آينه هاي بازتابنده بسپاريم، بر مغاكها پل بزنيم و
همزيستي آنها را با بكارگيري درست نيروي بالقوه شان 
تسهيل بخشيم. همين درآينده چه بسا ما را مجاز دارد تا
تمامي رسوبات گذشته را دوباره به قالبي منسجم درآوريم، 
رسوباتي كه با ترك خوردگي روزافزون معرفت ديگر توان 
ارتباطشان را از دست داده اند و هر كدام خود را در
محدوده تنگ يك رشته خاص محبوس كرده اند. همچنين به ما
اين توان را مي بخشد كه ربط و رابطه گفتگويي را كشف كنيم 
كه آنها را به هم مي پيوندد و ارزش "آميزش افقها" را
برملا مي سازد. و اينهمه در يك كلام، تكليف توانفرسايي 
است كه بر دوش نسلهاي آينده نهاده شده، نسلهايي كه محكوم 
به زندگي در جهان چند فرهنگي اند و آميزش افقها و باروري 
متقابل گويي نحوه طبيعي وجودشان است. مايه شادماني من 
است كه ادبيات جديد پيراموني با جسارتي بي نظير حظ خود
را از اين چشم انداز خيالي دنياي باروريهاي متقابل برده 
است. علاقه به موجودات دورگه پيوندي در حوزه ادبيات از
اينجا ناشي مي شود كه اينك، اين منطقه ميانجي با آفريدن 
اشكال و صورتهاي جهشي اش(Mutant)براي خود دنيايي مستقل 
شده است، قلمرو خلاقيتي جديد، جايي كه باروري متقابل 
حاصل بهره گيري بي سابقه از عالم خيال است. انسانهايي كه 
چنين دنيايي را تجربه مي كنند و نويسندگاني كه اين 
داستانها را مي نويسند خود موجودات دورگه اند: يك پايشان 
در فرهنگهاي ماقبل تاريخشان است و پاي ديگرشان در
استحاله ها و دگرديسيهاي آينده. 
در پايان دوست دارم نقل قولي از منتقد بزرگ آلماني، 
ارنست روبرت كورتيوس، بياورم كه درباره نبوغ جهاني گوته 
است. "در پندار اين شاعر بزرگ، مادتالمواد ايوني، روح 
جهاني افلاطون، كمال ارسطو، طبيعت خلاق و طبيعت مخلوق 
اسپينوزا، مونادهاي لايب نيتس و حكمت شلينگ همه جمع اند. 
ولي تمامي اين عناصر پراكنده را ايده دگرديسي به يكديگر
مي پيوندد. اين انديشه اصلي گوته است و همين است كه او
را جزء جداناپذير تداوم حكمت جاويدان و نيز جزئي از آن 
رمز و راز كهن وحي مسيحي كرده است. "
استحاله دوگانه اي كه فاوست پيدا مي كند- يعني تجديد
جواني و تغيير صورت - شايد همان تقدير نسلهاي آينده باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سنگ نگاره هاي باستاني كردستان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p5-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
يادمانهاي ايران 
مكانهاي باستاني منقوش كردستان شامل 9 محوطه مي باشد. 
متاسفانه اين آثار تاكنون بصورتي علمي در جريان بررسي 
قرار نگرفته و به دلايل كمبود بودجه سازمان ميراث فرهنگي، 
اين يادگار ارجمند سرزمين ايران تاكنون ناشناخته مانده 
است. 
سنگ نگاره هاي باستاني كردستان چشم انتظار محافظت، بررسي 
و معرفي مي باشد با معرفي اين نگاره ها در سطح كشور و
جهان، فصلي ويژه و جديد در اوراق تاريخ كردستان باز
مي شود. و همچنين اوراق پيش از تاريخ ايران پربار و
متنوع مي گردد. 
تصاوير اين نگاره ها عبارتند از: تصوير اسب و سوار به 
تعداد فراوان، بزكوهي و گوزن و جبير و سگ و گراز و
تصاوير خورشيد و انسان. 
كنده كاريهاي بر روي سنگ در كردستان مربوط به دو عصر
مختلف است. دوره اول عصر نوسنگي و دوره دوم عصر مفرغ. 
1- عصر نوسنگي: در دهنه غاري كوچك در منطقه اورامانات 
سنگي بزرگ كار گذاشته شده و تعبيه گرديده. اين سنگ به 
شكل كله قوچ يا گوسفند تراش خورده و صيقل يافته است و بر
روي آن تصوير 3 بز كوهي(كل)و يك سگ نقر گرديده. سنگ 
تراشيده شده دهنه غار كه به شكل كله قوچ يا گوسفند است و
تصويرهاي كنده كاري شده بر روي آن بايستي مربوط به عصر
نوسنگي باشد و تاريخ آن را مي بايد هزاره ششم قبل از
ميلاد تعيين كرد. اين تصوير مرحله دامداري عهد نوسنگي را
نشان مي دهد. هرچند با توجه به باستانشناسي ماقبل تاريخ 
تمدن بشري، آغاز دامداري در كردستان بوده است و ساكنان 
غار(زاوي شمي)در كردستان عراق در غرب اورامانات در
اواخر عهد ميانه سنگي هزاره نهم قبل از ميلاد گوسفند و
بز را اهلي كرده بودند. 
حكاكيها و كنده كاريهاي هنرمندان اين عصر بوسيله 
ابزارهايي از سنگ آتشزنه انجام مي گرفت. 
2- عصر مفرغ: اكثر سنگ نگاره هاي كردستان مربوط به 
سالهاي بين(2500 تا 1700)قبل از ميلاد مي باشد. كه 
دلايل آن به صورت مقايسه اي در منابع تاريخي و آثار
همزمان آن در ديگر نقاط ايران و جهان جستجو شده است. 
فراواني و پراكندگي محوطه ها ثابت مي كند كه در عصر مفرغ 
جوامع زيادي در مكانهاي مختلف كردستان زندگي كرده اند. 
دلايل نگارنده براي اكثريت سنگ نگاره ها كه عصر مفرغ 
مي باشد به شرح زير است: 
1- وجود اسب رام شده(اسب و سوار)2- وجود مفرغ، كه با
آن ابزاري جهت حكاكي ساخت تا بتوان بر روي سنگ سخت اقدام 
به كنده كاري نمود30- وجود علائم و تصاويري از قبيل 
خورشيد و دواير متحدالمركز كه نمايانگر خصوصيات 
خورشيدپرستي در عصر مفرغ مي باشد. قديمي ترين اخباري كه 
از رام كردن اسب در ايران بدست آمده است مربوط به تصوير
كنده كاري شده اسب و سوار است كه بر روي استخوان حكاكي 
شده و مربوط به هزاره سوم قبل از ميلاد است كه در شوش 
بدست آمده است. 
در هزاره سوم قبل از ميلاد انسان ايراني توانست اسب را
رام كند و براي مقاصد خود از جمله كوچ و دامداري و شكار
از آن بهره بگيرد. مدارك باستانشناسي هزاره دوم قبل از
ميلاد نشان مي دهد كه از اسب براي شكار و بردن ارابه هاي 
جنگي و شايد مسابقات اسبدواني استفاده شده است. در هزاره 
دوم قبل از ميلاد عصر مفرغ در غرب ايران به اوج پيشرفت 
رسيده بود. در فلات ايران به ويژه در لرستان و كردستان 
بين تمام صنايع، صنعت مفرغ از صنايع ديگر بيشتر ترقي 
كرده بود. دوراني كه انسان ايراني توانست ابزاري بسازد
كه به وسيله آن بتواند بر روي سنگهاي سخت حكاكي كند. 
گزارش از: جمال لحافيان]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برادرزاده با ضربات چاقو عمو را از پاي 
درآورد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: ديروز آخرين جلسه رسيدگي به پرونده اي كه طي 
آن جوان 18 ساله اي با ضربات چاقو عموي خود را در حوالي 
خيابان زمزم به قتل رسانيده بود به رياست قاضي 
كوه كمره اي رئيس شعبه 1601 برگزار شد. 
به گزارش خبرنگار ما، اين جوان 18 ساله كه رضا نام دارد
ديروز براي دفاع از خود در دادگاه حاضر شد، در اين جلسه 
رضا انگيزه قتل عموي خود را چنين تشريح كرد: در روز
حادثه ابتدا عمويم كه خليل نام داشت پسر همسايه را به 
منزلمان فرستاد و پيغام داد كه چرا مادرم برادر همسرش را
گرفتار ماموران كرده است خيال مي كرد مادرم اين كار را
كرده چون مادرم عضو بسيج محل مي باشد. براي روشن كردن 
عمو و گفتن اينكه مادرم اينكار را نكرده آنروز من به 
اتفاق پدر و مادرم به طرف منزل عمو به راه افتاديم، در
بين راه به عمويم برخورد كرديم، او ابتدا شروع به جروبحث 
و سپس با چاقويي كه همراه داشت من و پدرم را به شدت 
مجروح و فرار كرد. بر اثر اين درگيري پدرم مجروح و راهي 
بيمارستان شد. من براي انتقام گيري از عمويم به جستجوي 
او پرداختم تا اينكه در يك فرصت مناسب با ضربه چاقويي به 
سينه اش او را از پاي درآوردم. پس از مجروح شدن خليل 
توسط برادرزاده اش وي به بيمارستان شماره(2)كرج انتقال 
داده مي شود ولي متاسفانه او در بيمارستان جان مي سپرد. 
گفتني است پدر متهم به قتل نيز به جرم مشاركت در نزاع 
منجر به قتل بازداشت و سپس با سپردن وثيقه آزاد شد. در
پايان جلسه قاضي دادگاه جنايي متهم را تا صدور راي نهايي 
راهي زندان كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قاتلان چوپان متواري شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: فرد يا افراد ناشناسي با ضربات چاقو چوپان 
ميانسالي را كشته و متواري شدند. قاضي همتيار قاضي كشيك 
مجتمع جنايي تهران در محل جنايت حاضر شد و پس از تنظيم 
صورت جلسه قتل دستور حمل جسد چوپان را به سردخانه اداره 
پزشكي قانوني صادر كرد. 
قتل چوپان ميانسال در ساعت يك نيمه شب در سه راهي سيمان 
روي داد و فرد يا افراد ناشناس پس از به قتل رسانيدن او
اموال و پول نقد چوپان را به سرقت بردند. 
چوپان 24 ساله كه فتاح نام داشت و افغاني بود بلافاصله و
پس از اطلاع از سوي ماموران به بيمارستان امام حسين 
انتقال مي يابد. كه متاسفانه جان سپرد. 
براساس تحقيقات قاضي تحقيق اين مرد افغان كه همراه دو
دوست ديگرش در اين منطقه از گوسفندان نگهداري مي كرد قبل 
از قتل مورد اذيت و آزار قرار گرفته است. 
كارآگاهان با مداركي كه از صحنه قتل به دست آورده اند به 
دو پسر جوان افغاني به نامهاي محمدشاه و احمد سلطان 17
ساله مشكوك و مظنون شدند و آنها را با قرار قانوني 
بازداشت كردند. 
متهمان در بازجويي اوليه هرگونه قتل را منكر شدند، اما
احمد سلطان اظهار داشت: من بيرون خوابيده بودم، نيمه شب
متوجه شدم سگ هاپارس مي كنند از خواب بلند شدم ديدم دو
نفر دارند از آن حوالي فرار مي كنند. 
وقتي آمدم داخل اطاق پرسيدم آنها كه بودند اما وقتي پتو
را از روي فتاح كنار زدم مشاهده كردم او كشته شده است. 
محمد شاه نيز در بازجويي اوليه گفت من خواب بودم و با
صداي احمد سلطان از خواب بيدار شدم، به همين دليل چيزي 
نديده ام. تحقيقات در مورد قاتل يا قاتلين چوپان افغاني 
ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برخورد دو قطار در نروژ 33 كشته و
ناپديد به جاي گذاشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p14-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: امدادگران در نروژ سرگرم جست وجوي دوباره در
ميان باقيمانده هاي دو قطار هستند كه در شمال "اسلو" با
هم برخورد كردند. در اين تصادف 7 تن كشته شده و 26 نفر
ناپديد شده اند آتش سوزي در شب برخورد قطارها به حدي 
شديد بود كه امدادگران مجبور شدند عمليات جست وجوي خود
را براي يافتن قربانيان حادثه متوقف سازند. 
به گزارش تلويزيون بي. بي سي، گرماي آتش سوزي تصادف دو
قطار به قدري شديد بود كه صحنه برخورد را كاملا" روشن 
نموده بود. 
مقامهاي نروژي مي گويند هنوز خيلي زود است كه بتوان 
تعيين كرد چرا اين دو قطار روي يك خط آهن بوده اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پدري پسر 19 ساله خود را خفه كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: پدري كه از دست پسر 19 ساله خود خسته شده 
بود او را خفه كرد. 
جلسه محاكمه اين پدر ديروز در شعبه 1608 به رياست قاضي 
محمدسلطان همتيار تشكيل شد. اين پدر 43 ساله كه مرادعلي 
ع نام دارد متهم است 26 شهريورماه امسال در يك وضعيت 
روحي غيرعادي فرزند خود غلامرضا را به قتل رسانده است. 
" غلامرضا" مدتي بيكار و سربار خانواده بود به همين دليل 
مرتب با پدرش جروبحث داشت. مادر مقتول در جلسه دادگاه به 
قاضي همتيار گفت: پسرم مرتب با پدرش سر ناسازگاري داشت. 
روز حادثه با هم گلاويز شدند، شوهرم پسرم را از پله ها
پائين انداخت و با مشت به سرش زد، پسرم در اثر درگيري با
پدرش خون دماغ شد و با آب صورتش را شستم و به طبقه بالا
رفت و داخل حمام شد و در را بروي خود بست. 
من از شدت ناراحتي از خانه خارج شدم و به پارك نزديك 
خانه مان رفتم. بعد شوهرم نزد من آمد و گفت ديگر تمام شد
غلامرضا فوت كرد. 
من شروع به داد و فرياد كردم. ماموران كه آمدند ما به 
دروغ گفتيم غلامرضا سكته كرده است. جنازه به پزشكي قانوني 
انتقال يافت. سرانجام پدر به قتل پسر اعتراف و قاضي 
دستور داد تا متهم به زندان اعزام گردد و قرار شد ظرف يك 
هفته حكم مقتضي صادر شود. پيش از اين خبري با عنوان چه 
كسي قاتل است پدر يا دايي در روزنامه چاپ شد كه براي 
شناسايي قاتل واقعي ترديد براي قاضي پيش آمده بود با
سرنخ هايي كه به تازگي از سوي ماموران اداره آگاهي به 
دست آمد مشخص شد قاتل پسر 19 ساله به نام عليرضا ع پدر
مقتول بوده است و دايي وي در اين ماجرا نقشي نداشته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زني در اولين زايمان سه قلوزاييد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p14-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: زني در اولين زايمان خود ديشب در بيمارستان 
مردم تهران(بهادري سابق)سه قلو زائيد. 
حال اين زن كه اكنون در بيمارستان بستري است خوب عنوان 
شده است. هر سه فرزندان تازه متولد شده اين زن دختر و از
نظر جسمي سالم هستند. 
بانو صديقه رضواني 24 سال دارد و از اينكه خداوند به او
سه نوزاد دختر اعطا كرده بسيار خوشحال و سرفراز است. 
آقاي دكتر صنيع زاده پزشك اين مادر و دختران سه قلو نيز
به خبرنگار ما گفت: زايمان طبيعي و به راحتي انجام گرفت 
و در حال حاضر حال مادر و نوزادان پس از زايمان بسيار
خوب است و همگي از سلامت كامل برخوردارند پدر خانواده 
هنوز براي نوزادان اسمي انتخاب نكرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ساختمان دو طبقه فرو ريخت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: يك ساختمان دو طبقه در يافت آباد شرقي تهران 
فروريخت كه در نتيجه آن يك نفر زير آوار ماند و خسارات 
زيادي به بار آمد. 
ساعت يازده و نيم صبح ديروز اصغر اژدري كارگر مغازه 
تراشكاري سرگرم كار با دستگاههاي تراش بود كه ناگهان 
قسمتي از يك ساختمان دو طبقه با صدائي مهيب به روي مغازه 
ريخت و آن را خراب كرد. 
در اين حادثه كارگر تراشكاري زير آوار ماند كه بلافاصله 
اهالي محل او را از زير آوار بيرون آورده و به بيمارستان 
رساندند، حال وي رضايتبخش است و تحت مداوا قرار دارد. 
ماموران آتش نشاني كه جهت ايمن سازي و خارج كردن مجروحين 
احتمالي از زير آوار به محل حادثه آمده بودند گفتند در
كنار ساختماني كه فرو ريخت، پي ساختمان ديگري را به عمق 
10 متر كنده بودند و همين پي كني باعث ريزش شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دزدان مسلح جاده اراك دستگير شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: سارقين مسلح كه در جاده اراك - خمين اقدام به 
سرقت مسلحانه خودرو پژو كرده بودند دستگير شدند. 
سرهنگ محسن سلوكيان معاونت كشف جرائم ناحيه انتظامي 
مركزي گفت: پس از اطلاع از سرقت مسلحانه خودرو در جاده 
اراك- خمين مراتب سريعا" به واحدهاي انتظامي سطح ناحيه و
سراسر كشور اعلام شد و ماموران نيروي انتظامي با هوشياري 
موفق شدند سارقين را به همراه خودرو سرقت شده در محل 
ايست و بازرسي شهرستان تفرش دستگير كنند. 
وي افزود: طي بازجوئي هاي به عمل آمده از سارقين كه دو
نفر به نام ابوالفضل... فرزند شكرالله اهل اراك ساكن 
تهران و مجيد... فرزند علي مي باشند نامبردگان به چندين 
فقره سرقت خودرو ديگر به صورت مسلحانه بااسلحه سرد و گرم 
و غيرمسلحانه در شهرهاي تهران، اسلام شهر و كرج اعتراف 
نمودند كه پرونده دستگيرشدگان جهت اقدامات تكميلي تحويل 
مراجع قضائي شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تعقيب كلاهبردار 550 ميليون توماني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: به زودي محاكمه يك مرد كلاهبردار كه حدود
550 ميليون تومان از 53 نفر كلاهبرداري كرده در مجتمع 
قضايي ونك آغاز و نامبرده به طور غيابي محاكمه خواهد شد. 
اين مرد كه عباس - ر نام دارد متواري است و ماموران 
آگاهي در تعقيب او هستند. نامبرده متهم است كه 53 نفر از
افراد مختلف را گول زده و اجناسي را با چك مدت دار از
آنها خريده و گريخته است. فعلا" كارآگاهان در تعقيب اين 
كلاهبردارند و تحقيقات در اين زمينه ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نابغه هاي عصر فوتبال از آمريكاي جنوبي 
مي آيند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p9-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* در مقايسه اي به نسبت جمعيت كشورها، شايد بتوان 
اروگوئه را از لحاظ شمار بازيكنان شاخص، غني ترين كشور
آمريكاي جنوبي دانست 
]]>
<IMAGE>/1378/781016/p9-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
بسياري، بزرگترين ستارگان دنياي فوتبال را پله و
مارادونا مي دانند، اما مقايسه اي راستين در اين باب
ناممكن است. آنها هيچگاه رسما" با هم بازي نكردند. 
يك سال پس از آغاز دوره درخشش مارادونا(19971976)، پله 
(19771956)بازنشسته شد، و تاكتيكهاي فوتبال در زمان 
اوج درخشش هركدام از اين بازيكنان به گونه اي گسترده 
متحول شد. 
اما تاثير ديگر بازيكنان آمريكاي جنوبي ] بر [ فوتبال قرن 
حاضر چه بوده است؟
آرژانتينيهاي سالخورده تر سخن از" جوزه مانوئل مورنو" به 
ميان مي آورند، كسي كه از 1935 تا 1957(او 33 بار براي 
تيم ملي آرژانتين بازي كرد، همچنين عضو تيم "ريور پلات "
ملقب به "ماشين "بود)فوتبال بازي كردو از هر دوي آنها
] پله و [مارادونا بهتر بود، اما هرگز در جام جهاني حضور
نداشت زيرا آرژانتين در آن زمان در اين بازيها شركت نكرد. 
او شنبه شبها پيش از بازي، عادت داشت تا ديرگاه شب را
به خوش گذراني سپري كند و بدين ترتيب زمان كافي براي 
آن كه به اندازه ديگران تمرين كند در اختيار نداشت. اين 
موضوع اما، هيچگاه تاثيري بر بازي درخور تحسين او نگذاشت. 
اگرچه برادران براون، پنج برادر اسكاتلندي تبار
آرژانتيني، در ابتداي قرن و در سالهاي 1902 و 1910 در
بازيهاي ملي شركت داشتند، اما هنوز هم ] افسانه فوتبال 
[آرژانتين هستند. چهار نفر از آنها همراه با آرژانتين، 
برزيل را در سال 1908 آن هم در" ريو" با نتيجه 32 شكست 
دادند و بدين ترتيبركوردي برپا كردند كه گمان نمي رود
هرگز شكسته شود. "جورج "،" آلفردو"،" اليسيو" و" ارنستو" 
(كارلوس در آن بازي حضور نداشت)، و همچنين پسرعمويشان، 
" جوآن "در آن تيم بازي مي كردند. 
" آرتور فريدريش "برزيلي، سنترفورواردي چالاك و جلوتر از
زمان خود بود. او ستاره برزيل و بسياري از باشگاههاي 
برزيلي- تنها بازماندگان آن باشگاهها، "سائوپائولو" و
" فلامينگو" هستند- بود. "آرتور" 1329 گل در دوره 26 ساله 
بازي اش به ثمر رساند; مي گويند او در اين دوره حتي يك 
پنالتي راهم از دست نداد. 
" لئونيداس داسيلوا" ستاره برزيلي دهه 1930 است ; كساني كه 
بازي اين مهاجم قدرتمند را ديده اند او را در رديف "پله "
قرار مي دهند. 
شهرت داسيلوا در برزيل به سبب ضربات قيچي فوق العاده او
بوده. در اروپا و درجريان برگزاري مسابقات جام جهاني 
1938 نيز داسيلوا بهترين گلزن بود; در اين مسابقات به او
لقب" الماس سياه "دادند. 
" برنابه فريرا" مهاجم آرژانتيني را بدان روي كه عامل 
شكوه" ريورپلات "در نخستين روزهاي فوتبال حرفه اي بوده، 
قدر مي نهند. "ريورپلات "، با خريد اين بازيكن به مبلغ 8
هزار پوند در سال 1932 ركوردي در اين زمينه برجاي گذاشت 
و در پي اين خريد ناچار به ساختن ورزشگاهي بزرگتر شد تا
بتواند 25 هزار نفر هوادار مشتاق "فريرا" را كه هر هفته 
پشت درهاي بسته ورزشگاه مي ماندند، در خود جاي دهد. 
او با ضربات سهمگينش در 195 بازي باشگاهي، موفق شد 204
گل به ثمر برساند، و از اين نظر ركوردي برجاي گذارد كه 
هيچگاه شكسته نشد. يك روزنامه محلي به دروازه باناني كه 
در مقابل "فريرا" تسليم نشدند مدال طلا اهدا كرد. 
" ريورپلات "را باشگاه ميليونرها مي خواندند زيرا در 1931
و در آغاز پاگرفتن فوتبال حرفه اي، به گونه اي بي محابا
نخستين انتقال بزرگ تاريخ فوتبال را انجام داد، اين 
باشگاه 6 هزار و 300 پوند براي "كارلوس پوسله "پرداخت، 
مبلغي كه بي گمان به باشگاه بازمي گشت. "پوسله "در زمان 
خود، نخستين بازيكني بود كه در تمامي ميدان بازي مي كرد
و مي توانست در هر پستي انجام وظيفه كند. 
او در نخستين جام جهاني بازي كرد و 50 بار براي بازي در
تيم ملي كشورش انتخاب شد او چه به هنگام بازي در
ريورپلات و چه در مقام مربي اين تيم در دهه 1930 و اوايل 
دهه 1940، سبب شكل گيري "ريورپلات "بدان گونه است كه 
هنوز هم بهترين تيم باشگاهي آرژانتين به حساب آمده، لقب
" ماشين "را به خود اختصاص داده است. 
بسياري گمان دارند" آرسينيو اريكو" ي پاراگوئه اي، بازيكن 
تيم" اينديپندنت "آرژانتين، از برجسته ترين گل زنان است. 
او هنوز هم با 47 گلي كه در 1937 به ثمر رساند ركورددار
ليگ آرژانتين محسوب مي شود. در آن سال، "اريكو" نقش اصلي 
را در قهرماني "اينديپندنت "ايفا كرد. اين تيم جام سال 
1938 را نيز از آن خود كرد. در آن جام هم اريكو 43 گل 
به ثمر رساند. "اريكو" مي توانست بالاتر از هر بازيكن 
بلندقدي بپرد، از اين رو او را" مردي با فنرهاي پنهاني "
مي خواندند! 
" آنجل لابرونا" ديگر بازيكن برجسته خط حمله "ريورپلات "
موسوم به" ماشين "است. او بيش از هر بازيكن ديگري در اين 
تيم دوام آورد. "لابرونا" از 1932 تا 1959 با ميانگين 
/ 6 گلزده به ازاي هر بازي، در" ريورپلات "بازي كردوتا
پيش از 41 سالگي بازنشسته نشد. همين امر به تنهايي موجب
برجستگي او در تاريخ باشگاهي چنين بزرگ است. "لابرونا" 
اما، بار ديگر در سمت مربي عناويني براي "ريورپلات "كسب
كرد. 
" لابرونا"، به رغم 37 بازي ملي، به گونه اي شايسته و
آنچنان كه درخور بازيكني با ويژگيهاي اوست، در دنيا
شناخته نشده است. در آن زمان آرژانتين به ندرت خارج از
قاره خود بازي مي كرد. 
از ديگرسو، "آلفردو دي استفانو" كه در مدتي به درازاي 
اندكي بيش از يك فصل در آن خط حمله بازي مي كرد، بدل به 
بهترين گلزن آرژانتين در 1947، و چهره اي جهاني شد كه 
بسياري او را كامل ترين مهاجم نوك حمله تاريخ فوتبال 
قلمداد كردند. 
سپس نوبت به "گارينچا" مي رسد، كسي كه در سالهاي 1955 و
1956، 51 بازي كامل براي تيم ملي برزيل انجام داد وگرچه 
باورنكردني است اما در اين بازيها برزيل تنها يك بار
شكست خورد آن شكست نيز در دور نهايي بازيهاي جام جهاني 
1966 روي داد. جالب است بدانيم كه روانشناسان "گارينچا" 
را به سبب" عدم تعادل رواني "از بازي در تيم ملي منع 
كرده بودند. هنرمندي و قدرت كنترل توپ او دوست و دشمن را
شيفته و مجذوب مي ساخت. 
پاي چپ "پوليو" از دوران كودكي كج بود، اما به رغم اين 
موضوع حريفان، دشوار مي توانستند جهت حركت او را تشخيص 
دهند. با آن كه مدافعان، تاكتيك "گارينچا" راكه عبارت بود
از حركت گول زننده بدن به چپ، حركت به راست و آنگاه 
سانتري گل ساز، مي شناختند، اما باز هم قادر نبودند او
را متوقف كنند. 
متاسفانه او نه با زندگي شخصي و نه با زندگي حرفه اي خود
نتوانست بخوبي كنار بيايد و عاقبت خود را در 49 سالگي با
الكل و موادمخدر ازپاي درآورد. 
نزد بسياري از مردم، "والدير پريرا" ملقب به "ديدي "
نقشي كليدي را براي برزيل آكنده از ستارگان فوتبال در
فتح جامهاي جهاني 1962 و 1958 بعهده داشت. او به ظاهر
كند، اما داراي تدابير تاكتيكي برجسته اي بود. ويژگي 
اخير از او مربي اي تمام عيار ساخت و موجب شد تا پرو به 
كمك مربي خود، والدير پريرا"، به مرحله يك چهارم نهايي 
جام جهاني 1970 برسد و به اين ترتيب بهترين نتيجه تاريخ 
فوتبال خود را بدست آورد. 
" ديالما سانتوس "، بازيكني كه در چهار جام جهاني حضور
داشت، ديگر برزيلي برجسته تاريخ فوتبال است. او مدافعي 
بزرگ، كارآ، كامل، پهلوان صفت، قابل اعتماد و به معناي 
واقعي كلمه حرفه اي بود. او از نخستين كساني است كه به 
جمع كوچك چهارنفره آمريكاي جنوبي هاي، "كلوپ 100"، يعني 
بازيكنان با100 بازي ملي، پيوست. 
ديگر ] بازيكن از جمع چهارنفره [اخير،" هكتور چومپيتاز"،
بهترين مدافع تاريخ فوتبال پروست او 111بار به عضويت 
تيم ملي كشورش درآمد و در مرحله نهايي جامهاي جهاني 1970
و 1978، و در حالي كه تصور تيم ملي بدون حضور او ناممكن 
به نظر مي رسيد، براي پرو بازي كرد. 
دوران 20 ساله بازيگري او در 1983، آن هم در سن 40 سالگي 
پايان يافت. 
شهرت" آنتونيو راتين "، هافبك آرژانتيني بيشتر به سبب
اخراج از زمين در مرحله يك چهارم نهايي جام جهاني 1966
در ورزشگاه ويمبلي و در بازي مقابل انگلستان است كه 
افتضاحي بزرگ به بار آورد. همچنين بايد از او به عنوان 
آخرين هافبك مياني كلاسيك ] قاره [آمريكا ياد كرد. 
در مقايسه اي به نسبت جمعيت كشورها، شايد بتوان اروگوئه 
را از لحاظ شمار بازيكنان شاخص، غني ترين كشور آمريكاي 
جنوبي دانست از ميان اينان، دو تن شاخص ترند. نخست، 
" اوبدوليو وارلا"، بازيكن خط دفاع، كاپيتان و معمار
پيروزي شورانگيز 21 اروگوئه برابر برزيل در بازيهاي جام 
جهاني 1950; و ديگري، "فرناندو مورنا"، بازيكن نوك حمله، 
برترين بازيكن باشگاههاي اروگوئه، و بزرگترين گلزن 
اين كشور. 
" كارلوس والدراما" سومين فوتباليست آمريكاي جنوبي است 
كه در دهه 1980 و 1990 با 103 بازي ملي براي كلمبيا به 
جمع بازيكنان داراي بيش از 100 بازي ملي پيوست. تلاشهاي 
او نقشي بزرگ در پيوستن كشورش به جغرافياي فوتبال جهان 
داشت. البته موهاي زرد رنگ او را نيز نبايد ناديده گرفت ! 
" اسكار روگري "با حضور در 98 بازي ملي از 1986 تا 1994
شامل سه جام جهاني(پيروزي در يكي از اين جامها)،
ركورددار حضور در بازيهاي ملي آرژانتين است. او تا مرز
100 بازي ملي پيش رفت. 
آمريكاي جنوبي فهرستي بلندبالا از دروازه بانان برجسته 
دارد كه بيشتر آنهاآرژانتيني بودند(آمادئو كاريزو، 
اوبالدو فيلول و بسياري ديگر)، اما" رنه هيگويتا" ي 
كلمبيايي در اين ميان جايگاهي ويژه دارد، زيرا
نخستين دروازه باني است كه با زدن گل روي ضربات پنالتي و
ضربات آزاد، شهرتي بين المللي براي خود كسب كرده است و
در مهار اين ضربات نيز توفيق فراواني داشته و اكنون نيز
دارد. حركت عقربوار(Scorpion)او در مهار ضربه 
انگليسي ها در آستانه دروازه در تاريخ فوتبال ثبت شد. 
به هر روي، ستارگان فوتبال قرن آنچنان پرشمارند كه سخن 
گفتن از آنها مجالي فراختر از اين نوشتار مي طلبد; 
نمي توان كتابي را در مقاله اي گنجاند. 
ترجمه: فرهاد جم 
منبع: ورلد ساكر]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" لازيو" بهترين تيم جهان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: تيم "لازيو" ايتاليا همچنان در صدر 20
باشگاه برتر دنيا قرار دارد. 
در تازه ترين فهرست منتشر شده، تيم لازيو با(104)
امتياز همچنان در رده اول و بايرن مونيخ با(91)امتياز
در مكان دوم قرار دارد. تيم منچستريونايتد نيز با يك پله 
صعود با 88 امتياز مكان سوم را تصاحب كرده است. 
منچستر به دنبال پيروزي هاي اخيرش در ليگ برتر انگليس و
صدرنشيني در اين ليگ به مكان سوم رسيد. بعد از اين سه تيم 
يوونتوس، ديناموكيف، پارما، رم، آث ميلان، گلاسكورنجرز و
موناكو قرار دارند. ضمنا" رود وان نيستل روي، مهاجم تيم 
آيندهوون هلند نيز با به ثمر رساندن 22 گل به عنوان 
بهترين مهاجم برگزيده شد. ماريو ياردل از پورتو با 20 گل 
و كوين فليپس از ساندرلند با 18 گل مكانهاي دوم و سوم را
به خود اختصاص دادند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" جاسم الهويدي "بهترين بازيكن ماه آسيا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: "جاسم الهويدي "بازيكن كويتي تيم فوتبال 
الهلال عربستان به دريافت عنوان بهترين بازيكن فوتبال 
ماه دسامبر سال 1999 ميلادي كنفدراسيون فوتبال آسيا نايل 
شده است. 
جاسم الهويدي توان واقعي خود را در رقابت هاي قهرماني 
باشگاه هاي آسيا به نمايش گذاشت و توانست باشگاه الهلال 
را با به ثمر رساندن هر 3 گل اين تيم در برابر السعد قطر
به پيروزي برساند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[صهيونيستهاي افراطي عليه مذاكرات 
سوريه- اسرائيل تظاهرات كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* اختلاف سوريه و اسرائيل بر سر دستور كار مذاكرات حل شد
صهيونيست هاي افراطي در شهر" شفردزتاون "ويرجينيا كه محل 
برگزاري گفت و گوهاي سوريه و اسرائيل است عليه اين 
مذاكرات تظاهرات كردند. 
به گزارش ايرنا از نيويورك به نقل از راديو محلي نيويورك، 
اين افراد كه تعداد آنها حدود 80 نفربود و حدود 40 كودك 
از يك مدرسه عبري زبان را با خود همراه داشتندشعارهايي 
عليه" ايهود باراك "نخست وزير اسرائيل سردادند و فرياد
زدند خائن، به خانه ات برگرد. 
تظاهركنندگان پلاكاردهايي با خود حمل مي كردند كه در
بعضي از آنهاقطع فوري مذاكرات از سوي اسرائيل درخواست 
شده بود. 
آنها همچنين بلندي هاي جولان رابخشي از امنيت شمال 
اسرائيل دانستند و با بازگرداندن آن به سوريه مخالفت 
كردند. 
اين تظاهرات را يك جنبش صهيونيستي افراطي كه رهبري آن 
را شخصي بنام "لوي هوبنر" از آمريكائيان صهيونيست مقيم 
نيويورك به عهده دارد، راه انداخته بود. 
مذاكرات صلح سوريه و اسرائيل از روز دوشنبه در شهر
" شفردزتاون "كه نزديك واشنگتن شروع شده است اين مذاكرات 
در آغاز به دليل اختلاف بر سر دستور كار مذاكرات دچار
مشكل شد، اما با دخالت كلينتون رئيس جمهور آمريكا دو طرف 
توافق كردند كه در مورد عادي سازي روابط، عقبنشيني از
جولان و ترتيبات امنيتي به طور همزمان مذاكره كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پرويز مشرف در پاسخ به اتهامات هند: 
هواپيماربايان در صورت ورود به پاكستان 
تحت تعقيب قرار مي گيرند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در حاليكه اين روزها جنگ لفظي ميان هند و پاكستان در
مورد عاملين هواپيماربايي در هند بالا گرفته است، پرويز
مشرف حاكم نظامي پاكستان در جمع خبرنگاران اعلام كرد، 
هواپيماربايان هواپيماي شركت هواپيمايي هند در پاكستان 
نيستند اما اگر به كشور وارد شوند تحت تعقيب قرار
مي گيرند. 
به گزارش خبرگزاري رويتر، مشرف گفت: ما هيچ اطلاعي در
مورد هويت هواپيماربايان نداريم و اكنون هم نمي دانيم كه 
كجا هستند. ژنرال مشرف گفت، در تمام طول بحران 
هواپيماربايان پاكستان بدليل مسايل بشردوستانه سعي داشت 
بحران را حل و فصل كند و ما فكر مي كرديم هند به اين 
دليل از ما قدرداني كند اما متاسفانه چنين اتفاقي نيفتاد. 
وي اضافه كرد، هند هر زمان تحت فشار قرار مي گيرد براي 
رهايي خود، پاكستان را متهم مي كند. 
هند بارها پاكستان را به دست داشتن در هواپيماربايي اخير
متهم كرده است. مقام هاي هندي اعلام كرده اند مدارك 
مستندي براي اثبات ادعاهاي خود دارند. 
گزارش ديگري حاكيست يكي از سه شبه نظامي مبارز كشميري كه 
اخيرا" در مقابل آزادي گروگان هاي هندي آزاد شده اند
ديروز به كشمير بازگشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قطر از ميانجيگري بين رهبران سودان دست 
كشيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" شيخ حمد بن جاسم بن جابر آل ثاني "وزير خارجه قطر، 
ديروز گفت كشورش تلاش هاي ميانجيگرانه را در اختلافات 
بين عمر حسن البشير، رئيس جمهوري و حسن الترابي رئيس 
سابق پارلمان سودان به حال تعليق درآورده است. 
به گزارش خبرگزاري رويتر از دوحه، پس از آن كه حسن 
الترابي پيشنهادي را كه قبلا با آن موافقت كرده بود، رد
كرد، وزير خارجه قطر اين مطلبرا بيان كرد. 
شيخ حمد بن جاسم بن جابر آل ثاني كه در آغاز هفته جاري 
ميلادي ازسودان ديدن كرد، سه شنبه شب در گفت وگو با شبكه 
تلويزيوني الجزيره قطرگفت: ترابي از طرح مربوط به آشتي 
كه هفته گذشته با آن موافقت كرده بود، عقبنشيني كرده است. 
رئيس جمهوري سودان درگير يك جنگ قدرت با رئيس سابق 
پارلمان اين كشوراست. 
در همين حال، مصر و ليبي اعلام كردند كه در پي فرو
نشاندن بي ثباتي در سودان هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ببرهاي تاميل فعال شدند: حمله انتحاري به 
دفتر نخست وزير سريلانكا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[انفجار بمب در مقابل دفتر نخست وزير سريلانكا 41 كشته و
مجروح برجا گذاشت. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، پليس سريلانكا با اعلام اين 
خبر گفت: زني كه با خود مواد منفجره حمل مي كرد باعث اين 
انفجار شده است اين زن قصد داشت وارد ساختمان دفتر
نخست وزير شود و وقتي با ممانعت محافظان ساختمان روبه رو
شد محموله اي را كه با خود داشت، منفجر كرد در انفجار
مشابهي در 18 دسامبر يك روز قبل از انتخابات رياست 
جمهوري سريلانكا، چاندريكا كومارا تونگا رئيس جمهور اين 
كشور و دختر باندارنايكه نخست وزير، به شدت مجروح و
چندين تن ديگر كشته شدند. 
مقامات پليس ببرهاي آزاديبخش تاميل را مسئول اين دو
انفجار مي دانند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شيخ الازهر با عرفات در غزه ديدار كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[عالي ترين مرجع مسلمانان اهل سنت طي ديدار كوتاهي از غزه 
نخستين ديدار از اراضي خودگردان فلسطيني را انجام داد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، مقامات فلسطيني گفتند: محمد
سيدطنطاوي شيخ الازهر با ياسر عرفات رهبر فلسطيني ملاقات 
كرد و در يك مراسم مذهبي حضور يافت و چندين جلد قرآن 
مجيد به شماري از شاگردان شايسته يك تشكيلات آموزشي هديه 
كرد. 
به گفته ا ين مقامها، طنطاوي همچنين حمايت بي دريغ خود
را از آرمان فلسطين اعلام داشت. 
طنطاوي را در اين ديدار" احمد هاشم "رئيس دانشگاه الازهر
همراهي مي كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[زمان انتخابات رياست جمهوري روسيه تعيين 
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[زمان برپايي انتخابات رياست جمهوري روسيه روز بيست وششم 
ماه مارس(6 فروردين)سال جاري ميلادي تعيين شد. 
به گزارش واحدمركزي خبر به نقل از شبكه تلويزيوني 
" بي بي سي "شوراي فدراسيون روسيه درجلسه ديروز خود در
زمينه برپايي انتخابات زودرس درروز بيست وششم ماه مارس 
به توافق رسيدند. 
درپي كناره گيري يلتسين ازمقام رياست جمهوري روسيه و
انتصاب ولاديميرپوتين به عنوان كفيل رئيس جمهوري قرار شد
تاانتخابات رياست جمهوري سه ماه زودتر ازموعد مقرر
برگزار شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توطئه" چرچيل "براي سرنگوني "دوگل "بعد
از 55 سال فاش شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مطبوعات انگليس با انتشار اسناد محرمانه دولتي از توطئه 
وينستون چرچيل نخست وزير پيشين اين كشور براي سرنگوني 
ژنرال شارل دوگل فرمانده نيروهاي فرانسوي در جنگ دوم 
جهاني پرده برداشتند. 
به گزارش رويتر از لندن، مطبوعات انگليس ديروز نوشتند: 
دراين مدارك چرچيل، دوگل را مردي ناقابل و حسود توصيف 
كرده و گفته است وي افكار فاشيستي دارد و از انگليس 
متنفر است. 
چرچيل از كابينه خود خواسته بود انگليس را از شر دوگل 
به عنوان يك قدرت سياسي خلاص كند. 
اين مدارك حاكيست: فرانكلين روزولت رئيس جمهور وقت 
آمريكا نيزخواستار بركناري دوگل از صحنه سياست بوده است. 
روزولت در يادداشتي كه درماه مه 1943 براي چرچيل فرستاد
اعلام كردموضعگيري دوگل طاقت فرسا است و بدين ترتيب
حمايت فرانسويها را ازژنرال دوگل مورد ترديد قرار داد. 
روزولت گفت: پيروزي بر نيروهاي آلماني در شمال آفريقا
بدون كمك فرانسويها تحقق يافت. 
روزولت به چرچيل وعده داد درصورتيكه بتواند دوگل را
سرنگون كندماداگاسكار را دراختيار وي قرار مي دهد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ارتش روسيه طبق برنامه در چچن پيش مي رود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ولاديمير پوتين كفيل رياست جمهوري و نخست وزير روسيه در
نشستي بامعاونان نخست وزير، وزيران دفاع كشور و
موقعيت هاي اضطراري و نيز رئيس سازمان امنيت فدرال روسيه 
اوضاع در چچن را بررسي كرد. 
ايگور سرگيف وزير دفاع روسيه ديروز بعد از اين ديدار
به خبرنگاران گفت كه عمليات در چچن همچنان براساس برنامه 
و طرح هاي پيشين ادامه دارد. 
به گفته سرگيف، ولاديمير پوتين به عنوان كفيل رياست 
جمهوري روسيه هيچ وظيفه و برنامه تازه اي را براي 
نيروهاي مسلح اين كشور در عمليات چچن مطرح نكرده است. وي 
گفت عمليات در بخش هاي كوهستاني چچن ادامه دارد و منطقه 
سرژن يورت تحت كنترل كامل نيروهاي فدرال درآمده است. 
سرگيف گفت كه به منظور ادامه پاكسازي سرژن يورت نيروهاي 
پليس ويژه ويگان هاي وزارت كشور به اين منطقه انتقال 
يافته اند. وي اضافه كرد كه در گروزني نيروهاي فدرال 
نقل و انتقالاتي را انجام داده اند كه هدف آن پيش گيري 
از خروج احتمالي جنگجويان از حلقه محاصره اين شهر
مي باشد. 
وزير دفاع روسيه همچنين گفت كه نيروهاي فدرال در نواحي 
جنوبي" ودنو" به پيروزي هايي نائل شده اند و مواضع خود
را در اين منطقه استحكام بيشتري بخشيده اند. به گفته 
وزير دفاع روسيه اصل اساسي يگان هاي نظامي روسيه در
عمليات رزمي در چچن همچنان به حداقل رساندن تلفات درميان 
نيروهاي نظامي و تلاش براي تامين سلامت اهالي غيرنظامي 
چچن است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كره شمالي: آمريكا هنوز دشمن است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[كره شمالي با لغو سفر هيات ويژه اين كشور به آمريكا
اعلام كرد، آمريكا هنوز دشمن به حساب مي آيد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، اين در حالي است كه وزارت 
خارجه ايتاليا اعلام كرده است، روابط ديپلماتيك بين 
ايتاليا و كره شمالي در سطح تبادل سفير برقرار شده است. 
يك مقام وزارت خارجه كره شمالي ديروز با اعلام خبر لغو
سفر اين هيات به آمريكا گفت: براي اينكه پيونگ يانگ ديگر
واشنگتن را دشمن خود نداند، آمريكا بايد سربازانش را از
كره جنوبي خارج كند، از دخالت در امور كره دست بردارد و
تهديد بر ضد كره شمالي را متوقف كند اولين دور مذاكرات 
دو جانبه كره شمالي و آمريكا كه سپتامبر گذشته در برلين 
صورت گرفت به توقف برنامه موشكي كره شمالي و كاهش 
تحريم هاي 50 ساله آمريكا بر ضد اين كشور منتهي شد. در
اين مذاكرات همچنين قرار است هياتي از كره شمالي از
آمريكا ديدن كند. 
ناظران سياسي ديدار هياتي از كره شمالي از آمريكا را
اولين گام عملي به سوي عادي سازي روابط ميان دو كشور
دانستند. سخنگوي وزارت خارجه آمريكا در واكنش به 
گزارش هاي منتشر شده در مورد برقراري روابط ديپلماتيك 
بين ايتاليا و كره شمالي با اتخاذ موضعي محتاطانه گفت، 
ايتاليايي ها حق دارند خود در اين مورد تصميم بگيرند، 
البته اين موضوع در هفته هاي اخير ميان آمريكا و ايتاليا
مورد بحث قرار گرفته بود. 
اگرچه در ميان كشورهاي اروپايي، پرتغال، سوئد، دانمارك، 
اتريش و فنلاند هم اكنون با كره شمالي روابط ديپلماتيك 
دارند، اما ايتاليا اولين كشور عضو گروه كشورهاي صنعتي 
موسوم به گروه 7 است كه با پيونگ يانگ مناسبات ديپلماتيك 
برقرار مي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نظاميان اسرائيلي از 5 درصد خاك كرانه 
باختري عقب نشستند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نظاميان اسرائيلي ديروز از پنج درصد خاك كرانه باختري 
عقب نشستند و كنترل اين مناطق را به دولت خودگردان 
فلسطين واگذار كردند. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، پس از خروج نظاميان اسرائيلي 
از پايگاه يوسف در نزديكي نابلس، فلسطينيان با شور و
هلهله وارد اين پايگاه شدند و پرچم سه رنگ فلسطين را بر
فراز ساختمان آن به اهتزاز درآوردند. اسرائيل و دولت 
خودگردان فلسطين روز سه شنبه در مورد نقشه هاي عقبنشيني 
اسرائيل از بيش از يازده درصد كرانه باختري به توافق 
رسيدند. ارتش اسرائيل 20 ژانويه نيز از بيش از 6 درصد
كرانه باختري خارج خواهد شد و بدين ترتيب در دوران 
انتقالي، دولت خودگردان كنترل كامل و نسبي 40 درصد كرانه 
باختري را به د ست خواهد گرفت 600 درصد خاك نوار غزه نيز
از ابتداي اجراي توافقنامه هاي صلح در اختيار كامل دولت 
خودگردان فلسطين است. 
در همين حال، اسرائيل اعلام كرد كه 22 زنداني ديگر
فلسطيني را به زودي از زندان آزاد خواهد كرد. آزادي اين 
زندانيان به مناسبت ماه رمضان صورت مي گيرد. 
از سوي ديگر، يك روزنامه چاپ امان ديروز نوشت: رزمندگان 
جنبش الفتح وابسته به عرفات اردوگاههاي فلسطيني در لبنان 
به منطقه خودگردان فلسطين منتقل مي شوند. به گزارش ايرنا
از امان، روزنامه العرب اليوم نوشت: حكومت خودگردان 
فلسطين و اسرائيل در مورد انتقال صدها رزمنده جنبش 
آزاديبخش فلسطين(الفتح)از لبنان به سرزمين تحت حاكميت 
اين فلسطينيان به توافق رسيده اند. 
اين روزنامه به نقل از منابع آگاه نوشت: انتظار مي رود
تعداد 1612 رزمنده الفتح و از جمله سرهنگ "سلطان 
ابوالعينين"، يكي از مسئولان اين جنبش از طريق قبرس به 
سرزمين خودگردان فلسطين منتقل شوند. 
اين منابع گفتند كه اين اقدام مي تواند در خروج 
خانواده هاي رزمندگان فلسطيني از لبنان و در نتيجه در
روند مذاكرات مربوط به جنوب لبنان تاثير بگذارد. 
به گفته اين منابع دفاتر هماهنگي با اسرائيل اهميت 
زيادي را براي اين موضوع قائل شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بازخواني قدرت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گفت وگو با دكتر حاتم قادري استاد دانشگاه 
گفت وگو از: حسين كاجي 
اشاره
قدرت چيست؟ چرا ايرانيان تاكنون با چنين موضوع مهمي به 
طور مستقل برخورد نكرده اند؟ دغدغه اصلي متكلمان ما راجع 
به قدرت چه بوده است؟ مقطع تاريخ مشروطه در اين باره چه 
نقشي را ايفا مي كند؟ آيا مشروطه ما را با مدل جديدي از
قدرت آشنا مي سازد؟ مدرنيته چه تاثيري در اين مورد ايفا
كرده و مي كند؟ آيا ما مي توانيم با تمايز ميان تكثر
قدرت و ايجاد ساختارهاي مناسب با آن و دادن هويت به آنها، 
به الگوي جديدي دست بيابيم؟ اين مدل جديد چه ويژگي هايي 
خواهد داشت؟ اين ها سوءالهايي هستند كه در گفت وگو با
دكتر حاتم قادري در ميان گذاشته ايم. 
گروه انديشه 
* همشهري: وقتي كه با مساله قدرت روبه رو مي شويم يكي از
اولين سوءالات اين است كه آيا اين مفهوم، مفهومي است 
مانند مفاهيمي چون مدرنيزم و سكولاريزم كه نمي توانيم ما
به ازاي آن را در دنياي قديم تعيين كنيم؟ و قدرت مفهومي 
است كه بعد از به وجود آمدن دنياي جديد حادث شده يا
اينكه نه، مي توانيم اين مفهوم را چيزي معادل آزادي يا
عدالت قرار دهيم كه ما در دنياي قديم نيز با اين مفاهيم 
روبه رو بوديم، اما آنقدر شاهد تغييرات مفهومي بوديم كه 
بايد تعريف و تحليل مجددي از اين مفاهيم ارائه بدهيم؟
دكتر قادري: وقتي كه درباره مفهوم قدرت در دنياي قديم 
و دنياي جديد صحبت مي كنيم، بايد پرسيد منظور از جهان 
قديم چيست؟ آيا جهاني كه يونانيان باستان را دربرمي گيرد
يا جهان شرق هم - از جمله شرق اسلامي - شامل آن مي شود؟
اگر به يونان باستان برگرديم و حيطه بحث را در ابتدا
محدود به يونان باستان و برخي دولت شهرها بويژه آتن كنيم، 
شاهد يك زندگي اجتماعي هستيم كه ارتباط تنگاتنگي با
زندگي سياسي دارد. سياست مقوله اي خاص و محدودتر از
زندگي اجتماعي نيست. تعبير بعضي ها اين است كه 
(زندگي اجتماعي و سياسي)مانند دو روي يك سكه اند، يعني 
هر دو يك وجود را تشكيل مي دهند. 
حقيقت اين است كه در گذشته راجع به قدرت به عنوان يك 
مفهوم(Concept)نه به عنوان موضوعي كه خودش محور بحث 
باشد، بلكه مفهومي پيراموني صحبت مي كردند. 
فلاسفه، خطبا، سياستمداران يا حتي نمايشنامه نويسان و
سرداران را در يونان باستان در نظر بگيريد، آنها هم به 
گونه هاي مختلفي راجع به قدرت صحبت مي كردند; ولي بحث سر
اين نبود كه قدرت را به عنوان يك محور برجسته مورد تامل 
قرار دهند، محوري كه اذهان به آن معطوف باشد. گوشه و
كنار راجع به آن بحث بود، مثلا" در رساله جمهور افلاطون 
يكي از افراد، نمايندگي اين گرايش و افق را دارد كه نسبت 
عدالت را با اقويا برقرار كند. بالاخره اقويا قوي تر
بودند و مي بايد رابطه آنها با عدالت مشخص شود. 
اما حقيقت اين است كه اينها محور اصلي نيستند، مبنا
بيشتر تحت الشعاع اين است كه چه كسي بايد حاكم باشد، يا
چگونه مي شود حكومت را به دست گرفت، چگونه مي شود يك 
سياستمدار خوب داشته باشيم؟ به طور مثال اگر رساله - 
آلتيبياندس افلاطون را نگاه كنيم، مي بينيم كه در آنجا
صحبت بر سر اين است كه افلاطون - يا به تعبيري سقراط- 
مي خواهد- آلتيبياندس را هدايت كند كه چگونه يك 
سياستمدار خوب باشد. چنانكه آلتيبياندس - بعدها يك 
سياستمدار برجسته شد، هر چند كه با معيارهاي سقراط
سياستمدار خوبي نبود. در آنجا اين بحث طرح مي شد، چگونه 
بايد حكومت كرد، ملك داري بايد چگونه باشد، اما مساله 
تبيين نمي شد و برخلاف مفاهيمي مثل غايت theo يا، فضيلت 
Virtue يا، لوگوس و نوموس تبديل به بحثي مستقل نمي شد
كه به آن بپردازند. 
البته افرادي مانند سوفسطائيان و برخي كساني كه خطابه 
مي گفتند، به اين مساله توجه مي كردند، اما به شكل محدود. 
در قرون وسطا مساله مقداري متفاوت شد، يعني در آنجا به 
خاطر نظريه دو شمشير يا جدايي كه بين حكومت عرفي و حكومت 
ديني وجود اشت، بحث قدرت، قدرت زميني، قدرت آسماني و
غيره آشكارتر طرح شد. ولي بحث درباره قدرت به شكل برجسته 
و داراي محوريت در فلسفه سياسي يا علم سياست، از رنسانس 
به بعد آغاز شد. يكي از ويژگيهاي ماكياول پرداختن به 
قدرت به عنوان موضوعي مستقل و حتي الامكان منفك از بار
اخلاقي است. همان گونه كه ماكياولي فكر مي كرد، 
مي خواهيم فارغ از ارزش داوري راجع به خود قدرت و
كشورداري صحبت كنيم. بعدها قدرت به موضوعي تبديل شد كه 
علماي انديشه سياست به آن پرداختند، پوزيتويست ها و
نئوپوزيتويست ها كه در علم سياست رفتارگرا هستند اين 
زمينه را خيلي گسترش دادند. به طور خلاصه در گذشته قدرت 
به معناي يك مفهوم مستقل و محوري ; في النفسه محل 
گفت وگويي مستقيم قرار نمي گرفت. 
قدرت با اين بيان و تعبير يك مفهوم(Concept)جديد است. 
* همشهري: ايرانيان با مفهوم قدرت كه از يونان آمده بود، 
چگونه برخورد مي كردند؟
دكتر قادري: تقسيم بندي اي وجود دارد كه دوران فلسفه 
سياسي را به سه دوره فلسفه سياسي كلاسيك، فلسفه سياسي 
مدرن و فلسفه سياسي معاصر تقسيم مي كند. دوران فلسفه 
سياسي كلاسيك را از يونان باستان تا رنسانس، دوران مدرن 
را از رنسانس تا اواخر قرن نوزدهم(1850)در نظر
مي گيرند و از آن به بعد را معاصر مي نامند. 
البته اين تقسيم بندي خيلي كلان است ولي نكات مهمي را
برما مكشوف مي سازد. 
فلسفه سياسي كلاسيك بيشتر با فضيلت سر و كار داشت و
فلسفه سياسي مدرن با بعضي مقولات از جمله قدرت - حال 
بعضي ها دولت را هم در ضمن آن مي آورند- از زوايايي 
آزادي را هم مي توان در آن گنجاند در فلسفه معاصر هم به 
آزادي مي پردازند هم به فضيلت. اين تقسيم بندي و توضيح 
را از اين جهت دادم كه مسلمانان - همانند يونانيان - بيشتر
با خود فضيلت و فضيلت حكمراني و آن كسي كه بايد در راس 
جامعه قرار گيرد، آشنا بودند. يعني ويژگيها و كيفيت چنين 
شخصي برايشان مهم بود اما(متاثر از يونانيان)در باب
خود قدرت بحث نمي كردند، چون خود يونانيان هم به اين 
قضيه به شكل محوري اهميت نمي دادند. 
ارسطو كه معتقد است علم سياست يا انديشه سياسي به نوعي 
سلطان علوم است از اين زاويه به مساله نگاه مي كند. 
افلاطون هم كه اعتقاد دارد فضيلت سياسي مركز همه فضائل 
است و نسبت به همه فضائل اولويت دارد، باز از همين زاويه 
نگاه مي كند. 
مسلمانان هم كه با يونانيان برخورد داشتند در دو زمينه 
با يونانيان آشنا شدند، يكي خود فلسفه عام بود كه در ضمن 
آن به فلسفه سياسي مي پرداختند. به اين معنا به قدرت 
اهتمام نمي ورزيدند، چون خود يونانيان هم به اين معنا
اهتمام نمي ورزيدند. صحبت از اين مي كنند كه رهبر كيست، 
امام كيست؟ چگونه عقل مي تواند مراحل مختلف را طي كند؟
به اين فضايل و كيفيات مي پرداختند. آنها آشكارا بحث 
قدرت نمي كردند. اين توضيح را از اين جهت دادم كه 
ايرانيان و مسلمانان از يونانيان بحث قدرت را نگرفتند، 
چون خودشان هم به قدرت التفاتي نداشتند. حرف ديگرم اين 
است كه اگر بخواهيم در باب ايران و به خصوص ايران بعد از
اسلام صحبت كنيم، شايد نتوانيم با اطمينان شايسته اي 
صحبت كنيم. چون تا مطالعات چند جانبه اي انجام نشود و
بخش قابل توجهي از كتابها چاپ نشود، مواد لازم را در
اختيار نداريم. كاري كه مستشرقين مي كردند، بيشتر نوعي 
تعاريف عمومي بود و چيزهايي كه خود ما انجام مي داديم، 
پرداختن به زواياي خيلي خاص و محدودي بود. 
فكر مي كنم هنوز از آن افق و چشم اندازي كه بخواهيم به 
تاريخ ايران و ايران بعد از اسلام به معناي دقيق 
بپردازيم و يك تقسيم بندي مطمئن داشته باشيم، فاصله 
داريم. اطلاعات ما از ايران قبل از اسلام اندك است. اين 
كه اصلا" آثاري وجود دارد كه به آنها بپردازيم، جاي بحث 
دارد. يكي از اولين حرف ها و اولين استنادات موجود از
كرودف است كه در كتاب تواريخ به داستان سرنگوني بردياي 
دروغين و روي كار آمدن داريوش و اصلاح نظام حكومتي 
مي پردازد و اين كه يك نظام چگونه مي تواند باشد؟
در آنجا بحث قدرت نيست. اين گونه كه ما از ايران باستان 
شناخت داريم و بعدها منتقل مي شود بحث قدرت را در ايران 
باستان مي توانيم در اندرزنامه ها يا رساله هاي سياسي كه 
بعد از اسلام ترجمه شدند يا به اين سبك نگارش يافتند، 
مي بينيم كه به قدرت توام با قدرت ديني نگاه مي كردند و
سياست را با دين مي ديدند و هر دو را به نوعي برابر به 
حساب مي آوردند. يعني پادشاهي را با پيامبري مقايسه 
مي كردند و مي پنداشتند كه پادشاهي نوعي فرايزدي و علامت 
آسماني است. آثاري هم كه وجود دارد مثل كارنامه اردشير
بابكان بيشتر در اين زمينه ها بحث مي كنند. قدرت بيشتر
نوعي تقدير الهي و نوعي موهبت الهي بود كه هيچ گاه تبديل 
به گفت وگو نمي شد در عمل وجود داشت ; و در اين ترديد
نيست، اما در مورد آن گفت وگو نمي شد. 
طبيعي هم بود، وقتي قدرت را موهبت الهي يا تقدير در نظر
مي گرفتند قداست و اعتبار پابرجايي مي يافت كه به آن 
حجيت مي داد. 
بعد از اسلام در ايران با مقولاتي از قبيل قدرت روبه رو
مي شويم; قدرت نه به شكل امروزي، اما از سيطره و غلبه - 
واژه هاي مترادف قدرت - صحبت هست، اما تبديل به موضوعات و
مفاهيمي كه مورد مطالعه قرار گرفته باشند، نشده است. 
تاكيد من بر روي مطالعه است، نه آن گونه كه در جامعه 
وجود داشته، يعني مطالعه عيني ايران بعد از اسلام در
زمينه فلسفه سياسي ضعيف بود و وجود لاغري داشت و از آن 
توان لازم برخوردار نبود كه بتوان براي آن مبناي فكري و
فلسفي قائل شد. 
قبلا" هم اشاره كردم كه فلسفه سياسي كلاسيك به قدرت 
نمي پرداخت; به اين معنا فيلسوفان سياسي و مسلماناني كه 
متاثر از يونانيان بودند به قدرت به عنوان موضوع 
مطالعاتي نمي پرداختند، اما متكلمين كه وجه سياسي هم 
داشتند به اين مساله مي پرداختند. از اين زاويه كه اراده 
و اختيار قدرت انساني تا چه حد تحت الشعاع قدرت و تقدير
الهي است ; تا كجا قابل تفويض است و از كجا به بعد آزادي 
و اختيار است. 
آنها بيشتر به عنوان يك بحث كلامي به مساله قدرت 
مي پرداختند، هر چند تبعات سياسي هم داشتند. 
بعضي از اخلاقيون هم به اين مساله پرداختند; از اين جهت 
كه مي خواستند حسن و قبح و خوب و بد را روشن كنند. 
كساني كه اندرزنامه يا رساله سياسي مي نوشتند هم به 
مسئله قدرت مي پرداختند. آنها كه از ايران قبل از اسلام 
به فضاي سياسي بعد از اسلام رسيده بودند،(مثل خواجه 
نظام الملك)قدرت را به عنوان يك فرايزدي در نظر
مي گرفتند; يك تقدير، نوعي علامت وجودي كه نيرويي 
مابعدالطبيعه، آن را به انسان هديه كرده است و انسان 
صاحب قدرت، مشروعيت، مرجعيت و حجيتش را از آن نيروي 
مابعدالطبيعه گرفته است. تا جايي كه مي دانم هيچ وقت در
ايران، قدرت موضوع بحث جامعه شناختي، بحث فلسفي و بحث 
مطالعات سياسي(نه علم سياست)قرار نگرفت. 
& همشهري: وقتي در موردموضوعي گفت و گو مي شود بايد از
ابتدا آن موضوع به مشكل(Problem)تبديل شده باشد. در
اين كه موضوع قدرت به مسئله و مشكل تبديل نشود كساني مثل 
فارابي، خواجه نصير يا خواجه نظام الملك فقط از اين 
زاويه به مسئله قدرت مي پرداختند كه چه كسي حكومت كند و
ويژگي هاي حاكم چيست و از اين، فراتر نمي رفتند، يعني 
قوانين وقواعد حاكم بر حكومت و نسبتي كه قدرت با
حوزه هاي ديگر برقرار مي كند را مورد بررسي قرار
نمي دادند. آيا قبول داريد كه مي بايد مجموعه دلايل از
جمله دلايل معرفتي و علل وضعيتي را مدنظر داشت؟
دكتر قادري: كاملا" درست است. نمي توانسته هم موضوع بحث 
قرار گيرد چون آنها دل نگران دو چيز بودند. يكي بحث هاي 
الهياتي بود. الهيات كلام ما بسيار متاثر از اشاعره بوده 
است. بعضي از مشهورترين شعرا و متكلمين ايراني مثل حافظ
و غزالي اشعري مسلك بودند. آنها گرايشات اقتدارطلبانه 
خيلي قوي اي از خودشان بروز مي دادند. برخي جنبش ها مثل 
اسماعيليه و فاطميون كه در ايران نفوذ داشتند، طرز تلقي 
آنها نوعي اقتدارطلبي يا موضوع پذيرش اقتدار الهيات 
كلامي بود. 
در بخش قابل توجهي از تاريخ ايران كه قدرت در صحنه سياسي - 
اجتماعي به صورت غلبه و سيطره وجود داشت هم نمي توانست 
موضوع بحث واقع شود. زيرا كسي كه غالب و سلطان است و امر
و نهي مي كند، اجازه نمي دهد قدرتش مورد بحث قرار گيرد. 
فقط زماني اجازه مي دهد درباب قدرت صحبت شود كه بخواهد
يك تاييد الهي براي آن قائل شود، نه اين كه چيستي آن 
مورد بحث واقع شود همين قدر كه بتواند نشان دهد. زماني 
مي توانيم در مورد قدرت بحث كنيم كه قدرت حاكم نياز
داشته باشد راجع به چيستي اش بحث شود و يا شما از
امكاناتي برخوردار باشيد كه قدرت حاكم را به شكل نسبي 
مورد بحث و گفت وگو قرار بدهيد. از اين كه بگذريد، اصلا" 
ديگر فرجه اي نداشتيد، بيان خيلي جا افتاده اي بود كه 
مي گفتند" الحق لمن غلبه "حق مال كسي است كه غلبه مي كند; 
به اين معنا راجع به غلبه و سيطره قدرت صحبت مي كردند
ولي بلافاصله آن را به مشروعيت و حجيت منتقل مي كردند. 
حالا ممكن است شما عصيان كنيد و بگوييد حجيت و مشروعيت 
نداردولي متقابلا" به يك انديشه اقتدارطلبانه مشروعيت 
متكي بوديد. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با حضور مهندس الويري پنج طرح عمراني 
امروز در جنوب تهران به بهره برداري مي رسد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اجراي اين طرح ها براي شهرداري تهران 13 ميليارد و 400
ميليون ريال هزينه در بر داشته است 
گروه شهري: 5 طرح عمراني، فرهنگي و خدماتي، امروز توسط
شهردار تهران در منطقه جنوب غربي تهران مورد بهره برداري 
قرار مي گيرد. 
به گزارش خبرنگار ما، با صرف اعتباري بالغ بر 13 ميليارد
و 400 ميليون ريال 5 طرح عمراني، فرهنگي و خدماتي كه 
توسط شهرداري منطقه 18 اجرا شده، صبح امروز طي مراسمي با
حضور مهندس مرتضي الويري افتتاح و مورد بهره برداري قرار
مي گيرد. اين طرح ها شامل تعريض فاز 1 و 2 جاده ساوه - 
حدفاصل چهارراه يافت آباد تا كمربندي بزرگراه آزادگان - 
به طول 5 كيلومتر، ساختمان شهر كتاب الغدير، ساختمان شهر
كتاب 17 شهريور در محله شادآباد و ساختمان اداري ناحيه 2
شهرداري منطقه 18 و بوستان محلي و جنگلي مي باشند. 
همچنين در جريان اين مراسم، كلنگ آغاز عمليات اجرايي فاز
3 جاده ساوه توسط شهردار تهران زده خواهد شد. 
اعتباري در حدود 4 ميليارد ريال به منظور اجراي اين فاز
پيش بيني شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سه انتصاب تازه در شهرداري تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[طي احكام جداگانه اي از سوي مهندس مرتضي الويري شهردار
تهران، مشاور امور اجرايي، مديركل دفتر شهردار و شهردار
منطقه شش منصوب شدند. 
به گزارش اداره كل روابط عمومي و بين الملل شهرداري 
تهران به موجب اين احكام مهندس عبدالحسين نصرتي به عنوان 
مشاور شهردار تهران در امور اجرايي، مهندس عليرضا اشرافي 
تفرشي به سمت مديركل دفتر شهردار تهران و مهندس علي 
مقدس زاده به عنوان شهردار منطقه شش منصوب و مشغول به 
كار شدند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در پي هفته ها آلودگي مداوم هوا
باران نفس تهران را تازه كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: پس از هفته ها آلودگي مداوم و يك روز بعد از
بي اعتنايي شمار قابل توجهي از نمايندگان مجلس به سلامتي 
مردم، آسمان به ياري شهروندان آمد و به آنها فرصت داد
نفسي تازه كنند. 
ديروز يكي از معدود روزهاي فصل سرد امسال بود كه در آن 
از پگاه تا شامگاه باران باريد. اين بارش، جز پاكسازي 
هوا موجب شد نگراني مردم از كمبود آب هم كمتر شود. اگر
چه با يك گل بهار نمي شود و براي رسيدن به دست كم متوسط
معمول بارش سالانه در تهران، روزهاي باراني افزون تري را
مي بايست شاهد بود. 
يك نكته گفتني ديگر اين است كه اگر امروز باران نبارد
تاثير باران هاي ديروز در پاكي هوا منحصر به همين امروز
خواهد بود و باز از ابتداي هفته كه خودروها به ناگاه 
جملگي با هم در ساعت هفت صبح روانه خيابانها شوند، ديگر
بار چتر آلودگي بر تهران دامن خواهد گستراند. 
]]>
<IMAGE>/1378/781016/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: بارش باراني كه سازمان هواشناسي نويد آنرا
داده بود، بامداد امروز اندكي از آلودگي هواي تهران كاست. 
بارش خفيف باران در تهران از نيمه شب پريشب آغازشده است 
و انتظار مي رودكه در طول روز ادامه يابد. 
كاهش اندكي كه باران در غلظت آلاينده ها در هواي تهران 
داد، موجب شد تانمايشگرهاي قرمز بر روي تابلوهاي نمايشگر
كيفيت هوا در دو رديف منواكسيدكربن و ذرات معلق، 
دوآلاينده مسئول در هواي تهران، در ساعت 8 و 25 دقيقه صبح 
ديروز كمي پايين تر از حد خطرناك و بسيار بالاتر از حد
زيادقرارگيرند. 
غلظت آلاينده ها در هواي شمال شهر تهران كه برخوردار از
فضاي سبز وسيع وبزرگراههاي متعدد در قياس با ديگر نقاط
شهراست، صبح روز گذشته به دوبرابر حد مجاز رسيد و هواي 
شهر همچنان در وضعيت هشدار قرار گرفت. 
نهادهاي متولي امور شهري از غلظت آلاينده ها در مناطق 
پرترافيك مركزي وجنوبي تهران در روز گذشته، اطلاعي 
ندادند. 
در اين حال مرتضي الويري شهردارتهران گفت كه براي رفع 
مشكل آلودگي هواي اين شهر چند محور بايد مورد توجه قرار
گيرد. 
وي اين امر را مشروط به آن كرد كه همه ابزارهاي كاربه 
عهده شهرداري تهران باشد. الويري يكي از محورها را تغيير
نوع موتور خودروها عنوان كرد اما مسئوليت آن را بر عهده 
وزارت صنايع گذاشت و محور ديگر را تعويض خودروهاي 
مستعمل دانست. 
شهردار گفت: براي رفع آلودگي هواي تهران 9/1 ميليارد
دلار و 139 ميلياردتومان لازم است و اگر هفت درصد اين 
مبلغ در اختيار شهرداري تهران قرار گيردآلودگي هواي 
تهران را به ميزان 53 درصد كاهش خواهد داد. 
در هفته هاي اخير و به خصوص يك هفته گذشته كه آلودگي هوا
شديدا" تهرانيهارا رنج داد، طرح دوفوريتي الحاق راهنمايي 
و رانندگي به شهرداري تهران، يكي از محوري ترين بحثها در
نهادهاي متولي امور شهري بود كه سرانجام مجلس شوراي 
اسلامي پريروز دو فوريت آنرا سلب كرد و طرح پس از اين به 
مانند يك طرح عادي روال معمول كارشناسي را براي آماده 
شدن و طرح در مجلس طي خواهدكرد. در اين حال شركت ملي پخش 
و پالايش فرآورده هاي نفتي ايران شايعه نامرغوب بودن 
مواد سوختي راكه ازعوامل تشديد آلودگي هواي تهران 
خوانده مي شود، ردكرد. روابط عمومي اين شركت گفت كه 
پالايشگاه هاي نفت خام ايران در حال حاضرسه نوع بنزين 
موتور كه مطابق با استانداردهاي فعلي شركت ملي نفت ايران 
وهمسنگ استانداردهاي بين المللي است، توليد و عرضه 
مي كنند. 
غلظت آلودگي هوا در تهران كاهش يافت 
گزارش ديگري حاكي است كميته نظارت وهماهنگي مواقع 
اضطراري آلودگي هواي تهران ديروز در اطلاعيه اي اعلام 
كرد: بابرطرف شدن پايداري وارونگي دماوسكون هوا، 
غلظت آلودگي هوا كاهش يافت. 
اين اطلاعيه مي افزايد: طبق پيش بيني هاي سازمان 
هواشناسي از اواخرروز سه شنبه پايداري نسبي هوا برطرف و
همزمان با آن وزش باد و بارش باران در مناطق مختلف شهر
تهران آغاز شد. 
اين كميته اعلام كرد: به همين دليل صبح ديروز شاهد كاهش 
چشمگير غلظت آلودگي هوا به ويژه ذرات معلق در هوا هستيم 
و ميزان غلظت آلاينده گاز منواكسيدكربن و ذرات، خصوصا" 
در نواحي شمال شهر به زير استاندارد رسيده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهردار تهران از فداكاري و ايثارگري 
آتش نشان شهيد تجليل كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مهندس مرتضي الويري شهردار تهران با حضور در منزل شهيد
بيژن نظري كه چندي پيش در حين انجام عمليات اطفاي حريق 
به شهادت رسيد، از ايثارگري اين آتش نشان فداكار تجليل 
كرد. مهندس الويري در جمع خانواده شهيد نظري با اشاره به 
خير و بركتي كه ايثارگري اين شهيد و همكاران وي براي 
جامعه داشته است، اظهار داشت: وقتي خدمتگزاري از ميان ما
مي رود براي ما بسيار تلخ است. مهندس الويري افزود: شهيد
نظري با رشادت در راه اجراي وظايف محوله و نجات مال و
جان هموطنان خود، از جان خود گذشت.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خدمات شركت واحد درمراسم نمازعيدسعيد
فطر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: شركت واحد اتوبوسراني تهران و حومه طي 
اطلاعيه اي با اشاره به اينكه اين شركت براي برگزاري 
مراسم باشكوه نماز عيد سعيد فطر و براي حضور گسترده 
نمازگزاران تهراني از ساعت 6 بامداد ازميدانها و خطوط
اصلي و مهم شهر و همچنين پايانه ها و پارك سوارهاي 
اتوبوسراني آماده خدمات رساني به نمازگزاران دراين مراسم 
پرشكوه است، مي افزايد: پس از پايان مراسم، 
نمازگزاران از محل پياده شدن و استقرار اتوبوسها به شرح 
زير به مبادي و ميدانهاي اوليه بازگشت داده خواهند شد. 
1- ضلع شمال و جنوب بزرگراه رسالت و ضلع شرقي اتوبان 
مدرس محل استقراراتوبوسهاي منطقه يك براي مقاصد ميدان 
رسالت، استاد حسن بنا، مرودشت، فلكه دوم تهران پارس، 
ميرداماد، ميدان اختياريه، لويزان، ازگل خيابانهاي شهيد
بهشتي، حسيني، خرمشهر، سهروردي، قنبرزاده، صابونچي 20- 
محل استقرار اتوبوسهاي منطقه 2 براي مقاصد شهيد مدني، 
امام حسين(ع)، شهدا، كلاه دوز، بهارستان، قدوسي، پيروزي، 
سيزده آبان، بروجردي خيابانهاي شهيد بهشتي، شهيد مفتح و
شهيد علي اكبري 30- محل استقرار اتوبوسهاي منطقه سه براي 
مقاصد ميدان شوش، خزانه بخارائي، منصور، افسريه، اتابك، 
پايانه بزرگ خاوران، كيانشهر دولت آباد، شهيد غيبي، 
ميدان قيام، 17 شهريور40- بخش جنوبي خيابان شهيد بهشتي، 
شهيد سرافراز و ميرعماد50- محل استقرار اتوبوسهاي منطقه 
چهار براي مقاصد ميدان راه آهن، ابوذر، جليلي، بازار دوم 
نازي آباد، پارك شهر، محمديه، ياغچي آباد، جواديه 60- ضلع 
شرقي بخش غربي اتوبان مدرس. محل استقرار اتوبوسهاي منطقه 
پنج براي مقاصد تهرانسهر، يافت آباد، شهرك اكباتان، آذري، 
شهرك آزادي، زمزم، خليج 70- ضلع غربي بخش غربي اتوبان 
مدرس محل استقرار اتوبوسهاي منطقه شش براي مقاصد انقلاب
اسلامي، صادقيه، پونك، آزادي، كارگر، فرحزاد، جي، كوي 
نصر، شهرآرا، استاد معين.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فعاليتهاي ماده صد شهرداري تهران 
مكانيزه شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: اداره كل امور اجرائي كميسيونهاي ماده صد
شهرداري تهران با هدف افزايش كارائي در نظام اداري و
ارتقاء سطح خدمات رساني به شهروندان اقدام به مكانيزه 
نمودن كليه فعاليتهاي جاري خود كرده است. 
سرعت يافتن و استقرار نظمي نوين در روند گردش كار از
جمله دستاوردهاي سيستم مكانيزه است. 
در حال حاضر با حذف همه مراحل فعاليتهاي دستي، اخطارهاي 
صادره جهت مالكين يا ذينفعان(جهت تسليم دفاعيه)،
مكاتبات ضرور با مراجع ذيربط و دسترسي به سوابق و آخرين 
وضعيت پرونده از طريق سيستم مكانيزه امكان پذير مي باشد. 
پيرو اقدامات صورت گرفته در قبل به منظور كاستن از
ترددهاي غير ضرور در سطح شهر كمك به بهبود ترافيك، 
صرفه جويي در زمان و منابع مختلف و رفع سريعتر
نيازمندي هاي شهروندان، بزودي سيستم تلفن گويا در اداره 
كل ماده صد مورد بهره برداري قرار مي گيرد. شهروندان 
تهراني مي توانند با گرفتن يك شماره تلفن و ارائه شماره 
كامپيوتري(رايانه اي)مربوط به پرونده خود در ماده صد
شهرداري تهران، اطلاعات مورد نياز مراحل رسيدگي پرونده 
خود را دريافت كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انتصاب قائم مقام سازمان فرهنگي و هنري 
شهرداري تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: طي حكمي از سوي مهدي ارگاني مدير عامل سازمان 
فرهنگي و هنري شهرداري تهران عبدالكريم بابارضا به عنوان 
قائم مقام اين سازمان منصوب شد. به گزارش روابط عمومي 
سازمان فرهنگي و هنري شهرداري تهران در اين حكم با اشاره 
به صلاحيت ها و سوابق بابارضا در مديريت هاي اجرايي 
تصريح شده است: با در نظر گرفتن گرايش جناب عالي به امور
فرهنگي و هنري به موجب اين ابلاغ به سمت قائم مقام 
مديرعامل سازمان فرهنگي و هنري شهرداري تهران منصوب
مي شويد بابارضا علاوه بر فعاليت هاي فرهنگي و هنري پيش 
از اين به مدت سه سال به عنوان شهردار منطقه شش فعاليت 
كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مرگ 18 هزار پرنده در آبهاي آتلانتيك]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[رئيس جمعيت حمايت از پرندگان اعلام كرد بر اثر غرق شدن 
نفتكش فرانسوي در آبهاي آتلانتيك هيجده هزار قطعه پرنده 
جان باخته اند به گزارش واحد مركزي خبر از پاريس وي 
افزود: با غرق شدن اين نفتكش فرانسوي، سفره هاي عظيم 
نفتي سطح دريا را فراگرفته و سواحل شمال غربي فرانسه را
آلوده كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نظريه امام موسي صدر درخصوص نحوه روءيت 
هلال ماه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[عبدالرحيم اباذري 
اشاره: آنگونه كه فقهاي عظام و مراجع معظم تقليد در كتب
فقهي و رساله هاي عمليه خود آورده اند، براي ثبوت اول 
ماه قمري از چندين شيوه مي توان پيروي نمود: اول آنكه 
خود انسان ماه را روءيت كند; دوم آنكه به گفته عده يا
لوازمي استناد شود، كه يقين آور باشد. سوم آنكه دو مرد
عادل بر مشاهده ماه توسط خود تصريح كنند; اما در عصر
كنوني، مسئله بكلي تفاوت كرده است. پيشرفتهاي 
شگفت انگيزي در عرصه هاي علوم هيئت، نجوم و ستاره شناسي 
پديد آمده اند كه تجربه چند دهه اخير، بر قابل اتكا بودن 
نتايج آن گواهي مي دهند. امروزه حيطه دانش بشري به قدري 
در امر تعيين حركات ستارگان، سيارات، كهكشانها، ارتباط
آنها با يكديگر، و نيز محاسبات دقيق و ظريف پديده هاي 
پيرامون آنان گسترش يافته است، كه انواع خسوف و كسوف را
از سالها پيش از وقوع، با تمامي ويژگي هاي ريز و درشت آن 
پيش بيني، و اعلان مي كنند كه فلان پديده، كي و در
كدامين كشورها، شهرها و آباديها رخ مي دهد; و چند ساعت، 
دقيقه و ثانيه به طول مي انجامد; و دهها خصوصيت ديگر، كه 
همه در وقت مقرر رخ مي دهند. 
به نظر مي رسد كه رجوع به متخصصين فن، با فرض عدم امكان 
روءيت فردي كه در متون فقهي مستحب موءكد شمرده شده است، 
مي تواند به عنوان راه حلي يقين آور و اطمينان بخش، و
مقدم بر رجوع به دو تن شاهد عادل، در امر ثبوت هلال اول 
ماه مورد توجه قرار گيرد. اين مهم، علي رغم نظر رايج، 
گاه به گاه و حتي در سالهاي پيش از انقلاب، مورد تاكيد و
عنايت برخي از شخصيتهاي طراز اول علمي و مذهبي جهان تشيع 
قرار داشته است. 
از آن جمله، شخصيتي كم نظير چون امام موسي صدر است كه در
تمامي ابعاد فقه، اصول، فلسفه و تفسير، يكي از كارشناسان 
ارشد، موضوع شناسان كار آمد و از مجتهدان خوش فكر و
تيزبين حوزه هاي علميه قم و نجف به شمار مي رفته است ; و
در عرصه هاي حكومتي، سياسي، اقتصادي و فرهنگي جوامع 
اسلامي، تجربه هايي گران سنگ اندوخته بود. 
امام موسي صدر با شناخت دقيقي كه از جهان امروز و
اقتضائات زمانه داشت، و به پشتوانه تجربياتي كه طي بيست 
سال رهبري سياسي مذهبي شيعيان لبنان كسب نمود، از نقاط
ضعف و قوت جوامع اسلامي، و كاستي هاي آنها در برخورد با
دنياي غرب، عميقا" آگاه بود. امام موسي صدر با اين بينش 
بود كه به حوادث واقعه نظر مي افكند; و راه حلهايي 
استنباط مي نمود كه در عين انطباق با فقه، اصول و
ارزشهاي اسلامي، زمينه هاي اختلاف در شعائر اسلامي را از
ميان بر مي داشت. 
امام موسي صدر بر اين باور بود كه مي توان با رجوع به 
كارشناسان مورد اعتماد، از زمينه هاي اختلاف كاهيد، و
بيش از پيش بر همدلي و همزباني مسلمانان افزود. سخنان 
ذيل به مناسبت فرا رسيدن عيد سعيد فطر، در يكي از سالهاي 
آغازين دهه 70 ميلادي، توسط ايشان ايراد گرديده است. 
عيد امسال نيز همچون سالهاي قبل با محنت و تاسف كوچكي 
قرين شده است رنج و محنتي كه در خصوص ثبوت عيد فطر و
اطمينان به حلول ماه شوال است. در قديم، روءيت هلال ماه، 
تنها شيوه ممكن براي تعيين آغاز و پايان ماه هاي قمري به 
شمار مي رفت. 
رصدخانه هاي آن زمان - در قياس با امروز- بسيار ابتدايي 
بودند و طبعا" تمام محاسبات رصدكنندگان و منجمان براي 
تعيين موقعيت هاي قمر و نيز شروع در پايان ماه هاي قمري، 
بيشتر براساس حدس و تخمين، استوار بود. 
از آنجا كه اسلام براي ماه مبارك رمضان اهميت ويژه قائل 
بوده و آن را از ديگر ماه ها ممتاز شمرده است، اعتماد به 
وسايل و شيوه هاي قديمي و حدس و گمان محاسباتي منجمان آن 
روزگار را ناكافي دانسته است. فلذا روءيت چشمي هلال و
يقين براساس مشاهده مستقيم را به عنوان تنها وسيله و
شيوه پي بردن و يقين كردن به حلول ماه رمضان و خروج از
آن ضروري دانسته و اعلام كرده است. 
امروزه، اما وسايل و دستگاه هاي علمي و پيشرفته جديد كه 
با دقت بسيار موقعيت و حركت و جايگاه قمر و زاويه آنرا
تعيين و تحديد مي كنند، ديگر جاي شك و ترديدي باقي 
نگذاشته اند، بدين سبب اعتماد به دانش امروز و تجهيزات 
جديد، بهترين شيوه اثبات هلال و حلول ماه نو است، همگان 
مي دانيم كه عدم ثبوت عيد فطر و تاخير در حصول يقين به 
پايان ماه رمضان، چه تالي فاسدهايي را در امور گوناگون 
داشته است. تا آنجا كه تغييرات و تاثيرات منفي در احكام 
محاكم، معاملات مردمي، روابط اقتصادي رسمي و برنامه هاي 
جاري زندگي جامعه سبب شده است كه گاه جبران ناپذير بوده 
است. 
چنين مشكلاتي سبب شده است كه گروهي از علماء، ضرورت 
بهره مندي از تجهيزات پيشرفته علمي و دانش نوين بشري را
مطرح كنند و از ديگران براي استفاده از چنين شيوه اي 
براي ثبوت هلال ماه نو دعوت كنند... 
اين پيشنهاد را در مجمع البحوت الاسلاميه و همچنين مجامع 
لبناني مطرح كرده ام ; يا بايد به تجهيزات و دانش جديد و
قلمرو نجوم اعتماد كنيم ; و بنابراين كارشناسان ذيربط
را دعوت به همكاري نمائيم. زيرا اين متخصصان در تخصص خود
مهارت و توانايي و مسئوليت دارند. همچنانكه، علماي دين 
در علوم معرفتي و تربيت ديني تخصص و مهارت داريم و غالبا
بصيرتي در نجوم و علوم فلكي نداريم. 
اگر به پاسخگويي علوم نوين اعتماد نمائيم، آنگاه جوانان 
و متخصصان علوم فلكي، رسما" موظف مي شوند كه براي 
فراهم آوردن شرايط لازم به منظور نيل به هدف مذكور تلاش 
نمايند. 
در غير اينصورت بايد در جلسه مشتركي به استماع ديده هاي 
شهود بپردازيم و درباره ثبوت هلال عيد تصميم مشتركي 
بگيريم. 
چنانچه اين دو پيشنهاد مدنظر قرار نگيرد، راه ديگري براي 
وحدت زمان و وحدت عيد پيش رو نداريم. 
به هر حال همه ما مسئوليت مشتركي داريم و بر ما و جوانان 
ماست كه از متوليان امور ديني بخواهيم تا در اين زمينه 
تلاش نمايند و عيد سعيدي را براي مسلمانان به ارمغان 
آورند و مشكل هر ساله را به طور اصولي حل كنند. البته به 
غير از اين عالم زمان شناس، شخصيتهاي برجسته حوزوي ديگري 
نيز بوده و هستند كه بدين موضوع اهتمام داشته اند. 
مرحوم آيت الله العظمي حكيم، در پاسخ استفتايي كه از
ايشان به عمل آمد، عمل به نظر متخصصين قابل اعتماد را
جايز شمرده بود يا نقل شده است كه شهيد بزرگوار
آيت الله بهشتي، علي رغم تاكيد و عنايت خاصي كه بر روءيت 
مستقيم ماه داشته اند، در سالهاي اقامت در آلمان، 
به دليل ابري بودن مداوم آسمان و عدم امكان روءيت مستقيم 
ماه، از مراكز پيشرفته نجوم و رصدخانه هاي آن كشور غافل 
نبوده اند. بدين ترتيب كه از روزهاي متمادي پيش از شروع 
ماه مبارك رمضان، به رصدخانه هامبورگ مي رفته اند تا با
استفاده از امكانات و متخصصين آن، دقت تقويم شمال اروپا
را ارزيابي نمايند. اخيرا" نيز آيت الله مكارم شيرازي، 
نظر خود مبني بر ضرورت توجه و ترتيب اثر به نظرات و
محاسبات متخصصين امر را در موضوع ثبوت هلال اول ماه، و
ترجيح آن بر شهادت عدلين، متذكر شدند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نايب رئيس مجمع حزب الله مجلس: اخبار
مربوط به روند ردصلاحيت داوطلبان 
نگران كننده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مرعشي: ضروري است رئيس جمهوري به عنوان حافظ حقوق 
مردم و ناظر بر اجراي قانون اساسي از جزئيات برگزاري سالم 
انتخابات اطمينان حاصل نمايد
گروه سياسي: اخبار مربوط به روند تاييدو ردصلاحيت 
كانديداهاي انتخابات مجلس ششم نگران كننده است. 
حسين مرعشي نايب رئيس مجمع حزب الله مجلس در گفتگو با
خبرنگار همشهري ضمن اعلام اين موضوع در باره وضعيت 
ردصلاحيت برخي كانديداهاي انتخابات توسط هياتهاي نظارت 
استانها اظهار كرد: حزب كارگزاران سازندگي از شوراي 
نگهبان انتظار دارد با توجه به صراحت قانوني كه اخيرا" 
به تصويب مجلس شوراي اسلامي رسيد و مجمع تشخيص مصلحت 
نظام آن را تاييد كرد، رسيدگي به صلاحيت ها را رسما" در
چهارچوب قانون لحاظ كند و بر اين نكته توجه داشته باشد
كه هر گونه ردصلاحيت بايد براساس قانون باشد. 
مرعشي افزود: شوراي نگهبان طبيعتا" در همين روند
مي تواند شبهات موجود در جامعه را رفع كند و شبهاتي را
كه در دوره هاي پيشين به واسطه عملكرد اين شورا پديد
آمده و آثار آن همچنان باقي است، از اذهان بزدايد. 
نماينده مردم كرمان در مجلس همچنين در مورد چگونگي 
راهكارهاي قانوني براي برگزاري انتخابات سالم گفت: ما
فكر مي كنيم ميدان رقابت سالم انتخاباتي بايد براي همه 
افراد واجد شرايط باز باشد و تمام كساني كه معتقدند
شايستگي حضور در انتخابات و ورود به مجلس را دارند، اين 
فرصت را در اختيار داشته باشند كه در چهارچوب قانون از
امكانات موجود استفاده كرده و بخت خود را براي پيروزي در
انتخابات بيازمايند. 
عضو شوراي مركزي حزب كارگزاران سازندگي همچنين افزود: در
موقعيت فعلي بر عهده شوراي نگهبان است كه شرايط مطلوبي 
را فراهم آورد تا با مهيابودن فضاي مناسب، مجلسي قوي و
در خدمت مردم شكل بگيرد. 
وي همچنين در خصوص موضوع آيين نامه اجرايي اخير شوراي 
نگهبان كه در بردارنده محتوايي مغاير با مقررات قانوني 
انتخابات است گفت: اين موضوع از موارد نگران كننده اي 
است كه متاسفانه چون هنوز شوراي نگهبان وجود آيين نامه 
مذكور را تكذيب نكرده، عمق نگراني داوطلبان، شخصيت هاي 
مذهبي و اعضاي گروهها و احزاب سياسي دوچندان مي شود. 
مرعشي اضافه كرد: در كنار اين موضوع خبر
ردصلاحيت كردن هاي گسترده در برخي نقاط كشور دامنه اين 
نگراني را گسترش مي دهد و ما اميدواريم شوراي نگهبان با
توجه به اصول قانوني، ديد وسيع و در نظر گرفتن منافع ملي 
كشور در قبال هر نوع اقدام غيرقانوني و ناعادلانه 
موضعگيري نمايد. 
وي در خاتمه گفت: ما همچنين از آقاي خاتمي رئيس محترم 
جمهوري نيز انتظار داريم به عنوان حافظ حقوق مردم و ناظر
بر اجراي قانون اساسي هم خود از بابت برگزاري روند سالم 
انتخابات اطمينان حاصل نمايند و هم مردم را در اين زمينه 
مطمئن كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-057</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-057</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيكرهاي شهداي دفاع مقدس در قالب سه 
كاروان به سوي مشهد مقدس تشييع مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: كميته جستجوي مفقودين ستاد كل نيروهاي مسلح 
روز چهارشنبه اعلام كرد: پيكرهاي مطهر و نوراني 342 تن از
شهداي دفاع مقدس در قالب سه كاروان ازشلمچه(خرمشهر)به 
سوي بارگاه امام هشتم در مشهد مقدس تشييع خواهد شد. اين 
شهدا در قالب كاروانهاي ايمان، جهاد و شهادت از تاريخ 
بيست ودوم تا سي ام دي ماه سال جاري در سه مسير تشييع 
مي شود. اين كميته، يكي از مسيرهاي تشييع پيكر اين شهدا
را شهرهاي اهواز، شوش، انديمشك، اسلام آباد، كرمانشاه، 
همدان، تويسركان، ملاير، اراك، قم و تهران اعلام كرد كه 
پس از انجام مراسم ويژه در تهران از مسير جاده سمنان به 
مشهد مقدس اعزام خواهند شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-058</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-058</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برپايي مراسم سالگرد شهادت فرماندهان 
نيروي هوايي ارتش جمهوري اسلامي ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: آئين بزرگداشت پنجمين سالگرد شهادت سرلشكر
منصور ستاري فرمانده فقيدنيروي هوايي ارتش جمهوري اسلامي 
و جمعي از همرزمان آن شهيد صبح چهارشنبه در مسجدالنبي(ص)
ستاد اين نيرو در تهران برگزار شد سرلشكر ستاري فرمانده 
نيروي هوايي و جمعي از فرماندهان بلندپايه اين نيرو 15
دي ماه سال 1373 در پي سقوط هواپيما در فرودگاه 
شهيدبهشتي اصفهان به درجه رفيع شهادت نايل آمدند. در اين 
مراسم كه سردار سرلشكر رشيد جانشين ستاد فرماندهي كل قوا، 
سرلشكر علي شهبازي فرماندهي كل ارتش، آيت الله قوچاني 
نماينده ولي فقيه درارتش و تعدادي از فرماندهان و
خانواده هاي شهدا حضور داشتند، از مقام شهيدان نيروي 
هوايي تجليل شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-059</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-059</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جلسه مشترك استاندار، مديران كل و
نمايندگان استان تهران با رئيس مجلس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: جلسه مشترك استاندار، مديران كل و اجرايي و
نمايندگان استان تهران پيش از ظهر ديروز با حضور رئيس 
مجلس شوراي اسلامي تشكيل شد. 
به گزارش اداره كل فرهنگي و روابط عمومي مجلس شوراي 
اسلامي، علي اكبر ناطق نوري در اين جلسه با اشاره به 
وجود برخي مشكلات و كمبودها دراستان تهران بويژه در
بخشهاي فرهنگي، آموزشي و اقتصادي بر جامع نگري ودقت در
بررسي معضلات استان از سوي مديران تاكيد كرد. 
وي با بيان اينكه شهر تهران پيشاني نظام بوده و نيازمند
توجه ويژه است، اظهار داشت: درصورت عدم دقت در مسائل 
تهران اين معضلات تبعات ملي را بدنبال خواهد داشت. 
رئيس مجلس شوراي اسلامي، برخي از ناهنجاريها از جمله فقر، 
اعتياد وانحرافات را يادآور شد و گفت: ريشه اين معضلات 
در نابساماني برنامه ريزي از سوي مديران مي باشد و اميد
است با تشكيل اين جلسات مشترك بين مديران كل و نمايندگان 
استان تهران به نتايج كاربردي در حل اين مشكلات برسيم. 
وي همچنين بر حضور نمايندگان استان تهران در تمامي 
كميسيونهاي تخصصي مجلس و تقسيم مسئوليتها به صورت بخشي 
به منظور حل معضلات و نابسامانيهاي استان تهران تاكيد
كرد. 
آقاي ناطق نوري با اشاره به آغاز بررسي لايحه بودجه سال 
1379 كل كشور در كميسيون اصلي طي روزهاي آينده از
نمايندگان استان تهران خواست به صورت كلي در همه بحثهاي 
مربوط به بخشهاي مختلف اين لايحه حضور داشته باشند و يا
اينكه در يك جلسه خاص تمامي مسائل استان تهران را در
كميسيون اصلي لايحه بودجه مطرح كنند. 
وي در پايان بر ارتباط مستمر بين مديران كل و نمايندگان 
مجلس شوراي اسلامي تاكيد كرد در ابتداي اين جلسه آقاي 
آيت اللهي استاندار تهران از مجموعه مشكلات استان تهران 
گزارشي را ارائه كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-060</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-060</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با اختصاص خطوط تلفن و فكس وزارت كشور
به پرسش هاي مردم در مورد انتخابات پاسخ 
مي دهد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: واحد اطلاع رساني و تبليغات ستاد انتخابات 
كشور به منظور اطلاع رساني و آگاهي بخشي به شهروندان 
پيرامون مراحل مختلف انتخابات ششمين دوره مجلس شوراي 
اسلامي، آمادگي خود را براي شنيدن و پاسخگويي به نظرات و
پرسش هاي مردم و داوطلبان اعلام كرد. 
اين واحد با اختصاص دو شماره تلفن 2 و 8860061 و دو
شماره فكس 4 و 8860063 آماده دريافت پيشنهادهاي مردم و
پاسخگويي به شبهات مربوط به امور انتخابات است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-061</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-061</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توضيح وزارت كشور درباره يك خبر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[روابط عمومي وزارت كشور، ديروز با ارسال نمابري به 
روزنامه هاي كثيرالانتشار اعلام كرد: در پي انتشار متن 
مصاحبه آقاي دكتر علي محقر در جمع خبرنگاران پارلماني 
مطبوعات در روز سه شنبه مورخه 14/10/1378 كه در آن از
قول وي مطالبي درباره امكان اخطار قانوني رياست جمهوري 
اسلامي و نيز نامه وزير كشور به آيت الله جنتي عنوان 
گرديده بود، اصلاحيه ذيل به آگاهي رسانده مي شود: 
1- آنچه كه در خصوص اخطار قانوني رياست جمهوري بيان شده، 
ناظر به بحث مربوط به امكان علني شدن نام راي دهندگان بر
اثر 3 قسمت شدن برگه هاي آراي انتخابات بوده است. 
2- نامه اي از سوي وزارت كشور در خصوص آئين نامه جديد
شوراي نگهبان، خطاب به هيات مركزي نظارت بر انتخابات 
شوراي نگهبان به دبيرخانه آن هيات ارسال گرديده، لذا
ارسال نامه در اين خصوص از جانب وزير كشور به آيت الله 
جنتي صحيح نمي باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-062</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-062</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دومين اجلاس مجلس خبرگان رهبري هفته 
آينده برگزار مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دبيرخانه مجلس خبرگان رهبري اعلام كرد: دومين اجلاس رسمي 
سومين دوره مجلس خبرگان رهبري، هفته آينده در قم برگزار
مي شود. 
به گزارش اين دبيرخانه، اين اجلاس از بيستم لغايت 
بيست و چهارم ديماه به مدت پنج روز در موءسسه 
دائره لمعارف فقه اسلامي شهر قم برگزارخواهد شد. 
دبيرخانه مجلس خبرگان رهبري از نمايندگان عضو سومين دوره 
مجلس خبرگان خواست تا ساعت 30/8 دقيقه روز دوشنبه 
(20/10/78)در موءسسه مذكور حضوريابند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-063</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-063</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در اطلاعيه اي اعلام شد: كميسيون حقوق بشر
اسلامي عملكرد مجلس را بررسي مي كند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: كميسيون حقوق بشر اسلامي ديروز در
اطلاعيه اي اعلام كرد: عملكرد قوه مقننه در زمينه 
" پيشبرد و حمايت از حقوق بشر" 22 دي ماه جاري با حضور
صاحب نظران و كارشناسان و نمايندگان قواي سه گانه در هتل 
مرمر تهران ارزيابي مي شود. 
در اين اطلاعيه آمده است: در اين جلسه مسايلي از جمله 
حقوق سياسي شهروندان، حقوق فرهنگي و آموزشي، حقوق قضايي 
مردم، حقوق مطبوعات و رسانه هاي گروهي، حقوق زنان و
خانواده، حقوق كودك، حقوق كار و حمايت از آزادي اشتغال و
حقوق بهداشتي درماني موردبررسي قرار مي گيرد. 
در اين جلسه همچنين عملكرد نظارتي مجلس پنجم درجهت 
تحكيم حقوق ملت وجلوگيري از نقض حقوق بشر و عملكرد اين 
مجلس در قبال موازين بين المللي حقوق بشر مورد ارزيابي 
قرارخواهد گرفت. 
كميسيون حقوق بشر اسلامي پيشتر در ادامه برگزاري 
نشست هاي ساليانه تخصصي خود در خصوص ارزيابي عملكرد قواي 
سه گانه درباره پيشبرد و حمايت از حقوق بشر طي نشستي 
عملكرد قوه قضائيه را مورد ارزيابي قرار داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-064</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-064</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سيدحسين موسوي تبريزي: استفاده از نظارت 
استصوابي براي ضايع كردن حقوق حقه 
داوطلبين شايسته نيست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اردبيل- خبرنگار همشهري: آيت الله سيدحسين موسوي تبريزي 
عضو مجمع مدرسين حوزه علميه قم در مسجد گازران اردبيل 
گفت: حضرت امام هرگز آيت الله منتظري را از اظهارنظر در
مسائل سياسي كشور منع نكرد و صرفا" دخالت وي در امور
سياسي را به نفع ايشان ندانست. 
وي افزود: در نامه اي از حضرت امام به آيت الله منتظري 
كه در صحيفه نور نيز موجود مي باشد، امام ضمن ابراز
علاقه به ايشان از وي خواست تا با حضور خويش به درسهاي 
حوزوي رونق خاصي بخشد ولي اين هرگز به معني منع وي از
اظهارنظر در امور سياسي كشور نيست. 
آيت الله سيدحسين موسوي تبريزي با اشاره به ضرورت توسعه 
سياسي در جامعه، تشكيل احزاب در كشور را براي ابراز
عقايد مختلف در جامعه و تحرك سياسي جامعه ضروري خواند و
يادآور شد: نبود احزاب در جامعه، كشور را به ركود و فساد
مي كشاند. 
وي در مورد نظارت استصوابي، وجود نظارت را هم شرعي و هم 
قانوني دانست و افزود: هر چند اين نظارت بايد مقداري نيز
استصوابي باشد ولي استفاده از آن براي اعمال سليقه هاي 
جناحي و ضايع كردن حقوق حقه داوطلبين شايسته نيست. 
وي با اظهار اينكه بين اسلام و دموكراسي تعارضي نيست، 
اظهار داشت: عملكرد امام نشانگر مطابقت كامل اسلاميت و
جمهوريت نظام بود. 
به گفته وي امام حتي ولايت فقيه را نيز منتخب مردم 
مي دانست و صراحتا" اظهار مي داشت: مردم بايد به خبرگان 
راي دهند تا آنان قادر باشند مجتهد عادلي را براي رهبري 
تعيين كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-065</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-065</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بيانيه حزب اسلامي كار پيرامون برگزاري 
انتخابات مجلس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: حزب اسلامي كار با صدور بيانيه اي نسبت به 
جناح انحصارطلب بخاطر استفاده از همه ابزارهاي ممكن براي 
حفظ قدرت اعتراض كرد. 
در اين بيانيه آمده است: 
همگان شاهد هستيم كه هر روزي كه به برگزاري انتخابات 
ششمين دوره مجلس شوراي اسلامي نزديكتر مي شويم بخش ديگري 
از پروژه هاي انتخاباتي جناح انحصار، بدون توجه به عواقب
ناشي از آن و با استفاده از همه ابزارهاي ممكن مانند قوه 
قانون گذاري و با هدف حضور در مجلس به هر قيمت ممكن به 
اجرا گذاشته مي شود. 
اين پروژه انتخاباتي كه با كانديد شدن چهره هاي شاخص اين 
جناح در حوزه هاي انتخابيه كوچك آغاز و با طرح هايي 
همچون تغيير در تعرفه هاي راي با هدف علني شدن آرا و
شناسايي راي دهندگان براي جلب آراء ايشان و يا عدم 
مشاركت در انتخابات، افزايش تعداد ناظران شوراي نگهبان 
بر صندوق هاي راي، واگذاري اختيار عزل فرمانداران به 
هيات نظارت، پيشنهاد افزايش سن راي دهندگان با هدف كاهش 
صورت كسر انتخاباتي، پيشنهاد كاهش نصاب لازم براي ورود
به مجلس از 33درصد به 20 درصد، طرح تغيير قانون مطبوعات 
با هدف كمرنگ كردن حضور اين ركن در زمينه اطلاع رساني 
ادامه يافت و نهايتا" منجر به ارايه و تصويب طرح حذف 
استفاده از پوسترهاي تبليغاتي شد. 
هرچند كه برخي از طرح هاي فوق به علت صراحت مخالفت با
قانون مورد تاييد شوراي نگهبان قرار نگرفت اما آنچه با
اندكي تامل در اين پروژه انتخاباتي جلبتوجه مي نمايد
تلاش در جهت اهدافي چون كاهش مشاركت مردم در انتخابات 
عليرغم تاكيد مقام معظم رهبري و ورود به مجلس حتي به 
قيمت ناديده انگاشتن حقوق اساسي مردم مي باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-066</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-066</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مردي كه مثل خودش بود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p7-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
نصرالله حدادي 
با خواندن مطلب" مردي مختصر كه خلاصه خود بود" در شماره 
2015، /سه شنبه 7 دي /78، ص هفت روزنامه همشهري، تاسف 
خوردم كه چرا بايد نويسنده اي، به صرف آشنايي اندك 
درباره مردي كه تنها يك ماه قبل روي در نقاب خاك كشيده، 
قلم فرسايي كند و وي را" مردي مختصر" بنامد و او را
" خلاصه خودش "بداند! 
شهري اصلا" خلاصه نبود اثر سترگ و به ياد ماندني او
" طهران قديم "سند هويت مردم تهران است. 
آقاي برآبادي كه مدعي اند سال 1347 شهري را
مي شناخته اند، او را عاقله مردي چهل و چند ساله 
مي نامند و حال آن كه شهري در سال 1293 به دنيا آمد و در
آن سال 54 ساله بود و حداقل ده سال بيشتر از تخمين آقاي 
برآبادي سن داشت. شهري اصلا" گوشه گير و خجالتي نبود و
دليل آن هم آشنايي با مشاغل بسياري بود كه بعدها در
" تهران در قرن سيزدهم "به قلم آورد. چگونه ممكن است فردي 
گوشه گير و خجالتي باشد و اين همه اطلاعات از زندگي عادي 
و روزمره مردم داشته باشد؟ اتفاقا" بر عكس، شهري آدمي 
بود با روابط عمومي خوب و بسيار خوش رو. گنجينه اي كه او
در سينه داشت، فقط در ارتباط با مردم گردمي آمد، كه آمد. 
تنها نكته درست آقاي برآبادي، كناره گيري شهري از مجالس 
روشنفكري بود. او كه اصلا" اهل سياست نبود، به قول خودش 
" با اين بازي ها" كاري نداشت و كار خودش را مي كرد. 
نگارنده كه از سال 64 تا واپسين روزهاي حياتش به همراه 
او بودم، بر خلاف "اشاره "نويس روزنامه همشهري كه كار
جعفر شهري را به "همان سادگي كه استاد شهري به شرح ايام 
تهران قديم پرداخت "مي داند بارها شاهد بودم كه در سنين 
بالاي هفتاد، چگونه از جسم و جان مايه گذاشت تا تهران در
قرن سيزدهم را بيافريند. كار شهري نه تنها ساده نبود، 
بلكه به قيمت از دست رفتن تدريجي بينايي اش نيز تمام شد. 
درست است كه شهري تحصيلات آكادميك نداشت و با شيوه هاي 
مدرن تاريخ نويسي آشنا نبود، اما آنچه كه او برجاي گذاشت، 
گنجينه اي بي نظير است كه فقط بايد با اثري هم سنگ خودش 
مقايسه شود. آثار شهري خصوصيات "مختص به خود" را دارد و
بايد با سنگ محك خود مورد نقد و بررسي قرار گيرد. شهري 
رمان" شكر تلخ "را به خاطر آن كه داستان زندگي خودش بود، 
دوست داشت و به ياد دارم سال 1370 به هنگام بازبيني 
دوباره رمان "گزنه "كه جلد دوم شكر تلخ است، از يادآوري 
صحنه هاي تلخ زندگي اش آن چنان منقلب شده كه كار به 
بيمارستان كشيد. 
مهمترين اثر شهري همانا" گوشه اي از تاريخ اجتماعي 
طهران قديم "و" تهران در قرن سيزدهم "است و همان گونه كه 
" اشاره "نويس روزنامه همشهري به درستي اشاره كرده اند با
وسواس، موشكافي، دقت و ريزبيني خاصي نوشته شده و به 
يادگار به نسل ما رسيده است. 
چه خوب بود نويسنده حداقل تا چهلم آن روانشاد- كه روز
5شنبه 16 دي ماه است - دست نگاه مي داشت و آن گاه اين 
مطلب را به چاپ مي رساند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-067</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-067</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پالايشگاه نفت درداخل شهرري !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[زماني نه چندان دور پالايشگاه جاده قم - شهرري خارج از
شهر واقع بود و دغدغه اي براي ساكنان شهرري و حومه آن 
نداشت ولي در حال حاضر شهرري و كهريزك و باقرآباد در
روند توسعه شهري رشد چشمگيري يافته اند و پالايشگاه را
در محاصره خود قرار داده اند. 
هواي شهرري كه زماني پاك و مطبوع بود اينك به علت تردد
وسايل حمل و نقل سبك و سنگين آلوده و آلودگي ناشي از
پالايشگاه هم برآن افزوده شده است، اينجانب ساكن كوي 13
آبان واقع در منطقه 20 شهرداري تهران هستم اين منطقه 
تقريبا" نسبت به شهرري از پالايشگاه فاصله بيشتري دارد، 
اما بوي نامطبوع محصول توليدي پالايشگاه مخصوصا" شب
هنگام آزاردهنده و هواي محيط را غيرقابل تنفس مي كند كه 
مسلما" ساكنان اطراف پالايشگاه در وضع بدتري قرار دارند. 
بنابر اين با توجه به گسترش و توسعه شهري و شهرسازي بايد
پالايشگاه نيز تغيير مكان بدهد ولي تا آن زمان از
مسئولين امر تقاضا مي شود براي آسايش اهالي اين مناطق 
ترتيبي اتخاذ كنند كه از آلودگي هوا كاسته شود. 
تقي زاده]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-068</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-068</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سفر طولاني و باقي قضايا... !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p7-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
در جامعه قانونمند يك شهروند انتظار دارد به ميزان پولي 
كه مي پردازد خدمات مناسبي دريافت كند. اما ظاهرا" در
جامعه ما در برخي موارد تناسبي بين پولي كه مي پردازي و
خدمتي كه دريافت مي كني(اگر اصولا" خدمتي دريافت بكني !)
وجود ندارد. چطور؟ يك نمونه را يادآوري مي كنم: 
احتمالا" شما هم با اتوبوسهاي شركت "س - س "مسافرت 
كرده ايد و بهاي 5/1 برابر بليط آن را هم پرداخت 
كرده ايد و لابد با خود گفته ايد سرويسهاي بهتر، بيسكويت 
و نوشابه ! و از اين قبيل امور ارزش اين پول را دارد. من 
هم همين فكر را مي كردم ولي در مورد اتوبوسهاي اين شركت 
در مسير نجف آباد به تهران وضع كمي متفاوت است. اگر
احيانا" زمستان قصد مسافرت داشته باشيد ناچاريد سرما را
تحمل كنيد، چون راننده دلش نمي خواهد بخاري را روشن كند. 
برعكس در تابستان بايد گرما را تحمل كنيد چرا كه ظاهرا" 
كولر خراب است. هميشه هم لازم نيست فيلم ببينيد، بعضي 
وقتها موسيقي كافي است. پذيرايي هم كه اصلا" مهم نيست و
مي شود گاهي آن را فراموش كرد! 
با تمام اين اوصاف به صرف اينكه مقصد اين اتوبوسها ميدان 
آرژانتين بود و ما مجبور نبوديم چند برابر بهاي بليط
كرايه تاكسي بدهيم تا به منزل برويم، تمام سختيهاي فوق 
را تحمل مي كرديم تا اينكه مثل خيلي از مشتاقان ديگر
براي تماشاي خورشيد گرفتگي به نجف آباد رفتيم. البته 
خوشبختانه چون خارجي نبوديم از حمله بعضيها در امان 
مانديم! ولي وقتي با بليط ساعت 45/10بامداد به مقصد
ميدان آرژانتين حركت كرديم، صبح روز بعد خود را در
ترمينال جنوب ديدم و هرچه اعتراض كردم كه بليط من به 
مقصد ميدان آرژانتين است راننده اهميتي نداد و حتي حاضر
نشد كرايه تاكسي مرا تا مقصد بپردازد. همان موقع با خود
گفتم اگر خانمي تنها و ناآشنا با ترمينال جنوب كه 
آشنايانش در ميدان آرژانتين منتظر او هستند جاي من بود
چه اتفاقي مي افتاد. 
مهدي زائري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-069</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-069</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كوتاه از ميان نامه ها]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[شبكه راديويي خاش 
به علت كيفيت نامطلوب صداي شبكه سراسري مردم خاش از
شنيدن برنامه هاي شبكه سراسري، محروم هستند. در اين شهر
شبكه استاني(راديو)به طور مستقل وجود ندارد و مركز
استان با قطع برنامه هاي سراسري راديو(جز اخبار)اقدام 
به پخش برنامه هاي استاني مي كند. 
با توجه به هم مرز بودن استان ما با كشورهاي همسايه و
دريافت امواج راديويي مسموم كننده، مردم خاش از مسئولان 
صداوسيماي جمهوري اسلامي درخواست مي كنند نسبت به 
راه اندازي شبكه استاني مجزا(موج اف. ام)و ساير
شبكه هاي راديويي كه مورد توقع اين مرزداران غيور است، 
اقدام شود. 
محمد امين شهنوازي - خاش 
از استخدام پسرم عذر مي خواهند
همسرم بازنشسته بخش خاك شناسي راه و ترابري استان 
كرمانشاه است و با حقوق اندك بازنشستگي ايام را سپري 
مي كنيم. در سال 1375 پسرم در رشته كارداني ساختمان 
فارغ التحصيل شد. مشكل نظام وظيفه هم ندارد اما از آن 
تاريخ تاكنون به هر يك از ادارات و سازمان ها براي 
استخدام مراجعه كرده است - حتي اداره خاك شناسي - از
استخدام پسرم عذر مي خواهند تقاضا دارم در صورت امكان در
حق فرزندم مساعدت شود. 
مليحه قلخاني - كرمانشاه 
جاده رامهرمز- ايذه نياز به بازسازي دارد
شهرستان رامهرمزدر 100 كيلومتري اهواز، مركز استان 
خوزستان فاقد جاده هاي ارتباطي استاندارد است. يكي از
جاده هاي مهم ارتباطي اين شهرستان جاده رامهرمز- با غلمك - 
ايذه مي باشد كه از اين مسير اكثر خودروها به مقصد
استان چهارمحال و اصفهان در رفت وآمد هستند و همچنين به 
علت احداث شركت سيمان در مسير اين جاده، خودروهاي 
سنگين تردد زيادي در اين جاده دارند. جاده داراي پيچ و
خم هاي فراواني است و دره هاي زيادي با شيب تند در آن 
وجود دارد كه هرازگاهي حوادث غم انگيزي را به وجود
مي آورد. براي بهينه سازي اين جاده بارها وزير راه و
ترابري سابق و فعلي قول مساعد داده اند تا به ترميم 
اساسي اين جاده اقدام نمايند ولي متاسفانه با وجود
پيگيريهاي زياد هيچگونه اقدامي در اين خصوص به عمل 
نيامده است. 
شهروند رامهرمز
شوراي اسلامي شهر تهران و آلودگي هوا
مي خواستم يادآور شوم كه هواي تهران آلوده و غيرقابل 
تنفس است. شوراي شهر تهران كه باآراءبالاي مردم 
انتخاب شد در مورد اين ابتدايي ترين غريزه بشري كه نفس 
كشيدن است كاملا" منفعل به نظر مي رسد. جايي خواندم كه 1
ميليارد دلار هزينه فيلترهاي تصفيه خودروها خواهد بود. 
كدام خرجي واجبتر از رساندن اكسيژن به ريه ها و سلولهاي 
مغز شهروندان در پايتخت كشور مي باشد؟ آرزو مي كنم اعضاي 
شوراي اسلامي شهر تهران كه از افراد متعهد و فرهيخته اي 
هستند نسبت به اين مهم تصميمات قاطع و فوري اتخاذ كنند. 
شريفي- تهران 
حرمت دانشگاه هاي دولتي 
در برنامه تلويزيوني آفرينش كه سه شنبه شب(28/7/78)از
شبكه اول پخش شد مسئولان دانشگاه آزاد امكانات زياد
دانشگاه آزادرا به رخ دانشگاه هاي دولتي كشاندند و
مدعي شدند كه دستگاه ها و تجهيزات دانشگاه آزاد در هيچ 
يك از دانشگاه هاي دولتي موجود نمي باشد اما ايشان 
به اين نكته اشاره نكردند كه اين تجهيزات و امكانات 
صدالبته با پول دانشجوياني كه با هزاران خون دل تهيه 
مي كنند، فراهم شده است. ضمنا" وزير محترم آموزش عالي 
نبايد اجازه دهند اين قدر حرمت و اعتبار دانشگاه هاي 
دولتي شكسته شود. 
رضا بيطالزاده - بروجرد
حيف از وقتي كه تلف شد! 
طول طرح پزشكان از 5 به 2 سال و تكميل امتياز از 420 به 
200 كاهش يافته و(25 و 200420)شده است. پزشكان عمومي 
كه 5 سال خدمت كرده اند و 420 امتياز كسب نموده اند و
جهت اخذ مدارك خود از وزارت بهداشت، درمان و آموزش پزشكي 
مبلغ زيادي را پرداخته اند و براي كسب مجوز پروانه مطب
420 امتياز و 5 سال را در بدترين و دورترين نقطه و در
وضع بدمعيشتي به سر برده اند با اشخاصي كه 2 سال طرح و
200 امتياز مي گذرانند چه فرق و اختلافي دارند و امتيازي 
قايل هستند؟ پيامبراكرم(ص)حرمت عمر و وقت و زمان را
بالاتر از حرمت مال مي دانند، آيا وقت پزشكان عمومي را
كه به اين شكل تلف شده است مي توان جبران كرد و مقداري 
از عمر رفته را به آنان برگردانيم؟ دليل همه اينها اين 
است كه ما به كلام رسول اكرم(ص)توجه نداريم و از حكمت 
آن حضرت پيروي نمي كنيم لطفا" مسئولين جواب بدهند. 
دكتر كيوان مهر- ه- 
كشاورزان از كشت مكانيزه استقبال مي كنند اما... 
از قول وزير محترم صنايع گفته شده است كه مجتمع 
تراكتورسازي ايران توان توليد سالانه بيست هزار دستگاه 
تراكتور را دارد ولي در حال حاضر اين كارخانه با يك 
چهارم ظرفيت خود فعاليت مي كند كه يكي از دلايل اين كاهش 
توليد، عدم استقبال كشاورزان از كشت مكانيزه مي باشد
(همشهري 11/4/77)
همچنين حدود دوسالي است كه حداقل 500 نفر از كشاورزان 
منطقه پارس آباد مغان كه يكي از قطبهاي مهم كشاورزي كشور
است، متقاضي خريد تراكتور هستند ولي در اين دو سال 
هيچكدام موفق به گرفتن تراكتور نشده اند. آيا اين را
مي توان به عدم استقبال كشاورزان از كشت مكانيزه توجيه 
كرد يا كم لطفي مسئولان امر است؟
فيروز بهشتي از پارس آباد مغان 
نانوايي هاي اصفهان و مشكل پول خرد
طبق مصوبه شوراي آرد و نان نرخ هر دانه نان ماشيني كه 
هرچانه آن 250 گرم وزن داشته باشد 55 ريال است. با توجه 
به كمبود پول خرد در نانوايي هاي سطح شهر برخي از
نانوايي ها بقيه پول خرد را پس نمي دهند و چون با
اعتراض مردم روبه رو نمي شوند به اين كار خود ادامه 
مي دهند. مثل در قبال 1000 ريال 18 عدد نان مي دهند كه 
10 ريال باقي مي ماند از مسئولان عزيز تقاضا دارم يا
نرخ نان را تصحيح كنند و از 55 ريال به 50 ريال يا 60
ريال تغيير دهند يا دستور كتبي به تمامي نانوايان ابلاغ 
كنند كه در قبال مابقي پول مردم يا نان يا بليت اتوبوس 
واحد يا پول خرد بدهند. 
احسان خسروي دهقي از اصفهان 
افزايش قيمت خدمات پستي 
شهريور ماه امسال روابط عمومي شركت پست ليست قيمت خدمات 
پستي را اعلام كرده بود كه در نيازمندي هاي همشهري چاپ 
شده بود اما دواير پستي قيمتي گاه تا 5 برابر تعرفه 
يادشده از فرستندگان مرسوله هاي پستي دريافت مي كنند به 
عنوان مثال: 
يك بسته كوچك شهري تا دو كيلو كه 500 ريال تعيين شده است، 
اما پايين ترين قيمت خدمات پستي براي فرستنده همين بسته 
كوچك شهري تا دو كيلو عبارت است از: - 600 ريال هزينه 
پست- 1000 ريال هزينه سفارشي اجباري - 900 ريال هزينه 
لفاف بندي اجباري 
همينطور ديگر قيمت هاي ليست نيز با هزينه پستي، هنگام 
فرستادن همخواني ندارد. اگر اين چنين چرتكه انداختني از
طرف يك شركت خصوصي يا شخصي مي بود اتهام كلاهبرداري 
مي زدند! لطفا" روابط عمومي شركت پست پاسخگو شود. 
پاكزاد
قابل توجه شركت واحد اتوبوسراني منطقه يك 
خط 137 ميدان اختياريه - سوهانك كه از سالهاي قبل فعال 
است چون در سالهاي گذشته در مسير رفت آمد تعيين شده 
ساكنان زيادي نبودند با 4 يا 5 دستگاه اتوبوس مسافران را
جابجا مي كرد ولي اكنون با اضافه شدن آپارتمانهاي 15
طبقه ضلع شمالي ميدان نوبنياد، خيابان شهيد لنگري و
گسترش محدوده اقدسيه و اراج و ازگل كه داراي شهركهاي 
زيادي شده اند(شهرك گلها، شهرك طالقاني، شهرك نفت و
شهرك محلاتي)و محله ميني سيتي و شهركهاي اطراف سوهانك 
كه از اين خط استفاده مي كنند با داشتن 5 دستگاه اتوبوس 
در زمان صبح تا بعد از ظهر(از ساعت 16 به بعد هم كه فقط
2 دستگاه اتوبوس فعاليت دارند)جوابگوي سيل جمعيت منطقه 
نيست لذا از مسئولان محترم تقاضا مي شود فكري به حال اين 
مسير بكنند و با اضافه كردن به تعداد اتوبوسهاي موجود
اين خط، مشكل اهالي را حل نمايند. 
حسينعلي انصاري - ساكن اراج]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-070</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-070</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جايگاه كشتي ايران را در جهان از دست 
ندهيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[چرا كشتي گيران خارجي از" جام تختي "استقبال نمي كنند!؟
]]>
<IMAGE>/1378/781016/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
با توجه به كمبود چهره هاي مطرح كشتي دنيا در نوزدهمين 
دوره مسابقه هاي كشتي آزاد" جام تختي "چنين به نظر مي 
رسد كه پيكارهاي حساس مدعيان داخلي اين رشته از جمله 
فاكتورهاي مثبت اين رويداد بين المللي باشد. "علي اكبر
نژاد" و" امير توكليان "دو مدعي در وزن 69 كيلو گرم به 
همراه" اكبر فلاح "چهره هاي سرشناس حاضر در اين دوره 
هستند. 
گروه ورزشي: ديروز آمريكايي ها اسامي كشتي گيران اعزامي 
خود به ايران براي شركت در نوزدهمين دوره پيكارهاي "جام 
تختي" را به فدراسيون كشتي مخابره كردند و همانطور كه 
انتظار مي رفت در ليست ارسالي هيچ نام و نشاني از نفرات 
شاخص و مطرح كشتي اين كشور در ميان نيست و با توجه به 
اينكه به دليل غيبت تيم هاي مطرح در اين دوره كه عدم 
حضور خود را كتبا" اعلام كرده اند، رقابت هاي "جام تختي "
از حد و استانداردهاي يك مسابقه بين المللي خيلي كمتر
شده است، حركت تازه مهم ترين ميهمان خارجي اين مسابقه ها
در حقيقت بدترين خبر در حاشيه برگزاري اين مبارزه هاست. 
و تازه هيچ معلوم نيست كه تيم هاي ديگر ميهمان يعني چين، 
قزاقستان و تركيه كه اعلام حضور كرده اند، در چه حد و
تواني، خود را در" جام تختي "نشان مي دهند! كه از همين 
حالا مشخص است كه اين تيم ها هم آنطور كه بايد و شايد با
تركيبي ايده آل در صحنه رقابت ها حاضر نخواهند شد! حال 
به راستي بايد پرسيد كه ريشه اين درد كهنه و مزمن در
چيست!؟ آيا برگزاري چنين مسابقه اي در چنين سطحي در شان 
و لياقت كشتي كشوري است كه در صحنه گيتي همواره يك مدعي 
طراز اول است. آنچه كه در گذشته شنيده مي شد اين بود كه 
زمان برگزاري مسابقه هاي "جام تختي "مناسب نبوده و از
جوائز نقدي هم برخوردار نيست. 
خوب امسال كه زمان آن تغيير كرده و جايزه نقدي هم در نظر
گرفته شده، پس چرا باز هم استقبال كم است و حتي از
دوره هاي قبل هم كشتي گيران كمتر ميل و رغبت شركت در اين 
جام از خود نشان مي دهند. هر كس به زعم خود درباره اين 
موضوع انديشه و فكري در سر دارد، اما حقيقت اين است كه 
حل اين معماي لاينحل در گرو پيداكردن جوابهاي صحيحي 
درباره اين چيزها نيست. براي پيدا كردن راه چاره و
صادقانه عمل كردن بايد واقع بينانه تر به اين مشكل 
نگريست. واقعيت امر اين است كه كشتي ما چند سال است كه 
در مجموعه رايزني ها و عملكردهاي برون مرزي خود دچار
ضعف ها و مشكلات اساسي است. در نوع ارتباط مردان مسئول 
ما با همتاهاي همطرازشان در سطوح مختلف بين المللي 
تماس ها كاملا" يكسويه و از موضع انفعالي است. 
شايد حفظ موقعيت و ترس از دست دادن امتيازات و رتبه هاي 
گرفته شده اين آقايان را به چنين مرحله اي كشانده است. 
لاجرم در چنين حالتي كه هر كس به فكر حفظ موقعيت و مقام 
خود است، آنچه كه مظلوم و بي پناه باقي مي ماند، كشتي و
كشتي گير است و چه فكر ساده لوحانه اي است كه ما در چنين 
وارونگي هايي منتظر برگزاري مسابقاتي در حد مقام و منزلت 
كشتي ايران باشيم. 
اسامي كشتي گيران آمريكا
در" جام تختي "
فدراسيون كشتي ديروز اعلام كرد: از سوي فدراسيون كشتي 
آمريكا، اسامي اعضاي تيم هاي كشتي آزاد و فرنگي آمريكا
براي شركت در نوزدهمين دوره مسابقه هاي بين المللي كشتي 
آزاد و فرنگي جام تختي در ايران اعلام شد. 
در اين مسابقه ها كه طي روزهاي 28 دي ماه تا اول بهمن 
ماه در شهر قزوين برگزار خواهد شد، آمريكا در رشته كشتي 
آزاد با هشت نفر كشتي گير و در رشته كشتي فرنگي با سه 
نفر كشتي گير شركت خواهد كرد. 
اسامي كشتي گيران آمريكا كه براي شركت در مسابقه هاي 
بين المللي كشتي جام تختي قرار است روز 26 دي ماه جاري 
وارد تهران شوند، به اين شرح اعلام شد: 
كشتي آزاد: 
54 كيلوگرم: لورا سلي 
58 كيلوگرم: اريگ گررو
63 كيلوگرم: ليشان چارلز
69 كيلوگرم: كريس بونو
76 كيلوگرم: فرانك تريك 
85 كيلوگرم: چارلز بوتون 
97 كيلوگرم: لي فولهارت 
130 كيلوگرم: تولي تامپسون 
كشتي فرنگي: 
85 كيلوگرم: دان هندرسون 
97 كيلوگرم: رندي كوچر
130 كيلوگرم: مت(سيامك)غفاري 
همراهان: 
جو سي(مربي تيم كشتي آزاد)، آناتولي پترسون(مربي تيم 
كشتي فرنگي)، روبرت هيز(پزشك)و تام كلارك(همراه)
20 كشتي گير ايراني به "فيلا" معرفي شدند
از سوي فدراسيون كشتي، اسامي 10 كشتي گير آزادكار و 10
كشتي گير فرنگي كار برتر ايران در سال 1999 براي درج در
بولتن فدراسيون بين المللي كشتي به فيلا اعلام شد. 
اسامي اين كشتي گيران از اين قرار است: 
كشتي آزاد: 
عليرضا حيدري، عليرضا دبير، عباس جديدي، غلامرضا محمدي، 
بهرام عابدي، مهدي نيك منش، محمد طلايي، امير توكليان، 
ياسر نورزايي و محمدجواد راسخي 
كشتي فرنگي: 
پرويز زيدوند، علي اشكاني، مهدي نصيري، عليرضا غريبي، 
مهدي شربياني، مهدي سبزعلي، حسن رنگرز، سيدحسين مرعشيان، 
رسول جزيني و مهدي كريمي.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-071</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-071</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[يازده تيم خارجي در رقابت هاي پينگ پنگ 
دهه فجر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: هفدهمين دوره مسابقه هاي بين المللي پينگ 
پنگ گراميداشت دهه مبارك فجردر روزهاي پنجم تا هشتم بهمن 
ماه سال آينده در مجتمع فرهنگي ورزشي هلال احمر شهرستان 
قزوين برگزار مي شود. 
فدراسيون پينگ پنگ از كشورهاي ازبكستان، تركمنستان، چين، 
كره شمالي، ارمنستان، قرقيزستان، سوريه، قطر، پاكستان، 
قزاقستان وهند براي شركت در اين مسابقه ها دعوت كرده است. 
3 تيم باشگاهي و تيم منتخب پينگ پنگ قزوين به عنوان 
نمايندگان ايران در اين مسابقه ها كه در رده هاي انفرادي، 
دونفره و تيمي برگزار مي شود، شركت خواهند كرد. 
در خلال برگزاري اين پيكارها، رقابت هايي در رده هاي 
سني نوجوانان، جوانان، زير 20 سال و پيشكسوتان نيز برگزار
خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-072</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-072</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بازي خداحافظي نادر محمدخاني مقابل 
ستارگان آسيا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: فدراسيون فوتبال اعلام كرد: "نادر محمدخاني "
بازيكن باسابقه تيم ملي فوتبال ايران، آخرين بازي ملي 
خود را در ديدار تيم ملي فوتبال كشورمان با ستارگان آسيا
در تهران برگزار مي كند. 
اين ديدار روز جمعه اول بهمن ماه سال جاري در ورزشگاه 
آزادي تهران برگزار مي شود و در پايان اين بازي از
" محمدخاني "تجليل خواهد شد. محمدخاني در ديدار ايران با
يوگسلاوي در چارچوب جام جهاني فرانسه كاپيتان تيم ملي 
فوتبال كشورمان بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-073</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-073</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جهان پهلوان تختي تو هنوز تاريخدار اين 
خاكي!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781016/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: دروازه خورشيد اينك به روي تو گشوده است. باغ 
ايزدان را گسترده بين. در پيرامون تو درختچه هاي سرسبز
با ميوه هاي گوهرين فراروئيده اند. خارها همه از زمرد و
گ ون ها همه دلربا. 
آن زندگي رفت... نه... تو رفتي.. با باد بر چهره دريا
بوسه زدي تو به گردش ستاره و ماه رفتي.. خاك ديدگان ترا
براي هميشه خاموش نخواهد گذاشت. رنجها را فراموش خواهي 
كرد. از تو نهالي نه درختي تنومند حالا برجا مانده است، 
او آشناي توست او حكايت اسطوره اي است كه رفت. بگذار هر
چه مي خواهند بگويند بگذار از خاك تو نيز بترسند. مبادا
هراسي به دل راه دهي خداوند آدميزاد را آفريد و مرگ را
بهره او ساخت. 
خويشتن را درياب... پهلوان، بگذار روحت از هر آنچه 
نيكوست انباشته شود. شادباش. دست فرزندت را كه به دست 
پدر مي آويزد بر دل بگذار و به سينه بفشار تا شادمانه 
شود. 
پهلوان... به ديار خود بازگرد به سرزمين ايران به خاكت 
بوسه زن، آرام گير و هر دم، گذر زندگي دوم را با لبخندي 
پذيرا شو، زيرا اين نيز بخشي از سرنوشت مردمان است. 
هيچ داني كه چسان بايد به كران ديگر درآمد. چون تو
فرورفتي نيك داني كه انديشه مردم داري چه فردوسي مي سازد، 
چه ترنمي در پي دارد و چه شعري در غزل مي سرايد. 
نيك بر همه بنگر، پهلوان نيك بر آنچه از تو بر يادگار
مانده. هراسي نيست، تو هنوز تاريخ دار اين خاكي.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-074</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-074</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پايان جشنواره فرهنگي ورزشي دانشجويان 
سراسر كشور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: دومين جشنواره فرهنگي ورزشي ورزشكاران منتخب
دانشگاهها(يادواره شهداي دانشجو)به ميزباني اداره كل 
تربيت بدني دانشگاه آزاد اسلامي در 7 رشته ورزشي برگزار
شد كه در پايان رقابت هاي تنيس روي ميز(پسران)دانشگاه 
آزاد اسلامي واحد قزوين، در بدمينتون(پسران)دانشگاه 
آزاد اسلامي واحد تهران مركز، در بدمينتون(دختران)
دانشگاه آزاد اسلامي واحد تهران مركز، در تنيس روي ميز
(دختران)دانشگاه آزاد اسلامي واحد كرج، در آمادگي 
جسماني(دختران)دانشكده تربيت بدني دانشگاه تهران، در
تيراندازي(دختران)و در دو رشته تفنگ بادي و تپانچه 
بادي دانشگاه علامه طباطبايي و در تيراندازي(پسران)
دانشگاه علم و صنعت به مقام قهرماني دست يافتند. مديريت 
صحيح در برگزاري منظم اين رقابت ها و تهيه امكانات مكفي 
براي شركت كنندگان در كليه محل هاي برگزاري از جمله نكات 
قابل توجه در اين جشنواره بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781016-075</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781016-075</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781016/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>پنج شنبه 16 6 jan 2000 دي 1378،، شماره 2021</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-06</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/16</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تقدير رئيس فدراسيون فوتبال آمريكا از
ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: "باب كانتيگوگوليا" رئيس فدراسيون فوتبال 
آمريكا اعلام كرد كه بازي با ايران هيچگونه جنبه سياسي 
ندارد و تيم آمريكا صرفا" به عنوان يك بازي تداركاتي به 
اين ديدار مي نگرد. 
وي در ادامه گفت: هدف از ترتيب دادن چنين مسابقه اي 
ارتقاء روحيه ورزشكاران و فرصتي براي تبادل منش هاي 
انساني است. تيم ايران به دليل درخشش در رقابت هاي جام 
جهاني 98 فرانسه در برنامه ديدارهاي تداركاتي تيم ملي 
آمريكا گنجانده شد و فكر مي كنم فوتبال ايران استحقاق 
چنين توجهي را در بقيه كشورها نيز داشته باشد.]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
