<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كورتر از همه كسي بود كه نمي خواست ببيند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
نگاهي بر رمان "كوري "نوشته: "ژوزه ساراماگو" 
" ژوزه ساراماگو" نويسنده پرتغالي متولد سال 1922 است. وي، 
در سال 1998 جايزه نوبل را از فرهنگستان سوئد دريافت 
كرد. به گفته منتقدان صاحب نام بين المللي، ساراماگو، از
تاثيرگذارترين نويسندگان زنده جهان به شمار مي رود. از
رمان كوري تا آنجا كه ما اطلاع داريم دو ترجمه به زبان 
فارسي منتشر شده است. يكي ترجمه مينو مشيري كه اساس نقد
حاضر است و ديگري ترجمه اي است از اسدالله امرايي مترجم 
داستان هاي كوتاه. 
" كوري "اين كتاب، يك كوري معمولي نيست اين كوري، كوري 
سفيد است. در حالي كه، در كوري معمولي، فرد در سياهي 
مطلق است. 
كورهاي اين كتاب، چنين احساس مي كنند كه در" درياي شير" 
افتاده اند، يا در" مه "گير كرده اند. آنها نمي بينند، 
اما، سياه هم نمي بينند. بلكه، همه چيز در نظر آنها سفيد
است. 
در اين مورد، "مردي كه اول كور شد" به دكتر مي گويد: 
" انگار كه چراغي خاموش شود، يا بهتر بگويم روشن شود. "
و منظور او اين است كه، كوري اش در سفيدي مطلق است. 
اما در حقيقت، ساراماگو با اين تمثيل، از همان ابتداي 
كتاب به خواننده مي گويد كه اين كوري، يك كوري روشنگر
است; "چراغي است كه روشن شده است "و سفري به خويشتن است. 
كوري، بهانه اي است كه قهرمان هاي كتاب با آن، سفر
محنت بارشان را به درون خود و به قلب واقعيت هايي كه پيش 
از اين نمي توانستند ببينند، آغاز مي كنند; "كوري، 
برايشان نه به معناي غرق شدن در يك تاريكي معمولي، بلكه 
زندگي، درون هاله اي فروزان بود. "
تمثيل ديگري كه ساراماگو درباره كوري دارد، زماني است كه 
دكتر،" مردي كه اول كور شد" را معاينه مي كند. دكتر
مي فهمد كه، ناگهاني كور شدن يك مرد سي و هشت ساله و آن 
هم كوري سفيد، بيماري عجيبي است. از اين رو، بيمار را
پشت دستگاه اسكنر مي نشاند. در اين جا، دستگاه دكتر به 
اطاقك اعتراف كليسا تشبيه مي شود: 
" ] [دستگاه، نمونه جديدي از اتاقك اعتراف كليسا را تداعي 
مي كرد، در اينجا، چشمها جانشين كلمات مي شد و اقرار
گيرنده مي توانست مستقيما" روح اقرار كننده را ببيند. "
دكتر، با اين تمثيل، حكم كشيشي را دارد كه تنها از راه 
مكاشفه در روح مرد بيمار، قادر است از راز اين بيماري با
خبر شود. در واقع، ساراماگو از همين ابتداي كتاب، با
استفاده از تمثيل "كليسا" نشان مي دهد كه منظور او از
كوري، كوري مجازي نيست بلكه منظور او، كوري وجدان بشري 
است. 
نكته ديگر، درباره قهرمان هاي بي نام كتاب است. "اسم "،
در جهان كورها معني ندارد. به همين خاطر، قهرمان هاي 
كتاب، يا با شغلشان به ما معرفي مي شوند يا با مشخصه هاي 
رفتاري و ظاهري و يا با نحوه كور شدنشان: 
" مردي كه اول كور شد"،" دكتر"،" زن دكتر"،" دزد"،" دختري 
كه عينك دودي داشت "،" پسربچه "،" سگ اشكي "،" همسر مردي كه 
اول كور شد" و" پيرمردي كه چشم بند سياه داشت "نام 
قهرمان هاي اين كتاب است. 
ساراماگو، با اين كار، رايج ترين قراردادهاي نگارش را از
كتابش مي گيرد و ما را به سمت "تجريد"، سوق مي دهد. 
تجريدي كه، رويكردي واقعي به جهان اطراف دارد. به همين 
منظور، او گاهي خودش منتقد داستانش مي شود و از اتفاق ها
نتيجه مي گيرد همين كار باعث مي شود، اين رمان به ظاهر
تخيلي به قدري واقعي جلوه كند كه گاهي خواننده نيز، خودش 
را يك كور گيج فرض مي كند! 
جالبترين قسمتهاي رمان، فصل هاي مربوط به بازداشتگاه 
است. كورها به آنجا فرستاده مي شوند تا ساير مردم شهر به 
كوري مبتلا نشوند. فضا سازي اين فصل ها، يادآور" پرواز
برفراز آشيانه فاخته "(ديوانه از قفس پريد)است و به 
همان ميزان، انتقادي، معترضانه و سياسي است. 
ساراماگو در اين فصل ها، از يك كوري جهاني مي نالد. او
نشان مي دهد كه وقتي آدمهاي كوردل، براي لقمه اي غذا به 
جان هم مي افتند، چه تصوير مضحك و نكبت باري دارند; آنها
بي آنكه همديگر را ببينند، دستهايشان را در هوا تكان 
مي دهند و به خلا مشت مي كوبند. 
ساراماگو، معتقد است كه اين كورها هستند كه هميشه در حال 
جنگند: 
" باز هم حاضري آدم بكشي؟ اگر مجبور باشم. من هيچ وقت از
شر اين كوري خلاص نمي شوم. "
در آغاز رمان، اين خشونت، آن قدرها به نظر نمي آيد. اما
درست مثل فاجعه كوري كه رفته رفته، تمام مردم شهر به آن 
مبتلا مي شوند، خشونت و وحشي گري هم در بازداشتگاه به 
اوج مي رسد. 
كورهاي قدرت طلب، غذاي سايرين را غصب مي كنند و در ازاي 
آن، پول و چيزهاي ديگر طلب مي كنند. 
" چقدر راست گفته اند كه كورتر از همه، كسي بود كه 
نمي خواست ببيند. "
كار، به قدري بالا مي گيرد كه بازداشتگاه از نظم خارج 
مي شود و آنها همچون حيوانات زندگي مي كنند: 
" ما به دوران گروههاي سرگردان بدوي برگشته ايم، با اين 
تفاوت كه ديگر فقط چند هزار زن و مرد در طبيعت پهناور و
بكر نيستيم، بلكه هزاران ميليون انسان، در جهاني فرسوده 
و قلع و قمع شده هستيم. "
در بين كورهاي بازداشتگاه، تنها" زن دكتر" بيناست. او،
تنها كسي است كه بينايي اش را از دست نداده است و تا آخر
رمان هم حتي زماني كه همه مردم شهر كور مي شوند بينا
مي ماند. 
او، تمثيلي از اميد است. حضور او، نه فقط براي خواننده 
مايه اميد است بلكه براي دكتر، پيرمردي كه چشم بند سياه 
داشت، دختري كه عينك دودي داشت و ساير شخصيت هاي اصلي 
كتاب، مايه اميد است. 
زن دكتر، تمثيلي از فرد آگاه است. او ناظر جهل است. ناظر
كورمال كورمال رفتن ها، زمين خوردن ها و ناظر پايان 
يافتن كار جهان است. 
او به دليلي كه خودش هم نمي داند، بينا مانده است. اما
اين موضوع مهم نيست كه او به چه دليل خاصي بينا مانده 
است ساراماگو، بر اين موضوع تاكيدي ندارد بلكه آنچه او
مي خواهد نشان دهد اين است كه، در جهاني يكسره كور، كاري 
از يك بينا برنمي آيد. به اين ترتيب، زن دكتر هم پابه 
پاي كورها رنج مي كشد، قرباني مي شود و چون زن هاي كور
بازداشتگاه مورد ظلم واقع مي شود. 
ساراماگو دنياي آرماني اش را در اين زن مي جويد او، 
مظهر عدالت خواهي، مبارزه و خشم اجتماعي است: در فصلي از
رمان، زن دكتر از ستمي كه بر زنان كور مي رود به ستوه 
مي آيد و با يك قيچي، سركرده كورهاي شورشي را مي كشد: 
" كي لازم مي شود دوباره آدم بكشم... وقتي كه آنچه هنوز
زنده است مرده باشد". 
نكته ديگر، ديدگاهي است كه ساراماگو، نسبت به زنان دارد. 
او علاوه بر اينكه، توانايي ديدن(به معني بيداري)و
خصلت هاي انساني را در يك زن مي جويد و او را مادر و
حامي گروه قرار مي دهد، ساير زنان را هم در جايگاه مناسب
و برتري مي نشاند.(يكي از نمونه هايش وقتي است كه جهل و
شكم پرستي جهان را فرا گرفته است. ساراماگو، نشان مي دهد
كه درچنين زمانه اي، مردان كور طاقتشان تمام مي شود و از
جوانمردي شان دست مي كشند اما زنان كور، همچنان به اخلاق 
و خصلت هاي زنانه شان پايبند هستند.)
بنابراين، به نظر مي رسد، ساراماگو علاوه بر اينكه زن 
دكتر را شخصيت مثبت داستان قرار مي دهد" زن "را نيز مظهر
" قدرت "و" نيكي "معرفي مي كند. 
بالاخره، پس از يك دوره مرگ احساسي بشر، همه مردم به 
همان طرز غريبي كه بينايي شان را از دست داده بودند، آن 
را باز مي يابند. صحنه اي كه افراد بي نام رمان، 
بينايي شان را باز مي يابند به اندازه صحنه هاي خشونت 
باركوري، تاثيرگذار است. 
جهان خشكي كه تا چند لحظه قبل، از بوي گند مردار و
فاضلابهاي پر آكنده بود، بعد از يك دوره رياضت، از نو به 
دنيا مي آيد. 
اما كوري به آنها چه آموخته است؟
ظاهرا"، آنها فقط به زندگي اميدوارتر شده اند، در
خيابان ها آواز مي خوانند و از بينايي شان لذت مي برند. 
اما، خواننده و قهرمان هاي اصلي كتاب به مسائل زيادي 
پي برده اند. 
كوري، براي قهرمان ها نعمت بزرگي است وقتي آنها كور
مي شوند به حقيقت دروني شان پي مي برند و از شر ظاهر
پرزرق و برق خلاص مي شوند. 
" دختري كه عينك دودي داشت "، تنها به خاطر كوري اش 
مي تواند به "پيرمرد كه چشم بند سياه داشت "علاقه مند
شود و زماني كه بينايي اش را باز مي يابد هيچ برايش مهم 
نيست كه به پيرمرد زشت و طاسي دل بسته است. چون او، به 
تكامل رسيده است. كوري، به "مردي كه اول كور شد" ثابت 
مي كند كه عقايد انسان، تحت تاثير شرايط شكل مي گيرد و
به همين خاطر، هميشه در سيطره شرايط قرار دارد. 
به هر حال، اين بيماري با اينكه بسيار رنج آور است، 
براي قهرمان ها و خواننده مفيد است. "كسي نديده است كه 
خير به شر بينجامد، بلكه هميشه شر به خير انجاميده است. "
اين بيماري، باعث مي شود كه جهل، ظلم، انسانيت و عشق، 
عينيت پيدا كند كوري مجازي، شري است كه به بينايي دروني 
كه خير است انجاميده است. كوري، براي قهرمان ها به منزله 
بينايي است. به همين خاطر، زماني كه بيماري مجازي كوري 
درمان مي شود، آگاهي و چشم دروني قهرمان ها هم كور
مي شود و زندگي، دوباره جامه ابريشمي غلط انداز خود را
به تن مي كند. 
اين هنگام است كه زن دكتر با افسوس مي گويد: 
" چرا ما كور شديم، نمي دانم، شايد روزي بفهميم، مي خواهي 
عقيده من را بداني، بله بگو، فكر نمي كنم ما كور شديم، 
فكر مي كنم ما كور هستيم، كور اما بينا، كورهايي كه 
مي توانند ببينند اما نمي بينند. "
ميترا لبافي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آنچه پس از انقلاب رخ داد يك جنبش ادبي 
بود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گفت وگو با كريستف بالايي(بخش پاياني)
* چندي قبل نقل قولي از شما شده بود كه ادبيات داستاني 
پس از انقلاب با تمام ادبيات قبل ايران همسنگ است. در
اين مورد ديدگاه خود را توضيح دهيد. 
به اعتقاد من ادبيات پس از جنگ، يك ادبيات فوق العاده 
زنده است. اين نشان مي دهد كه جامعه ايران، جامعه اي در
حال انفجار است. به نظر من در سال هاي قبل از انقلاب به 
دليل نوع رژيم سياسي ايران، ادبيات راكد شده بود. 
نويسندگان خوبي آن زمان هم بودند اما آنچه پس از انقلاب
رخ داد يك جنبش ادبي است. متاسفانه چيزي كه وجود دارد و
براي من خيلي مهم است، آن است كه اين ادبيات در خارج از
كشور به اندازه كافي شناخته نشده است. البته باز هم بعد
از انقلاب وضعيت بهتر شده و آن هم شايد به لطف 
ايراني هاي مقيم خارج از كشور باشد. هنوز كه هنوز است 
تعداد مترجمان بسيار كم است و آثار مهم نشر ايراني در
خارج شناخته شده نيست از گلشيري در فرانسه دو كتاب
ترجمه شده و هر كدام سوكسه بسيار خوبي داشته اند: شازده 
احتجاب و فتح نامه مغان. در فرانسه هر كه اين داستان ها
را خوانده به شدت تحت تاثير قرار گرفته است. برخي 
رمان هاي دولت آبادي هم به آلماني ترجمه شده و استقبال 
از آنها هم عجيب و غريب بوده است. 
* بد نيست بپرسم كه انعكاس كم ادبيات ايران در كشورهاي 
غربي را معلول كم كاري مترجمين مي دانيد يا دشواري هاي 
ذاتي آثار داستاني ايران؟
شايد اين مساله يك جنبه فرهنگي داشته باشد كه نگذارد به 
اين آساني ها آثار ايراني ترجمه شود. اما دليل دوم شما
منتفي است. اگر آثار هدايت را در نظر بگيريم، الان در
فرانسه تقريبا" كل آثارش ترجمه و چاپ شده و توجه به 
هدايت در فرانسه شگفت انگيز است و شما نمي توانيد اهل 
كتابي را در فرانسه پيدا كنيد كه آثار او را نشناسد اما
خيلي ها نام دولت آبادي، رواني پور و پارسي پور را
نمي شناسند. 
* آيااين به خاطر آن بوده كه هدايت از تكنيك هاي آشناي 
غربيها استفاده مي كرده يا حرف هايي مي زده كه در فرهنگ 
فرانسه قابل فهم تر بوده؟ يعني هدايت طوري به دنيا نگاه 
مي كرده كه غربيها بيشتر آن را مي فهميده اند؟
مساله تكنيك قصه نويسي به نظر من اصلا" در ميان نيست. 
دولت آبادي هم از تكنيك روايي استفاده مي كند اما بومي 
بودن فضاي داستان هاي دولت آبادي شايد در اين امر موءثر
بوده است. در خواندن "كليدر" كافي است آداب و رسوم 
ايراني ها را نشناسي يا منطقه خراسان را نشناسي تا بخش 
مهمي از داستان را متوجه نشوي. 
* آيا اين مشكل درمورد ماركز يا خوان رولفو وجود نداشته؟
ماركز را اگر به دقت مطالعه كنيد مي بينيد كه مسائل 
بومي را در يك چارچوب خيلي كلي وارد كرده كه مانعي در
فهم داستان ايجاد نمي كنند و آثارش يك جنبه جهاني پيدا
كرده اند كه فرانسوي ها و ايراني ها بخوبي با آن كنار
مي آيند. ترجمه آثار دولت آبادي به آلماني نشان از
آمادگي آلماني ها براي خواندن آثار اوست، هر چند كيفيت 
ترجمه هم تعيين كننده است، اما در مجموع فكر نمي كنم كه 
ما غربي ها نتوانيم اين سنت ترجمه اي را كه شما داريد
داشته باشيم. 
* شايد چون احتياج نداريد. 
ولي اين وضع دارد عوض مي شود. فرانسوي ها تازه 
فهميده اند كه ابرقدرت نيستند و يك قدرت متوسط هستند و
نسل جوان فهميده اند كه بايد زبان هاي خارجي را ياد
بگيرند البته زبان فارسي هنوز زياد شناخته شده نيست ولي 
هر سال حدود 50 تا 60 نفر در مدرسه زبان هاي شرقي 
ثبت نام مي كنند كه بد نيست. الان وضع كمي هم بهتر شده. 
فكر مي كنم اگر ده نفر مترجم خوب داشته باشيم، ادبيات 
فارسي خيلي بهتر معرفي خواهد شد. الان در فرانسه آمادگي 
روحي براي پذيرش ادبيات معاصر ايران هست. در اوايل 
انقلاب نگرش منفي به ايران به عنوان مانع عمل مي كرد اما
خوشبختانه اين مشكل در حال حل شدن است و اوضاع خيلي عوض 
شده است. مردم آگاه شده اند. من نمي خواهم به مطبوعات 
غرب انتقاد كنم، ولي واقعا" بعضي چيزها كه در مورد ايران 
مي نويسند از واقعيات خيلي دور است. حداقل من كه در
ايران هستم مي بينم كه خيلي دور است. هر توريست فرانسوي 
هم كه به ايران مي آيد مي بيند كه ايران چقدر با تصويري 
كه از آن در مطبوعات فرانسه منعكس شده متفاوت است. 
به هر حال آمادگي هست اما هنوز قدرت ترجمه نيست. 
* از شما متشكرم]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ثبت نام در آموزشگاه كاردانش حوزه هنري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه هنري: آموزشگاه مهارتي كاردانش هنر و ادبيات سوره 
وابسته به حوزه هنري سازمان تبليغات اسلامي در رشته هاي 
بازيگري، فيلمنامه نويسي، چاپ باتيك، طراحي معماري داخلي، 
نمايشنامه نويسي، نقاشي روي سفال، سفالگري نقش برجسته، 
نقاشي گل و مرغ، داستان نويسي و كتاب آرايي ثبت نام 
مي كند. 
داوطلبان مي توانند همه روزه از ساعت 15 الي 20 به آدرس: 
خيابان حافظ، پايين تر از خيابان طالقاني، خيابان رشت، 
بن بست ستوده مراجعه و يا با شماره تلفن هاي 6401366 و
6464037 تماس حاصل فرمايند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[روزنامه" مشاركت "منتشرشد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: نخستين شماره روزنامه مشاركت ارگان جبهه 
مشاركت ايران اسلامي منتشر شد. در سرمقاله نخستين شماره 
مشاركت كه به قلم سيد محمدرضا خاتمي صاحب امتياز و مدير
مسئول اين نشريه نوشته شده آمده است: "تجربه انتشار
روزنامه مشاركت، تجربه اي جديد و در نوع خود كم نظير به 
حساب مي آيد و آن انتشار روزنامه توسط دست اندركاران يك 
حزب است با اين تاكيد كه ارگان رسمي يا سخنگوي جبهه 
مشاركت نخواهد بود ولي قرابت فكري و عملي زيادي با جبهه 
مشاركت خواهد داشت و خوانندگان را با ديدگاهها و مواضع 
حزب بيشتر آشنا خواهد كرد. "
در بخش ديگري از اين سرمقاله آمده است: رعايت اخلاق و
پرهيز از حرمت شكني سرلوحه كار ما خواهد بود و در عين 
اعتقاد و عمل به شفافيت و جديت در انعكاس حقايق و
واقعيت هاي سياسي و اجتماعي، حرمت شكني را روا نخواهيم 
داشت و جفا بر مخالفان را نيز نخواهيم پسنديد، نقد و
انتقاد، مرام ما خواهد بود و در اين راه مي كوشيم هيچكسي 
را محروم از اين نعمت نگذاريم. 
كادر تحريريه روزنامه مشاركت اعضاي تحريريه روزنامه سلام 
مي باشند ستون "الو سلام "از ستونهاي ثابت مشاركت است. 
روزنامه مشاركت در 12 صفحه در قطع مترويي با مطالب
فرهنگي، هنري، اقتصادي، جوان، دانشگاه، سياسي، اجتماعي، 
ورزشي و بين الملل منتشر مي شود. روزنامه همشهري پيوستن 
مشاركت به خانواده بزرگ مطبوعات كشور را تبريك مي گويد و
براي همكاران مطبوعاتي در آن نشريه آرزوي توفيق دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ماهنامه انديشه جامعه منتشر شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: هشتمين شماره ماهنامه انديشه جامعه با
تاكيد بر عرفان منتشر شد. 
در اين شماره انديشه جامعه مطالبي چون نهان گرايي گريز
از دنياي واقعيت ها، بنيان هاي مادي عرفان، شكل گرايي و
بي شكلي در دين ورزي صوفيانه، عرفان گرايي نوين در جامعه 
ايران، عرفان زدگي و عرفان زدايي و سماع بازاريان با
موسيقي عرفاني به چاپ رسيده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كتابخانه بين المللي مونيخ اعلام كرد: 
مرادي كرماني كتاب
" مرباي شيرين "
برگزيده سال شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p1-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه علمي و فرهنگي: كتاب داستان مرباي شيرين نوشته 
هوشنگ مرادي كرماني كه سال گذشته از سوي انتشارات معين 
به چاپ رسيده بود، به عنوان كتاب برگزيده سال 1999
كتابخانه بين المللي مونيخ معرفي شد. 
كتابخانه بين المللي مونيخ آلمان ويژه نوجوانان كه در
سال گذشته ميلادي پنجاهمين سالگرد تاسيس خود را جشن گرفت 
با مجموعه اي بيش از پانصد هزار عنوان كتاب به بيش از صد
زبان مختلف در سراسر دنيا شهرت خاصي دارد. 
كتابخانه مونيخ علاوه بر فعاليت هاي گوناگون مانند
برگزاري نمايشگاه ها، انتشار كتاب و... داراي مجموعه اي 
تحت Whith Raven عنوان است كه همه ساله متخصصين ادبيات 
كودك از ميان كتابهاي منتشرشده در سراسر جهان تعدادي را
انتخاب و به صورت مجموعه اي در دسترس علاقه مندان قرار
مي دهند. 
براين اساس در Whith Raven مجموعه 1999 از كتاب مرباي 
شيرين هوشنگ مرادي كرماني كه توسط انتشارات معين منتشر
شده است با عنوان يكي از كتابهاي برگزيده اين كتابخانه 
در سال 1999 نام برده شده است. 
همچنين نام دو كتاب پاپر نوشته محمد ميركياني و پولك ماه 
نوشته اسدالله شعباني كه هر دو توسط انتشارات كانون 
پرورش فكري كودكان و نوجوانان منتشر شده است، در بخش 
معرفي ويژه اين كتابخانه به چشم مي خورد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[همزمان با آغاز سال 2000 ميلادي همايش 
قرآن و مسيحيت برگزار شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: همزمان با آغاز سال 2000 ميلادي 
" همايش قرآن و مسيحيت "با حضور قائم مقام وزير ارشاد
اسلامي و جمعي از مسئولان فرهنگي كشور و دانشگاهيان عصر
روز شنبه در محل برگزاري هفتمين نمايشگاه قرآن كريم 
برگزار شد. 
در اين همايش سخنرانان حول مباحثي چون جنبش هاي ديني 
اسلام و مسيحيت در هزاره دوم و دريافت مسلمانان و بويژه 
متون مقدس و قرآن مجيد در باب تعاليم حضرت عيسي(ع)،
شخصيت و زندگي ايشان و بازتاب آن در ادب فارسي سخناني 
ايراد كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[چاره كار دارو نيست !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اظهارات قهرمانان بدنسازي كشوردرباره شرايط پيشرفت در
رشته هاي بدنسازي 
سرآغاز; 
دوشنبه 22 آذر در صفحه علمي فرهنگي، گزارشي از افزايش 
مصرف داروهاي آنابوليك در ميان جوانان زير 20 سال، بويژه 
دانش آموزان دبيرستاني چاپ شد. دراين گزارش مضرات 
استفاده ازاين داروها و دلايل گرايش جوانان به مصرف 
داروها عنوان شد. چون در حال حاضرجمع كثيري از
دانش آموزان دبيرستاني به سمت مصرف اين داروها روي 
آورده اند و در كنار تمرينات بدنسازي، از انواع داروهاي 
آنابوليك و مشتقات آن نيز استفاده مي كنند، سعي كرده 
بوديم ابعاد منفي اين مسئله را تشريح كنيم. مصرف اين 
داروها در درازمدت، عوارضي چون يرقان، مشكلات كبدي، 
سرطان كبد، بزرگ شدن پستان ها در آقايان، اختلال در غدد
جنسي، ناتواني جنسي(عقيمي)، سردرد، افسردگي، تهوع و
استفراغ، ريزش موي سر، تغيير در رفتار و... را درپي دارد. 
به علاوه، مصرف مداوم اين داروها، باعث وابستگي بدني به 
دارو مي شود. 
به رغم عوارضي كه مصرف اين داروها در پي دارد، بسياري از
جوانان زير 20 سال، به دليل ناآگاهي و نيز تبليغات منفي، 
به طور گسترده اي از داروها استفاده مي كنند. 
بسياري از جواناني كه به سمت مصرف اين داروها گرايش پيدا
كرده اند، دوست دارند كه خيلي زود و طي حداكثر 4 ماهه 
بدنشان به آن اندازه اي كه مي خواهند برسد و اصطلاحا" 
حجيم شود و چاره كار را نيز در مصرف فراوان داروهاي 
آنابوليك مي دانند. در صورتي كه بدنسازي از رشته هايي 
است كه نياز به كار فراوان، تغذيه مناسب، استراحت كافي و
رياضت ورزشي مستمر دارد، به علاوه در اين شرايط، 
مي بايست فعاليت خود را چند سال در اين حالت ادامه دهند
تا از هيكلي ورزيده و پيكري زيبا برخوردار شوند ولي ذوق 
و شوق ورزيده شدن و خوش هيكل شدن در ميان اين جوانان به 
حدي است كه چاره كار را تنها درمصرف داروهاي آنابوليك 
مي دانند و در نتيجه از راههاي مختلف به تهيه اين داروها
مي پردازند. حتي به مربيان خودشان در برخي باشگاههاي 
بدنسازي، فشار مي آورند كه اين داروها را برايشان فراهم 
كنند. نتيجه هم در نهايت به جاي اين كه باعث سلامتي و
شادابي آنها شود، معكوس خواهد بود. 
با تني چند از قهرمانان ملي و جهاني رشته هاي گوناگون 
بدنسازي و پاورليفتينگ كشور درباره اين ورزش ها كه در
ميان دانش آموزان طرفداراني پيدا كرده است، گفت وگوهايي 
صورت داده ايم و نظريات آنها را درباره عوارض داروها، 
شرايط پيشرفت دراين ورزش ها و برخي مسايل ديگر جويا
شده ايم كه در پي مي آيد. گفتني است اين گفت وگوها، در
پي مراجعه حضوري حدود ده نفر از اين ورزشكاران و اعتراض 
آنها به مطلب چاپ شده در روز 22 آذر صفحه علمي فرهنگي، 
تنظيم و تقديم خوانندگان محترم همشهري، بويژه جوانان 
عزيز ورزشكار مي شود. 
حميد سلطان 
آمارها نشان مي دهد كه حدود 800 باشگاه بدنسازي و
پاورليفتينگ در تهران وجود دارد. همه اين باشگاهها
زيرنظر اداره كل تربيت بدني و اداره اماكن تربيت بدني 
فعاليت مي كنند. يكي از شرايط داشتن مجوز باشگاه كه 
مهمترين شرط اصلي است، نبودن دارو و دوپينگ در مكان 
ورزشي است. بنابراين نمي توان گفت كه در همه باشگاهها
دارو به طور قطع و يقين عرضه مي شود و به دست ورزشكاران 
مي رسد. 
البته دوپينگ تنها ويژه يك ورزش، يعني ورزش پرورش اندام 
نيست، بلكه در همه جهان و در همه رشته ها وجود دارد. 
همان طور كه مشاهده كرديم، در كشتي فرنگي نيز مدال كم 
رنگ دوپينگ به چشم مي خورد. در صورتي كه قهرمانان 
وزنه برداري ايران خوش درخشيدند و يك مدال طلا نيز در
پرورش اندام جهاني كسب كرده ايم و هيچ آزمايش دوپينگي 
نشان نداده كه ورزشكاران قهرمان ما دارو مصرف كرده اند. 
امر ورزش در ايران، امر والايي است. جوانان زير 20 سال 
مي بايست در ساختن اندام و سلامت خودشان به ورزش روي 
بياورند. همان طور كه مي دانيم، عقل سالم در بدن سالم 
است. از اين رو، لازم است اداره كل آموزش و پرورش شهر
تهران با داير كردن سالن هاي ورزشي و فراهم كردن لوازم 
مورد نياز، در ساعات ورزش و در مقطع دبيرستان به 
دانش آموزان در زمينه پرورش اندام و پاور ليفتينگ 
آموزش هاي ضروري و مفيد را ارائه دهد. 
بر اساس جديدترين يافته هاي علمي در زمينه ورزش، مادر
همه ورزش ها، كار با وزنه است. چون در درجه اول، هر
ورزشي نياز به توان بالاي بدني دارد و اين توان، بايد از
نوجواني به بدن داده شود. 
لازم مي دانم به كليه جوانان و ورزشكاران توصيه كنم كه 
مصرف دارو به هيچ عنوان به رشد عضلات و پيشرفت آنان كمك 
نمي كند، بلكه آنان دچار بيماريهاي مختلف و امراض خطرناك 
خواهند شد. البته مصرف مكمل هاي غذايي و مصرف آمينه 
اسيدهاي مجاز نيز با نظر پزشكان ورزشي پيشنهاد مي شود. 
در اداره كل تربيت بدني، بازرساني وجود دارند كه براي 
جلوگيري از شيوع مصرف دوپينگ فعاليت مي كنند و رسالت 
جلوگيري از دوپينگ به عهده آنها است. اگر شخصي، به ويژه 
مربيان محترم ورزش در دبيرستانها، اين پديده را مشاهده 
كرد مي تواند با آنها تماس بگيرد و مشكلات موجود در
زمينه دوپينگ را بيان كند تا قداست ورزش ما در ميهن 
اسلامي، لكه دار نشود. 
در پايان به اين كلام حضرت امام خميني(ره)اشاره مي كنم 
كه فرمودند: "من ورزشكار نيستم، ولي ورزشكاران را دوست 
دارم. "به اين اميد كه در هر محله و يا هر مدرسه، ما
شاهد قوي ترين مرد و پيكرهاي زيبا باشيم كه از عقل سالم 
و برجسته اي نيز برخوردار باشند. 
مهدي فاطمي 
همه مربي هايي كه از سوي فدراسيون وزنه برداري، كارت 
مربيگري گرفته اند، داراي اطلاعات كافي درباره عوارض 
داروهاي مختلف، برنامه هاي غذايي و نحوه تمرينات هستند. 
به همين خاطر به دليل تعهدي كه دارند، تلاش مي كنند تا
جلوي مصرف داروهاي آنابوليك را توسط افراد تازه كار
بگيرند. البته برخي از مربي هايي كه حتي در مقاطعي، 
قهرمان كشور نيز شده اند گاهي اوقات چنين قرص هايي را در
ميان افرادي كه به بدنسازي مي پردازند، توزيع مي كنند. 
ولي همه مربي ها، دست به اين كار نمي زنند، بويژه 
مربي هايي كه كارت مربي گيري گرفته اند. 
از طرفي، كساني كه در سطح بالا كار مي كنند و عضو تيم 
ملي و يا قهرمان كشور هستند، براي شركت در مسابقه ها
مي بايست در تست دوپينگ شركت كنند. بنابر اين، به دليل 
تاثيرات اين داروها، از مصرف آنها خودداري مي كنند. 
چند عامل در رشته هاي بدن سازي باعث پيشرفت شخص مي شود. 
استراحت كامل، برنامه غذايي مناسب و برنامه ورزشي صحيح 
از عواملي است كه باعث پيشرفت در اين ورزش مي شود. شخصي 
كه از ساعت 8 صبح تا 10 شب فعاليت دارد، مي بايست ساعت 
10 شب بخوابد و استراحت كند. در حالي كه بسياري از
جوانان ما تا پاسي از شب بيدار هستند. اين بيداري باعث 
مي شود كه بدن آنها خيلي دير حجيم شود. به علاوه، 
مي بايست بين 5 تا 6 وعده غذا بخورند و اين تغذيه نيز
صحيح و مناسب باشد. اين افراد در كنار تغذيه مناسب، 
مي توانند از برخي پودرهاي پروتئين مجاز نيز استفاده 
كنند. 
برنامه هاي صحيح ورزشي نيز، عامل ديگر حجيم شدن بدن است 
و مي بايست چندين سال كاركرد و زحمت كشيد تا بدن به آن 
حد كه مي خواهيم برسد. اين سه عامل در كنار يكديگر باعث 
پيشرفت در بدنسازي است. در حالي كه بسياري از افراد، 
مي خواهند در مدت دست كم يك سال با استفاده از انواع 
داروهاي مختلف مثلا" حجيم شوند. ولي استفاده از اين 
داروها، حداكثر 10 درصد كاراست و 90 درصد ديگر با تمرين 
و تغذيه و استراحت مناسب، صورت مي پذيرد. 
محراب فاطمي 
جوانان بويژه دانش آموزاني كه قصد دارند ورزشي را دنبال 
كنند، بهتر است ابتدا در باره آن ورزش تحقيق كنند. يعني 
در نظر بگيرند كه با توجه به فيزيك بدن و شرايط آن ورزش 
و ساير عوامل، چه ورزشي براي آنها مناسب است. ضمن اين كه 
انتخاب مربي بويژه در ورزش هايي چون پرورش اندام و پاور
ليفتينگ داراي اهميت است. 
در همه ورزش ها، بويژه بدنسازي و پاورليفتينگ، شخص بايد
تلاش كند و زحمت بكشد تا در اين ورزش پيشرفت كند. با
مصرف دارو نمي توان در اين ورزش پيشرفت كرد تغذيه صحيح، 
خواب كافي و برنامه ورزشي مناسب از جمله عواملي است كه 
باعث پيشرفت در اين ورزش مي شود. ضمن اين كه 
مي بايست هماهنگي و برنامه ريزي هاي كاملي نيز هنگام 
پرداختن به ورزش وجود داشته باشد. 
مربي هايي كه در برخي مكانهاي ورزشي اقدام به توزيع دارو
در ميان ورزشكاران مي كنند، فاقد مجوز هستند. چون اكثر
آنها مسئوليت ندارند و حتي برخي نيز فاقد حكم مربيگري 
هستند. در صورتي كه در اين ورزش ها، مي بايست چندين سال 
كار كرد تا بدن به حجم مورد نظر برسد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كتابهاي جديد از نشر آتيه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[از سوي نشر آتيه كه در حوزه هاي مختلف، آثار قابل 
اعتنايي رابه بازار نشر عرضه مي كند، كتابهاي جديدي بر
روي پيشخوان كتابفروشي ها قرار گرفت. مشخصات برخي از اين 
كتابها كه همگي آنها چاپ اول هستند، به شرح زير است: 
* صد سال سينما يا سده /سينما نوشته: بيژن /اشتري دو
هزار /نسخه 130 صفحه، /رقعي 750 تومان. اين كتاب در ده 
فصل، سينما را در دهه هاي قرن بيستم مورد بررسي قرار
مي دهد و از تصاوير و تحليل هاي خوبي برخوردار است. 
* چند گفتار درباره /توتاليتاريسم مقالاتي از: 
داستايوفسكي، نچائف، ميلوش، كوندرا و /كولاكوفسكي ترجمه: 
عباس /ميلاني سه هزار /نسخه 176 صفحه، /رقعي هزار تومان. 
مفتش بزرگ از داستايوفسكي، رساله عملي براي يك انقلاب از
نچائف، ذهن دربند نوشته ميلوش، رمان و اروپا از كوندرا، 
توتاليتاريسم و فضيلت دروغ از كولاكوفسكي عناوين بخشهاي 
مختلف اين كتاب را تشكيل مي دهند كه توسط ميلاني، استاد
گروه علوم سياسي و تاريخي دانشكده نتردام كاليفرنيا
ترجمه شده است. 
* گامهاي مرد /محكوم نوشته: هلن /بريجين ترجمه: محمد
/حفاظي دو هزار /نسخه 226 صفحه، /رقعي 8500 ريال. اين 
كتاب حاصل كوشش ده ساله موءلف آن كه يك راهبه كاتوليك، 
نويسنده، سخنران و سازمان دهنده برنامه هاي اجتماعي است، 
در ديدارهاي مداوم او با يك محكوم به مرگ و خانواده 
مقتولين فراهم آمده است. 
* دستور زبان /گشتاري نوشته: دكتر منيره احمد /سلطاني 
هزار /نسخه 84 صفحه، /وزيري 4000 ريال. اين كتاب، حاصل 
تجربيات و تدريس موءلف در مراكز تربيت معلم و آموزشهاي 
ضمن خدمت معلمان است كه درباره دستور زبان گشتاري و بر
مبناي زبان شناسي و معناشناسي پديد آمده است. 
* سالهاي آتش و /برف آيدين /آغداشلو 3600 /نسخه 400 صفحه، 
/وزيري 2000 ريال. سالهاي آتش و برف را كه نشر آتيه با
همكاري كتاب سيامك منتشر كرده، به برگزيده گفتارها و
گفت وگوهاي آيدين آغداشلو در سالهاي 71 تا 1378 اختصاص 
يافته و از ساختار وظاهري زيبا برخوردار است. 
* از خوشي ها و /حسرتها آيدين /آغداشلو 2500 /نسخه 340
صفحه، /وزيري 1700 تومان اين كتاب را هم نشر آتيه با
همكاري كتاب سيامك به چاپ رسانده و در آن با گفتارها و
گفت وگوهاي آغداشلو در سال هاي 53 تا 1370 در حوزه هاي 
مختلف هنر آشنا مي شويم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اينترنت، ارتباط مهدكودك را با منزل 
فراهم كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[والدين كانادايي كه نگران كودكان خود در مهدكودك هستند، 
قادرند از طريق شبكه اينترنت به هنگام كار، آنان را
مشاهده كنند. 
روزنامه" نشنال پست "نوشت: مهدكودكي در شمال 
تورنتواولين جايي است كه با قرار دادن دوربين هايي كه به 
شبكه اينترنت وصل است، اجازه مي دهد والدين هر زمان كه 
خواستند كودكانشان را در حال استراحت، غذاخوردن، و يا
بازي در طول روز مشاهده كنند. 
والدين با ورود به اينترنت از طريق رايانه خود، يك شماره 
رمز را وارد ساخته و سپس تصوير ويديويي زنده اي را از
محل هاي مختلف مهدكودك مشاهده مي كنند. 
يكي از مادران اظهار داشت: اين اقدام احساس امنيت 
بيشتري در من به بوجود مي آورد، چرا كه به راحتي قادر
هستم رفتار با فرزندم را ببينم. 
وي و همسرش پس از پشت سر گذاشتن يك تجربه نامناسب با
پرستار بچه، تصميم گرفتند كودك 18 ماهه خود را به مهدكودك 
بسپارند. 
در آمريكا نيز صدها مهدكودك چنين خدماتي را به والدين 
ارائه مي دهندو تعدادي از مدارس نيز در صدد هستند، اقدام 
مشابهي انجام دهند. 
اين خواسته ها پس از انتشار اخبار متعدد درباره 
بدرفتاري مربيان وپرستاران با كودكان افزايش يافته است. 
دو هفته پيش يك پرستار بچه در ايالت كبك كانادا تحت 
محاكمه قرار گرفت، چرا كه تصاوير يك دوربين مخفي حكايت از
آن داشت كه به شدت با بچه تحت مراقبت خود بدرفتاري كرده 
بود. 
استفاده از چنين دوربين هايي توسط والدين كانادايي رواج 
دارد و شركتي كه اين دوربين ها را به فروش مي رساند، 
اعلام كرد دست كم هفته اي ده عدد ازآنها فروخته مي شوند. 
بهاي اين دوربين ها 150 دلار است و در هر جا مي توانند
به طور مخفيانه نصب شوند و فضايي را تحت پوشش قرار دهند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با انتشار بيانيه اي خطاب به رياست محترم 
دانشگاههاي تهران براي 
جمهوري رئيسان 
مقابله با آلودگي هواي شهرهاي بزرگ اعلام 
آمادگي كردند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: روءساي يازده دانشگاه بزرگ تهران با
انتشار بيانيه اي خطاب به رياست محترم جمهوري آمادگي 
دانشگاههاي خود را براي مقابله با آلودگي هواي شهرهاي 
بزرگ كشور اعلام كردند. 
به گزارش روابط عمومي دانشگاه تربيت مدرس، در اين بيانيه 
كه به امضاي آقايان دكتر حسن ظهور، سيدمنصور خليلي عراقي، 
سيدكاظم اكرمي، هادي نديمي، عبدالحميد رياضي، سعيد
سهرابپور، رضا امراللهي، سيدجواد ازهري، نجفقلي حبيبي، 
محمدرضا حافظي و سعيد سمنانيان رسيده، آمده است: 
آلودگي پيشرونده و شديد هواي تهران و ديگر شهرهاي بزرگ 
كشور كه در سال جاري به حدي وحشتناك و نگران كننده رسيده 
است، پديده اي زشت و تاسف بار بوده و حاكي از
عقبافتادگي مدنيت در جامعه ما و كاستي در پيش گيري و
آينده نگري نهادهاي مسئول مربوط مي باشد. اين امر زندگي 
ميليون ها ايراني را شديدا" تحت تاثير قرار داده و
متاسفانه شنيده مي شود كه جان تعدادي از شهروندان ما را
نيز گرفته و سلامتي خيل بسياري را متاثر نموده است. 
طبيعتا" آحاد مردم از دولت انتظار دارند تمهيدات لازم را
براي برطرف نمودن اين معضل بكار بندد، ولي پس از اوج 
گرفتن بحران مشاهده مي شود كه شهردار محترم تهران براي 
يافتن راه حل با سفير ژاپن ملاقات كرده و با قول پرداخت 
5/2 ميليارد دلار نفتي از سرمايه هاي ملي، از بيگانگان 
استمداد و ياري مي طلبد. ما روءساي دانشگاههاي تهران با
اطلاع دقيق از توان و بنيه علمي دانشگاهها به استحضار
مي رسانيم، با عنايت به وجود اساتيد و متخصصين عالي رتبه 
و دلسوزي كه به خوبي از عهده برنامه ريزي و طراحي و
اجراي همه جانبه مراحل مختلف مقابله با آلودگي هواي 
شهرهاي بزرگ كشور برمي آيند، رويكرد و مراجعه به 
كارشناسان فرنگي را دون شان دولت خدمتگزار و مردمي شما
دانسته و معتقديم بايد با اعتماد و تكيه به نيروهاي 
داخلي كه از دستاوردهاي انقلاب كبير اسلامي و سيره حضرت 
امام(ره)مي باشد، مانع رجوع به روش هاي مرسوم و متداول 
در رژيم قبل گرديد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اسامي پذيرفته شدگان مراكز آموزش عالي 
اعلام مي شود
فرهنگيان چهارشنبه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: اسامي پذيرفته شدگان دوره هاي 
كارشناسي و كارداني ضمن خدمت مراكز آموزش عالي فرهنگيان، 
15 دي ماه جاري اعلام مي شود. پذيرفته شدگان اين دوره ها
در دو دوره كارشناسي و دو دوره كارداني مشغول به تحصيل 
مي شوند دوره هاي كارشناسي دبيري و فني به 15 و 11 رشته 
و دوره هاي كارداني عمومي و فني نيز به 13 و 5 رشته 
تقسيم مي شوند. اين دانشجويان، از بهمن ماه سال تحصيلي 
7978، درمراكزآموزش عالي فرهنگيان سراسر كشور، فعاليت 
آموزشي خود را آغاز مي كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آموزش و پرورش شهرستانهاي تهران سرباز
معلم مي پذيرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: پيرو بخشنامه ارسالي از وزارت آموزش و
پرورش، اداره كل آموزش و پرورش شهرستان هاي استان تهران، 
معلمان وظيفه(فوق ديپلم، ليسانس و فوق ليسانس)را براي 
تدريس در نقاط محروم و مورد نياز روستايي به كار خواهد
گرفت. 
كليه مشمولين داوطلب كه داراي دفترچه فاقد مهر غيبت و
با تاريخ اعزام آذر 78 لغايت خرداد 79 مي باشند، 
مي توانند تا تاريخ 15/11/78 اقدام به ثبت نام و پر كردن 
فرم هاي مربوط در مناطق مجري طرح سرباز معلم كنند. 
در استان تهران نواحي طالقان، ناحيه يك كرج، ساوجبلاغ، 
ناحيه دو شهريار، رباط كريم، كهريزك، فشافويه، پيشوا، 
پاكدشت، فيروزكوه و قرچك محل ثبت نام و ارائه مدارك است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از سوي آموزش و پرورش اعلام شدزمان 
برگزاري امتحان تعليمات ديني ايثارگران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: امتحان درس تعليمات ديني ويژه 
دانش آموزان ايثارگر 25 دي ماه جاري برگزار مي شود. 
به گزارش روابط عمومي اداره كل آموزش و پرورش شهر تهران، 
باتوجه به اعلام تعطيلي روز شنبه 11/10/78 امتحان درس 
تعليمات ديني پايه سوم راهنمايي ايثارگران در تاريخ 
25/10/78(ساعت 13)برگزار مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[هفت شماره بن جديد كارگري براي دريافت 
كالا اعلام شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: 7 شماره بن جديد كارگري براي دريافت كالا
از سوي ستاد بن كارگري اعلام شد. 
به گزارش روابط عمومي وزارت كار و امور اجتماعي از سري 
بن هاي شش ماهه اول سال 1376 كارگران متاهل يا معيل، بن 
شماره 54 براي دريافت 8 كيلوگرم برنج وارداتي و بن شماره 
55 براي دريافت يك حلب 5/4 كيلويي روغن نباتي و بن شماره 
56 براي دريافت 5 كيلوگرم شكر اعلام شد. 
از سري بن هاي شش ماهه دوم 1375 كارگران مجرد نيز بن 
شماره 25 جهت دريافت 4 كيلوگرم برنج وارداتي و بن شماره 
26 جهت دريافت 4 كيلوگرم برنج وارداتي و بن هاي شماره 27
و 28 در مجموع براي دريافت يك حلب 5/4 كيلوئي روغن نباتي 
اعلام شد. با توجه به اعلام آمادگي اتحاديه امكان براي 
تامين و توزيع كالا دارندگان بن هاي يادشده مي توانند
ضمن مراجعه تدريجي به عاملان توزيع و بدون پرداخت 
هيچگونه وجهي سهميه اعلام شده را دريافت كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[وزير كار و امور اجتماعي: بايد از امنيت 
گروههاي جامعه دفاع كرد
قانوني همه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: وزير كار و امور اجتماعي گفت: تامين امنيت 
اجتماعي مهم ترين نياز كشور محسوب مي شود زيرا در اين 
صورت امنيت سرمايه، نيروي كار و ديگر نيازهاي حياتي 
اقشار جامعه نيز تامين خواهد شد. 
به گزارش روابط عمومي وزارت كار حسين كمالي وزير كار و
امور اجتماعي در ديدار اعضاي كانون عالي انجمن هاي صنفي 
كارفرمايان با بيان اين مطلب، افزود: احساس ناامني، موجب
بروز ناهنجاري ها مي شود. بنابراين بايد از امنيت قانوني 
همه گروههاي جامعه دفاع كرد. هم كارگران و هم كارفرمايان 
بايد بخاطر فعاليت و تلاش مستمر خود به زندگي بهتر دست 
يابند. زيرا روابط اقتصادي پايدار در شرايط تامين منافع 
طرفين ايجاد مي شود. 
وزير كار با ابراز خرسندي از تشكيل كانون عالي انجمن هاي 
صنفي كارفرمايان، اين تشكل را نمايندگان واقعي جامعه 
كارفرمايايي كشور دانست و گفت: متاسفانه پس از 20 سال، 
شاهد ايجاد اين تشكل هستيم اما اميدواريم با تلاش مضاعف 
اعضاي اين تشكل، جامعه كارفرمايي كشور از اين طريق به 
ساماندهي مطلوب دست يابد زيرا كانون عالي كارفرمايان يك 
ركن مهم درسه جانبه گرايي است و
مي تواند نقش مهم و مفيدي با همكاري و تعامل تشكل هاي 
كارگري و دولت در ايجاد روابط كار مطلوب ايفا كند. 
وي با تاكيد بر ارتباط مستمر تشكل هاي كارگري و
كارفرمايي دولت، افزود: هدف ما همكاري صميمانه با اين دو
تشكل به عنوان دو نهاد مدني مهم جامعه است و اميدواريم 
اين تشكل ها همچون گذشته در چارچوب منافع ملي خواسته هاي 
خود را پيگيري كنند. 
كمالي با اشاره به اينكه جامعه كارگري و كارفرمايي كشور
به آن حد از آگاهي دست يافته اند كه ديگر، به مسائل جزيي 
توجه ندارند، بلكه مسائل كلي و منافع ملي را مد نظر قرار
مي دهند، گفت: كانون عالي انجمن هاي صنفي كارفرمايان، 
نمايندگان واقعي جامعه كارفرمايي محسوب مي شود و بايد
تفكر توليدي را در جامعه ترويج دهد و به اين امر مهم 
عنايت نمايد كه براي قشر مولد جامعه، منافع ملي بيش از
منافع شخصي اهميت دارد. 
وزير كار و امور اجتماعي با اشاره به اينكه جامعه 
كارفرمايي كشور در جايگاه واقعي قرار نگرفته، گفت: دليل 
اين امر اين است، كه بخشي از جامعه كارفرمايي كشور از
نظام فئودالي و سنتي تجاري وارد بخش صنعت شده است. در
حالي كه امروز نوع تفكر مديريت فئودالي و سنتي منسوخ شده 
و حتي از منظر توسعه انساني نيز شكل فعاليت و نوع مديريت 
جامعه كارفرمايي تغيير يافته است. جاي خوشبختي است كه 
تعداد اينگونه كارفرمايان در مقابل مديران روزآمد بسيار
اندك است، اما تاثيرگذار و متاسفانه افراد مغرض اين گونه 
كارفرمايان را ملاك مي گيرند. 
وي افزود: متاسفانه چهره جامعه كارفرمايي كشور، چهره 
سودجو و منفعت طلب در جامعه معرفي و شناسانده شده است كه 
حاضر است منافع ملي را قرباني سود شخصي كند. و به نظر من 
لازم است كانون عالي با تلاش خود اين نگرش منفي را تغيير
دهد زيرا كارفرمايان واقعي كشور به عنوان دلسوزان توليد
و اشتغال همواره براي تامين منافع ملي تلاش مي كنند. 
كمالي دستيابي به اطلاعات و دانش فني روز را لازمه 
مديريت نوين و علمي دانست و گفت: عدم دانش روز معضلي است 
كه جامعه كارفرمايي كشور با آن روبرو است و نقصي بزرگ 
براي اين قشر محسوب شده و بايد با تلاش اين جامعه و
همكاري دولت كمبودها مرتفع شوند. 
وي ايجاد كميته تحقيق و پژوهش در كانون عالي كارفرمايان 
را ضروري برشمرد و اظهار داشت: كارفرمايان در تمامي 
كشورها بويژه كشورهاي توسعه يافته، گروهي اثرگذار بر
سياستهاي اقتصادي، اجتماعي و حتي سياسي كشور هستند كه 
متاسفانه اين خلاء در كشور ما وجود دارد و كارفرمايان ما
كمتر نظرات خود را به صورت منسجم مطرح مي سازند. شايد
علت آن نيز تاكنون عدم وجود تشكلي قانوني كه سياست 
نمايندگي كليه كارفرمايان را داشته باشد بوده است. 
وزير كار افزود: بخش ناكارآمد بازرگاني كه فقط به 
واسطه گري مي انديشد، توليدكنندگان واقعي جامعه را با
هزاران مشكل روبرو ساخته و ضروري است تا كانون عالي 
كارفرمايان، با مطالعه و تحقيق درباره موضوعاتي نظير
تاكيد بر ارتقاء استانداردهاي توليد، سياست هاي پولي، 
مالي، ارزي و مسائل صادرات طرح و نظر دهد. البته تحقق 
اين مهم بدون وجود يك پشتوانه علمي وكارشناسي ميسر نيست. 
وي تصريح كرد: بسياري از تصميم گيريها در ارتباط مستقيم 
با كارفرمايان است اما تاكنون آنها كمتر بصورت منسجم 
نظرات خود را ابراز كرده اند. 
در اين ديدار احمدخان لو رئيس هيات مديره كانون عالي 
انجمن هاي صنفي كارفرمايان طي سخناني با قدرداني از
تلاش هاي وزارت كار و اموراجتماعي در ايجاد اين كانون، 
گفت: هدف ما، اعتلاي اقتصادي كشور است و كانون مصمم است 
با تلاش هاي خود سرمايه دار را به سرمايه گذار در بخش 
توليد تبديل كند. 
وي تامين امنيت شغلي را نياز اصلي جامعه دانست و گفت: 
يكي از اهداف مهم ما، پيگيري اصل سه جانبه گرايي است. 
احمدخان لو، كانون عالي انجمن هاي صنفي كارفرمايان را
تنها نماينده كارفرمايان در جامعه دانست و خواستار
همكاري تمامي دستگاههاي دولتي براي تقويت اين تشكل شد. 
همچنين دبير اين كانون نيز طي سخناني با تاكيد بر اينكه 
تقابلي بين كارگر و كارفرما وجود ندارد، گفت: كارگران و
كارفرمايان با صميميت و همدلي مي توانند موجبات پويايي 
اقتصاد كشور را فراهم سازند. 
وي گفت: جامعه كارفرمايي حقوق كارگران را بايد در چارچوب
قانون تامين كند و ما تلاش مي كنيم موضوع پيمانهاي 
دستجمعي را نيز در كنار قوانين و مقررات موجود پيگيري و
اجرا كنيم. 
وي خواستار حمايت وزارت كار و امور اجتماعي از اين تشكل 
شد و گفت: ضروري است در تمامي مجامع قانوني كشور كه 
كارفرمايان در آن نماينده دارند نمايندگان كانون عالي 
كارفرمايان نيز حضور رسمي داشته باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[درخواست ونزوئلا براي تعويق نشست سران 
اوپك]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ونزوئلا از كشورهاي عضو اوپك خواسته است با تعويق نشست 
ماه مارس سران در كاراكاس تا اواسط ژوئيه موافقت كنند. 
به گزارش رويتر از دبي نمايندگان اوپك گفتند دليل اين 
درخواست ونزوئلا ويراني هاي گسترده ناشي از سيل و رانش 
زمين است كه ماه گذشته در اين كشور رخداد اگر اين 
درخواست پذيرفته شود نشست بعدي اوپك در ماه مارس در وين 
برگزار مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اعتبار كارت سوخت سواري هاي گازسوز تمديد
مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: شركت ملي پخش فرآورده هاي نفتي ايران در
باره تمديد اعتبار كارت سوخت خودروهاي سواري شخصي گازسوز
اطلاعيه اي صادر كرد. در اين اطلاعيه تاكيد شده است، 
پيرو اطلاعيه پيشين در زمينه تمديد اعتبار كارت سوخت 
خودروهاي سواري شخصي گازسوز و براي رفاه هر چه بيشتر
صاحبان اينگونه خودروها كه اعتبار كارت سوخت آنها به 
پايان رسيده است و شماره سمت راست پلاك آنها به شماره 2
ختم مي شود مي توانند با در دست داشتن مدارك مورد نياز
از روز يكشنبه دوازدهم تا چهارشنبه پانزدهم دي ماه به 
واحد صدور كارت ساختمان بيهقي در ميدان آفريقا مراجعه 
كنند. 
همچنين براي خودروهاي شخصي كه پيش از دوم آبان ماه 78
كيت گاز نصب كرده اند بزودي كارت صادر مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[افزايش صادرات به افغانستان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: با بازگشايي مرز دوغارون صادرات به 
افغانستان افزايش يافت. با بازگشايي مرز دوغارون كه از
زمان تحولات اخير افغانستان و شدت گرفتن آتش جنگ داخلي 
بر روي ناوگان حمل ونقل جاده اي مسدود شده بود زمان و
هزينه هاي حمل محموله هاي ترانزيتي و صادراتي به مقصد
افغانستان به طور چمشگيري كاهش و ميزان صادرات افزايش 
يافت. از زمان بازگشايي مرز دوغارون در پايان آبان ماه 
امسال تا پايان هفته اول آذرماه در طول يك هفته نزديك به 
519 تن كالاي صادراتي و 5391 تن كالاي ترانزيتي از اين 
مسير وارد خاك افغانستان شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در سال گذشته بيش از 150 ميليارد ريال 
محصولات باغي صادرشد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مديركل ميوه هاي سردسيري و خشك وزارت كشاورزي گفت: ارزش 
صادرات محصولات باغي ايران سال گذشته به بيش از 150
ميليارد ريال رسيد. 
مهندس نورالدين مولوي ديروز در گفت و گو با خبرگزاري 
جمهوري اسلامي با اشاره به اهميت توليد ميوه هاي سردسيري 
در ايران، سطح باغات سردسيري كشور را در سال گذشته بالغ 
بر 798 هزار هكتار و محصولات آنها را در مجموع 8/5 ميليون 
تن ذكر كرد. 
وي افزود: سطح باغات ميوه يك ميليون و 500 هزار هكتار
است و از اين ميزان 41 درصد را محصول باغات ميوه هاي 
سردسيري تشكيل مي دهد سال گذشته حدود 2 ميليون و 300
هزارتن انگور در كشور توليدشد و صادرات انگور و كشمش در
همين سال به حدود 83 هزار تن و به ارزش 65ميليارد ريال 
رسيد. 
به گفته مولوي ميزان توليد سيب درختي كشور سال گذشته به 
يك ميليون و940 هزارتن رسيد كه از اين ميزان 150 هزار تن 
به ارزش 28 ميليارد ريال صادر شد. 
در همين مدت 54 هزار تن كنسانتره سيب، انگور و آلبالو به 
ارزش 40 ميليارد ريال صادر شد. 
وي سطح زيركشت محصولات خشكباري شامل بادام، گردو و فندق 
در كشور راحدود 203 هزار هكتار و محصولات آنها در سال 77
را بالغ بر 270 هزار تن اعلام كرد. 
در همين مدت 360 هزارتن محصولات باغي شامل به، گلابي، 
زرشك، عناب وسنجد و همچنين مقدار سه هزار و 942 تن بادام 
و مغز بادام به ارزش 13ميليارد ريال صادر شد. وي گفت: سطح 
باغات ميوه هسته دار شامل زردآلو، هلو، شليل، آلبالو و
گيلاس دركشور در سال گذشته به 106 هزار هكتار رسيد كه از
اين سطح حدود 930 هزارتن محصول برداشت شد مهندس مولوي با
اشاره به اهميت افزايش محصولات خشكباري از جمله بادام و
گردو، برضرورت اصلاح باغات سيب وانگور و نيز بهبود توليد
محصولات صادراتي تاكيد كرد و افزود: توسعه باغات بادام 
ديرگل و تجاري درسال 77 با 11 درصدرشد نسبت به سال 76، 
بالاترين ميزان رشد را در توسعه باغات ميوه كشور به خود
اختصاص داد. 
وي توسعه باغات فني و تجاري بادام، گردو، فندق و انگور
را ازشاخص هاي مهم برنامه سوم توسعه معاونت امورباغباني 
وزارت كشاورزي اعلام كرد و اعتبار پيش بيني شده در قالب
طرح طوبي براي توسعه و جايگزيني باغات سردسيري و خشك و
نيزبهبود كيفي توليد كشمش در سال جاري را 250 ميليارد و
400 ميليون ريال ذكر كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دوران رهبران اقتدارگراي شرق آسيا به 
پايان رسيده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
كيش شخصيت در اين منطقه رو به افول است 
* آخرين اقدام يك نظامي براي رهبري دولت تايلند، انتخاب
" سانچيندا كراپايون "به عنوان نخست وزير براي مدت 48 روز
در سال 1992 بود كه به تظاهرات گسترده مردم در خيابانهاي 
بانكوك منجر شد
مردان قدرتمند سياسي آسيا به كجا رفته اند؟ در واقع برخي 
از آنها هنوز پابرجا هستند و در شفق هزاره جديد گام 
برمي دارند و برغم نشانه هاي رشد دمكراسي در منطقه سايه 
برخي ديگر از آنها همچون شبحي به سوي "قرن آسيا" نزديك 
مي شود. 
بسياري از معروفترين رهبران اقتدارگراي قرن بيستم همچون 
" ني وين "در ميانمار(برمه)فرناندو ماركوس در فيليپين، 
دنگ شيائوپينگ در چين و سوهارتو در اندونزي در دهه گذشته 
سقوط كرده اند و يا مرده اند. 
اما امروزه در آغاز هزاره جديد هنوز مشخص نيست كه چه چيز
جايگزين آنها خواهد شد، يك نسل جديد مردان قدرتمند و
رژيم هاي اقتدارگراي ديگر يا نظام هاي سياسي كثرت گرا و
دمكراتيك تر. 
اندونزي
بحران دو سال اخير آسيا و شورشهاي خياباني ماه مه 1998
اندونزي سوهارتوي قدرتمند را برآن داشت تا به حكومت 
اقتداري 30 ساله خود كه با حمايت ارتش و شبكه گسترده 
فاميلي ادامه يافته بود پايان دهد. انتخابات پارلماني 
تابستان امسال در اندونزي پاياني بر نفوذ عصر سوهارتو
بود. انتخابات پارلماني و سپس انتخاب رئيس جمهور جديد در
اندونزي تحولات سياسي مهمي در سال جاري است كه سوهارتو و
تاحدودي ارتش را براي اولين بار طي چندين دهه گذشته از
تصوير سياسي اين كشور به كنار نهاده است. 
مالزي
در حالي كه اندونزيايي ها مردان سياسي قدرتمند خود را
كنار زده اند، آخرين انتخابات عمومي مالزي كه ماه گذشته 
برگزار شد ثابت كرد كه ماهاتير محمد نخست وزير اين كشور
هنوز نيرويي است كه نبايد آن را دست كم گرفت. 
ائتلاف جبهه ملي حاكم ماهاتير محمد اگر چه به دليل 
برخورد شديد وي با انور ابراهيم دوست سابقش و معاون نخست 
وزير تا حدودي محبوبيت خود را از دست داد اما در
انتخابات پيروز شد و براي يك دوره پنج ساله ديگر به قدرت 
بازگشت. 
ماهاتير محمد كه از سال 1981 نخست وزيري مالزي را بر
عهده دارد اكنون ديرپاترين رهبر انتخابي در اين قاره 
محسوب مي شود. بحران اقتصادي اخير شرق آسيا و
كمك نخواستن ماهاتير محمد از كشورهاي غربي براي بهبود
اقتصاد مالزي نقش عمده در تقويت و استمرار قدرت او داشته 
است. ماهاتير محمد كه از قبل خود را به عنوان حامي اصلي 
" ارزشهاي آسيايي "و مخالف ارزشهاي غربي مطرح كرده بود
چند ماه قبل اعلام كرد بهبود اقتصاد مالزي و خروج آن از
بحران" بدون كمك هيچ قدرت خارجي يا بدون بوسيدن پاي كسي "
حاصل شده است. 
سنگاپور
اگرچه 10 سال از زماني كه "لي كوان يو" نخست وزير
قدرتمند سنگاپور قدرت را در نوامبر 1990 به "گوچوك تونگ "
واگذار كرد، مي گذرد اما هنوز به نظر مي رسد كه مردان 
قدرتمند تا حدودي در صحنه سياست اين كشور حضور دارند. 
بحران اقتصادي شرق آسيا و بويژه ناآرامي در اندونزي و
التهاب سياسي در مالزي كه دو همسايه سنگاپور هستند، موجب
شد تا مردم سنگاپور از دولت با ثبات اين كشور كه امور را
به خوبي اداره كرده قدرداني كنند. 
لي كوان يو كه طي 31 سال حكومت اقتداري خود سنگاپور را
از يك جزيره باتلاقي به يك منطقه آباد و موفق تبديل كرد
اكنون با نگاهي پدرانه به سنگاپور مي نگرد و راه را براي 
به قدرت رسيدن فرزندش "كي هين لونگ "پس از بازنشسته شدن 
نخست وزير فعلي كه احتمالا" قبل از انتخابات عمومي سال 
2002 خواهد بود، هموار كرده است. 
اگرچه لي كوان يو مدت طولاني با مشت آهني حكومت كرد اما
اكنون هم گوو لي كوچك ناچار هستند تصويري دمكراتيك تر از
حكومت خود ارائه كنند. 
فيليپين
در فيليپين كثرت گرا شبح ماركوس كه 10 سال قبل در حال 
تبعيد در هاوايي مرد، هنوز بر اين كشور سايه افكنده است. 
ماركوس قبل از اين كه با اعتراضات عمومي در سال 1986
سرنگون شود به مدت 20 سال با ديكتاتوري تمام بر فيليپين 
حكم رانده بود. 
شباهتهاي بين دولت انتخابي فعلي ژوزف استرادا و رژيم 
سابق ماركوس مشكلاتي را باعث شده و در مواردي اصلاحات 
اساسي را مانع گرديده است. به عنوان نمونه پيشنهاد
استرادا براي اصلاح قانون اساسي سال 1987 به منظور تطبيق 
با شرايط جهاني و تسهيل جذب سرمايه گذاري خارجي 
مخالفتهايي به دنبال داشته است. مخالفان نگران اين هستند
كه استرادا به عنوان دوست نزديك و صميمي ماركوس بخواهد
از اين امر براي تغيير آن اصل قانون اساسي كه دوره رياست 
جمهوري او را به 6 سال محدود كرد استفاده نمايد. 
تايلند
تايلند شايد تنها كشوري در منطقه باشد كه به خوبي 
توانسته است خود را از زير سلطه نظاميان قدرتمند و حكومت 
اقتداري نجات دهد. اكنون نظاميان قدرتمندي همچون فيبول، 
ساريت، تانوم، پراپات و نارونگ بدون ترديد به گذشته تعلق 
دارند. 
آخرين اقدام يك نظامي براي رهبري دولت تايلند، انتخاب
" سانچيندا كراپايون "به عنوان نخست وزير براي مدت 48 روز
در سال 1992 بود كه به تظاهرات گسترده مردم در خيابانهاي 
بانكوك منجر شد. 
پس از درگيريهاي خشونت آميز بين سربازان و طرفداران 
دمكراسي در ماه مه 1992، ارتش تايلند صحنه سياسي اين 
كشور را به طور كامل ترك كرد و قدرت در دست سياستمداران 
منتخب مردم قرار گرفت. بسياري از تحليلگران معتقدند
تحولات ماه مه 1992 به ارتش تايلند نشان داد كه جامعه 
اين كشور از پيچيدگي زياد برخوردار شده كه نظاميان ديگر
قادر به اداره آن نيستند. 
نظام هاي تك حزبي 
در حال حاضر نظام هاي تك حزبي باقيمانده در آسيا همچون 
چين، لائوس، كره شمالي، ميانمار و ويتنام ممكن است 
موفقيتهايي در پرورش گروه مردان قدرتمند سياسي براي 
هزاره آينده داشته باشند، اما حتي در اين كشورها نيز
اكنون كيش شخصيت در حال افول است. 
رئيس جمهور و رئيس حزب كمونيست چين جيانگ زمين نيز
هنگامي كه در روز اول ماه اكتبر امسال در مراسم روز ملي 
چين با لباسي شبيه مائو و به تقليد از دنگ شيائوپينگ 
قدرتمند از داخل يك اتومبيل ليموزين سرباز مشغول سان 
ديدن از سربازان بود از سوي مردم پكن بيشتر مورد تمسخر
قرار گرفت تا تشويق و تحسين. حتي در كامبوج هون سن 
قدرتمند كه در سال 1997 براي تحكيم قدرت خود به كودتا
عليه دولت خودش دست زد اكنون بر خلاف روند تاريخ حركت 
مي كند و به گفته تحليلگران به موازات نهادينه شدن امور
كامبوج از طريق اعمال شيوه هاي عمل استاندارد در روند
تصميم گيري و چارچوبهاي حقوقي نوين، قدرت و نفوذ رهبران 
فردي در اين كشور محدود خواهد شد. 
منبع: خبرگزاري آلمان 
ترجمه: علي صباغيان]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سرمايه گذار خارجي به سرمايه داران داخل 
مي كند
كشور نگاه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[مدتي است بحث جذب سرمايه گذاري خارجي بالا گرفته و
نشست ها و همايش هاي متعدد برپا مي شود تا دولت را در
رسيدن به اين مقصود كمك كند وزارت معادن و فلزات هم كه 
مي خواهد از ديگران عقب نماند همايشي بين المللي برگزار
كرد و در آن طرح هاي معدني موجود در كشور را به 
شركت كنندگان داخلي و خارجي ارائه و آنها را به 
سرمايه گذاري در اين طرح ها تشويق كرده. از آنجا كه جذب
سرمايه گذاري خارجي به فرض اين كه تحقق يابد مسائل و
پيامدهايي قابل توجه در بردارد، لازم است به نكاتي چند
در مورد بحث سرمايه گذاري به طور عام و سرمايه گذاري در
بخش معادن ايران به طور خاص توجه شود. 
در اقتصاد ايران ميزان سرمايه گذاري در سطح مطلوبي نيست 
و به همين دليل نرخ رشد اقتصادي نيز ناكافي است. 
بنابراين هيچ بحثي وجود ندارد كه براي ايجاد اقتصاد سالم 
و پويا و ارتقاي رشد اقتصادي كشور، ميزان سرمايه گذاري 
بايد افزايش يابد. براي افزايش ميزان سرمايه گذاري، 
پيش نيازهايي وجود دارد كه اهم آنها عبارتند از: ايجاد
حالت ثبات و پايداري در مالكيت، تعيين امنيت 
سرمايه گذاري، حذف قوانين و مقررات فراوان و دست و پاگير
دولتي و سرانجام حذف شرايط رقابت نابرابر. اگر چه مقوله 
" سوددهي "هم درجاي خود مهم است ولي چون اغلب طرح هاي 
صنعتي و بخصوص معدني در ايران از سوددهي بالايي 
برخوردارند و كشور ما نيزبراي سرمايه گذاري چه به 
وسيله ايرانيان مقيم خارج و چه خارجيان، جاذبه فراوان 
دارد، لذا اصل موضوع سرمايه گذاري نگراني به وجود
نمي آورد. ولي اگر اين پيش نيازها برآورده شوند، ميزان 
سرمايه گذاري در كشور افزايش مي يابد، در غير اين صورت 
نه با سمينار و همايش مي توان ميزان سرمايه گذاري را
افزايش داد و نه با زور و يا تشويق و پند و ارز. 
مساله مهم ديگر آن است كه از ديدگاه علم اقتصاد
نمي توان سرمايه گذاري خارجي و داخلي را از هم جدا كرد و
يا جداگانه آنها را مورد بررسي قرار داد. در حال حاضر
مردم داخل كشور رغبتي به سرمايه گذاري در طرحهاي دراز
مدت مانند استخراج معادن - علي رغم سوددهي مناسب آنها- 
نشان نمي دهند. اما اگر شرايط براي ايجاد سرمايه گذاري 
جديد داخلي آماده شود و مردم كشور به جاي سرمايه گذاري 
در فعاليت هاي غيرتوليدي و يا حداكثر در صنعت ساختمان 
سازي، به صنايع دراز مدت تر از جمله معادن روي آورند، آن 
گاه خارجيان هم به دنبال آنها خواهند آمد. اما اگر
بخواهيم ابتدا سرمايه خارجي به كشور وارد شود ناچار بايد
امتيازهاي فراواني به خارجيان داده شود. در حالي كه اگر
همين امتيازها در اختيار سرمايه گذاران داخل كشور قرار
گيرد، قطعا" در بخش معدن سرمايه گذاري خواهند كرد. اعطاي 
امتياز به خارجيان و قايل شدن هر گونه استثنا به نفع 
آنها نسبت به سرمايه گذاران داخلي تنها شرايط رقابت 
نابرابر را باعث مي شود و درنتيجه بازدهي اقتصادي كشور
باز هم پايين تر خواهد آمد در اين شرايط سرمايه گذاران 
و صاحبان صنايع داخلي دچار سرخوردگي بيشتر مي شوند و
آنها هم از راه هاي مختلف تلاش مي كنند سرمايه هاي خود
رااز كشور خارج كنند. در مورد معادن مساله خاص ديگري نيز
وجود دارد و آن موضوع اكتشاف ذخاير معدني است كه كاري 
است پرمخاطره، طولاني مدت و پرهزينه، به همين دليل 
نمي توان انتظار داشت كه هيچ شركت داخلي و يا خارجي در
اين گونه طرحها سرمايه گذاري كند و لذا به جز استفاده از
بودجه عمومي براي اجراي هرگونه فعاليت اكتشافي در معادن 
راهي به نظر نمي رسد. 
تمايز بين سرمايه گذاري خارجي و داخلي كاري فاقد مبنا، 
غيراصولي و خلاف آموزه هاي علم اقتصاد است. پيش از مهيا
شدن زمينه ها و بسترهاي لازم براي سرمايه گذاري، هرگونه 
كوشش تبليغاتي براي جذب سرمايه گذاري خارجي چندان موءثر
نخواهد افتاد. در بهترين شرايط مقدار ناچيزي ارز وارد
كشور مي شود ولي در حدود همان مقدار به وسيله صاحبان 
سرمايه داخلي و يا مردم عادي از كشور خارج خواهد شد. 
سيدكاظم اورعي - دانشكده معدن دانشگاه تربيت مدرس]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(يكشنبه 12 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
5- 
5200
2546
شيشه و گاز
95- 
2600
1000
شيشه همدان 
119
10100
700
چيني البرز
5
7515
7124
چيني ايران 
578
12154
750
كاشي نيلو
84
5350
21961
سيمان تهران 
89- 
3011
11253
سيمان فارس وخوزستان 
60- 
1140
1500
سيمان شرق 
3- 
17360
1071
فراورده هاي نسوز
20
2770
8001
چين چين 
40
7400
2348
روغن نباتي پارس 
15- 
4130
1075
مارگارين 
2- 
4099
1596
بهپاك 
119
14150
1743
قندنيشابور
8
1720
3000
قندبيستون 
336
7281
1000
شركت شكر
3- 
12698
418
پارس مينو
1
1004
2000
ايران پوپلين 
12
15233
817
افست 
1
4687
8875
كربن ايران 
10- 
6437
400
دوده صنعتي پارس 
2
11406
26700
نفت پارس 
24
24564
1200
نفت بهران 
45
4695
920
پتروشيمي آبادان 
1- 
7912
3015
صنايع شيميايي ايران 
1- 
2847
52595
پتروشيمي خارك 
25
3396
22403
پتروشيمي اراك 
2
5787
1080
كيميدارو
7
8677
200
دارويي رازك 
429
31909
718
پارس دارو
95
1995
1000
البرزدارو
1
4001
750
فرآورده هاي تزريقي ايران 
21
6130
11349
كف 
148- 
3051
12305
ايران تاير
78- 
2061
12966
درخشان تهران 
1- 
3479
500
توليدي تهران 
23
20323
1636
سپنتا
5
3050
10801
لوله وماشين سازي ايران 
1
2761
2981
بسته بندي ايران 
737
2900
2796227
اشتادموتورز
50
2000
1185
كمپرسورسازي تبريز
3- 
8443
5182
ليفت تراك سازي سهند
8- 
3159
1000
سرماآفرين 
1- 
1054
1000
صنايع يخچال سازي لرستان 
283- 
5500
500
قوه پارس 
19- 
3830
69358
ايران خودرو
50
3750
700000
محورسازان ايران خودرو
70- 
5800
9911
لنت ترمزايران 
8- 
6480
440
فنرسازي خاور
1
1600
10000
نيرومحركه 
3
454
1250
حق تقدم نيرومحركه 
14- 
1810
72799
سرمايه گذاري ملي ايران 
2
1040
8600
سرمايه گذاري صنعت بيمه 
40- 
3800
14716
توسعه صنايع بهشهر
20
1300
189862
سرمايه گذاري پتروشيمي 
9- 
2388
955
سرمايه گذاري رنا
4- 
1015
28248
سرمايه گذاري ساختمان ايران 
03/1- 
69/1988
- 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت طلا و ارز
گروه اقتصادي: قيمت فروش سكه بهار آزادي و طلا ديروز در
بازار تهران به اين شرح بود: يك بهار آزادي 62 هزار و
800 تومان، نيم بهار آزادي 36 هزار و 500 تومان، ربع 
بهار آزادي 20 هزار و 500 تومان، يك گرم طلاي 18 عيار: 
6 هزار و 250 تومان. 
هر دلار آمريكا ديروز در بازار تهران كمتر از 873 تومان 
عرضه مي شد و واريزنامه صادراتي در بازار سهام بدون 
تغيير قيمت به ازاي هر دلار 5140 ريال دادوستد شد. 
اخبار كوتاه اقتصادي 
* نخستين تجمع صنفي جوانان در حمايت از بيمه بيكاري در
صورت موافقت وزارت كشور در روز 23 دي ماه سال جاري در
تهران و برخي از شهرستانهاي كشور برگزار مي شود. 
* توليد ناخالص ملي امارات عربي متحده در سال 1999
به دليل افزايش بهاي نفت 5/9 درصد افزايش داشته است. بانك 
صنعتي امارات عربي متحده با انتشار گزارشي اعلام كرد به 
دليل افزايش سهم بخش نفت از 21 درصد در سال 1998 به 26
درصد توليد ناخالص ملي 2/186 ميليارد درهم 7/50
ميليارد دلار افزايش داشته است. 
* براي بيابانزدايي و حفظ و توسعه منابع طبيعي كشور
سازمان جنگلها و مراتع كشور در سال گذشته 90 هزار هكتار
از اراضي بياباني كشور را تحت پوشش عمليات تثبيت شن قرار
داده است. 
* ميزان سرمايه گذاري خارجي در كره جنوبي با 76 درصد
افزايش در مقايسه با سال 1998 به 54/15 ميليارد دلار در
سال 1999 رسيد. سئول پيش بيني مي كند ميزان سرمايه گذاري 
خارجي در اين كشور در سال 2000 به 16 ميليارد دلار برسد. 
* راههاي توسعه روابط اقتصادي ميان جمهوري اسلامي ايران 
و امارات متحده عربي شنبه شب در ديدار سفير جمهوري 
اسلامي ايران با نائب حاكم دبي بررسي شد. 
* گمرك ايران با صدور بخشنامه اي به گمرك هاي كشور اعلام 
كرد تزانزيت همه كالاهايي كه مقصد آنها منطقه ويژه 
اقتصادي سلفچگان است از تاريخ يازدهم دي ماه سال جاري با
رعايت مقررات و ضوابط قانوني بلامانع است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بخشش محكوم به اعدام پاي چوبه دار]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p14-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
مرتضي اميني مقدم، عفو پاي چوبه دار
]]>
<IMAGE>/1378/781013/p14-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
شهيد هادي محبي 
گروه حوادث: سحرگاه ديروز خانواده شهيد هادي محبي به 
همراه جمعيت زيادي در ميدان امام حسين(ع)گرد آمده بودند
تا مراسم اعدام قاتل را تماشا كنند. 
به گزارش خبرنگار ما جمعيت انبوهي از شهروندان تهراني با
اطلاع از اينكه مرتضي اميني مقدم قاتل شهيد هادي محبي در
روز يكشنبه دوازدهم دي ماه در ميدان امام حسين(ع)اعدام 
مي شود سحرگاه قبل از اينكه زمان به اذان صبح برسد در
محل وقوع حادثه قتل در ابتداي خيابان دماوند جمع شدند. 
جمعيت به حدي زياد بود كه علاوه بر بخشي از خيابان 
دماوند ميدان امام حسين(ع)و ابتداي خيابان هاي 17
شهريور و انقلاب را فرا گرفته بود. 
در حالي كه هر لحظه بر ميزان جمعيت افزوده مي شد و
بستگان شهيد هادي محبي و مرتضي اميني مقدم در اطراف 
جايگاه اجراي حكم جمع شده بودند، عده اي از جمع حاضران 
با توسل به آيه هاي قرآن تقاضاي قصاص و عده اي ديگر با
بهره گيري از قرآن، احاديث و روايات تقاضاي عفو مي كردند. 
زمان براي بستگان شهيد محبي به كندي و براي خانواده 
اميني مقدم به سرعت مي گذشت، هنوز هوا كاملا" روشن نشده 
بود و مرتضي اميني مقدم در داخل آمبولانس منتظر بود تا
به پاي چوبه دار آورده شود. از طرف ديگر رايزني هاي پشت 
صحنه ميان خانواده قاتل و مقتول ادامه داشت و بستگان 
قاتل قرآن بر دست از پدر شهيد محبي مي خواستند كه 
فرزندشان را ببخشد، جمعيت در بهت و حيرت فرو رفته بود كه 
قاتل را به چوبه دار نزديك كردند، تقاضاها شدت گرفت و
هاله اي از ياس و اميد بر جمعيت مستولي شده بود و هيچكس 
نمي دانست كه چه خواهد شد و در اين هنگام و زماني كه 
مرتضي اميني مقدم براي رفتن به پاي دار مجازات آماده 
مي شد پدر شهيد محبي در آخرين لحظه از خطاي اميني مقدم 
گذشت. غريو شادي و شعف جمعيت حاضر را فراگرفت و فرياد و
تشكر حاضران از پدر شهيد سر به آسمان ساييد. در اين 
هنگام جمعيت حاضر به نشانه سخاوتمندي و گذشت پدر شهيد را
بر روي دست بلند كردند و جوانان غريو شادي سردادند، اشك 
شوق از چشمان پدر و مادر مرتضي سرازير بود، آنها
نمي دانستند كه چگونه بايد از پدر و مادري كه فرزند آنها
را از پاي چوبه دار مجازات رهانيده تشكر كنند. 
در اين هنگام پدر شهيد محبي خطاب به جمعيت حاضر گفت: به 
خاطر رضاي خدا، حفظ ارزش هاي بسيج و به دستور قرآن كريم - 
كه مسلمان ها را توصيه به عفو و گذشت مي كند- از حق خود
گذشت مي كنم. 
مادر شهيد نيز در سخناني هدف خود از اعلام رضايت نسبت به 
متهم را اصلاح وي و توجه خانواده ها به لزوم دقت در
تربيت فرزندان خود بيان داشت. مرتضي اميني مقدم به پاس 
اين همه گذشت گونه ناجي خود را بوسيد و گفت: من اكنون 
احساس بسيار خوبي دارم و احساس مي كنم دوباره متولد
شده ام. از پدر و مادر شهيد محبي به خاطر گذشتشان بسيار
متشكرم. گفتني است پيشتر مرتضي اميني مقدم فرزند حسين در
بيستم آذرماه سال جاري با ضربات چاقو شهيد هادي محبي را
به قتل رساند كه از سوي شعبه 1601 دادگاه عمومي تهران و
به دنبال تقاضاي اولياي دم(پدر و مادر شهيد محبي)به 
قصاص نفس محكوم شده بود، متعاقب اين راي با اعتراض محكوم 
عليه پرونده براي رسيدگي به اعتراض به ديوانعالي كشور
فرستاده شد، مرجع مذكور نيز حكم صادره را مطابق موازين 
شرعي و قانوني تشخيص داده و تاييد كرد. بنا بر اين 
گزارش پس از گذشت خانواده اولياي دم پرونده متهم دوباره 
به شعبه 1601 دادگاه عمومي تهران عودت داده شد تا دادگاه 
نسبت به جنبه عمومي جرم راي خود را اعلام كند. 
اداره امور حقوقي وپيگيري شكايات مردمي كميسيون حقوق بشر
اسلامي ديروزدر نامه اي از خانواده بسيجي شهيد" هادي 
محبي" به دليل عفو قاتل فرزندشان، قدرداني كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در راهروهاي دادگاه 
راحتي پسر يا سرپرستي مادر؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[- مي بخشيد خانم راجع به قيموميت بچه ام سئوالي داشتم. 
- بفرمائيد. 
- مي توانم قيموميت پسرم را به پدرشوهر سابقم بدهم؟
- اگر خودشان قبول داشته باشند مانعي ندارد. 
- چرا مي خواهيد قيموميت بچه را به پدربزرگش بدهيد؟
بعد از ده دقيقه نگاهش در نگاهم گره خورد چشمانش پر از
اشك شده بود مي گذارم تا آرام بگيرد. 
- آنقدر در فكر بودي كه سئوالم را نشنيدي. 
- چرا شنيدم 
- دوست نداري جواب بدهي؟
- بدنبال جواب مناسب مي گشتم. 
- به دليل اينكه هميشه زندگي آرام و بي دغدغه اي داشتم 
عادت نكرده ام كه مشكلات خود را به تنهايي حل كنم در
مورد تامين مخارج خود و تنها پسرم مشكل دارم. 
- از شوهرت جدا شده اي؟
- بله. 
- چرا؟
- به جاي كاركردن دزدي مي كرد هر روز وسايل مختلفي با
خود به خانه مي آورد، آخرين دفعه با خود يك دوچرخه آورد
وقتي به شوهرم اعتراض مي كردم با من دعوا مي كرد و كار
به جنجال مي كشيد. 
- چند وقت است از شوهرت جدا شده اي؟
- سه سال. 
- چرا بچه ات را به پدرش نمي دهي؟
- هيچ كس آدرس محل زندگي شوهرم را نمي داند مجهول المكان 
است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آخرين دفاع قاتلين صاحبخانه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p14-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه حوادث: آخرين جلسه رسيدگي به پرونده قتل صاحبخانه 
توسط مستخدمه و همدستانش ديروز در شعبه 1601 به رياست 
قاضي كوه كمره اي برگزار شد. 
به گزارش خبرنگار ما اين پرونده داراي 4 متهم بنام 
هنگامه(ر)، معصومه(ه -)، محمود(ف)و حسين(د)است. 
ديروز متهمان براي آخرين دفاعيات به دادگاه احضار شدند
در اين جلسه وكيل يكي از متهمان بنام حسين(د)به دفاع 
پرداخت. 
وي در ابتدا از هنگامه(ر)متهم رديف اول سئوالاتي نمود
و پس از آن حسين(د)را از هرگونه اتهامي مبرا دانست و
گفت او(حسين)در محل جنايت نبوده و نمي توانسته باشد و
علت آن را اختلاف ساعتي ذكر كرد كه متهم رديف اول به آن 
اعتراف كرده بود در آخر جلسه دادگاه قاضي كوه كمره اي به 
متهمان مهلت داد شايد بتوانند رضايت اولياي دم را جلب
كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[حلواي سمي به مرگ و مسموميت 15 نفر منجر
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: در روستاي بيلوردي از توابع بخشداري خواجه 
هريس آذربايجان شرقي در ميهماني افطار قلي صالحي يكي از
اهالي روستا 3 تن كشته و 12 زن، مرد و كودك مسموم و به 
بيمارستانهاي تبريز اعزام شدند. 
به گزارش خبرنگار همشهري از تبريز، دختربچه صاحبخانه در
روز ميهماني افراد فاميل در آشپزخانه به كمك مادرش 
شتافته و ناخودآگاه و اشتباها بجاي دارچين و زردچوبه 
بسته محتوي سم نباتي را بداخل مواد اوليه حلواي نذري 
مي ريزد كه در نتيجه هنگام افطار خود صاحب خانه، دختربچه 
وي و بقيه ميهمانان با خوردن حلوا يكي بعد از ديگري دچار
مسموميت شديد مي شوند اهالي روستا با اطلاع از حادثه 
مسمومين را به بيمارستانهاي امام خميني(ره)و كودكان 
تبريز انتقال مي دهند ولي متاسفانه 3 تن از آنان، 
قلي صالحي و دختربچه وي و يكي ديگر از نزديكان فوت شده و
بقيه تحت معالجه قرار مي گيرند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[عفو برادري بخاطر قتل برادر ديگر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: در پي چاپ مشخصات جسدي مجهول الهويه در
حوالي تهرانپارس در روزنامه همشهري به فاصله چندين روز
هويت جسد شناسايي، قاتل دستگير و حكم قصاص با رضايت 
اولياي دم نقض شد. 
به گزارش خبرنگار ما پس از كشف جسد نيم سوخته اي در شهرك 
فرهنگيان واقع در فلكه چهارم تهرانپارس كه با گذشت يكسال 
هويت آن ناشناخته باقيمانده بود، با چاپ مشخصات مقتول در
همشهري چهارم دي ماه هويت جسد شناسايي شد. برادر مقتول 
به همراه پسرخاله اش فرداي چاپ خبر به دادگاه آمدند و
اظهار داشتند جسد متعلق به عدنان خداويسي 19 ساله است. 
بنابراظهار برادر مقتول عدنان سربازي فراري بود كه پس از
ازدواج با زن 50 ساله اي بنام كلثومه ناپديد شد و
خانواده عدنان تا روز چاپ خبر كه مدت يكسال است از او
خبري نداشته و فكر مي كردند او به تركيه رفته است. 
مامورين اداره آگاهي در پي تحقيقات خود به برادر مقتول 
ظنين شده و او را مورد بازجويي قرار دادند تا بالاخره وي 
لب به اعتراف گشود و اقرار كرد بر سر اختلاف مالي و
معتاد بودن برادر، او را با ضربات متعدد چاقو از پاي 
درآورد، و براي ردگم كردن و عدم شناسايي جنازه را
سوزانده است. 
با اين اعتراف برادر مقتول در آستانه قصاص و اعدام قرار
گرفت اما اولياي دم به اسماعيلي قاضي پرونده و رئيس شعبه 
1602 دادگاه آمدند و اظهار داشتند بخاطر فرزندمان از خون 
فرزند ديگرمان گذشت كرده و او را مورد عفو و بخشش قرار
مي دهيم.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[حكمراني" ولاديمير پوتين "بر روسيه با
تشديد جنگ چچن آغاز شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p15-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
استعفاي ناگهاني بوريس يلتسين از رياست جمهوري روسيه و
استقرار ولاديمير پوتين در راس حكومت مسكو اگرچه براي 
بسياري از محافل غيرمنتظره بود، اما بلافاصله توجه 
جهانيان را به تحولات احتمالي دستگاه حكومتي اين كشور
معطوف ساخت. 
ايگور شاه عبدالرسولف معاون دفتر كرملين بروز تغييرات 
جدي وسازماني را درتركيب دولت روسيه و نيز در دفتر رياست 
جمهوري اين كشور غيرمحتمل دانست. 
وي ديروز در گفت وگو باخبرنگاران احتمال هرگونه تغيير
جدي درسطوح بالاي دولتي و نيز در كرملين را رد كرد وگفت: 
من فكر نمي كنم با استعفاي بوريس يلتسين وكفالت رياست 
جمهوري ولاديمير پوتين نيازي به تغييرات در تركيب دولت و
دفتركرملين پديد آيد. 
به گزارش ايرنا، شاه عبدالرسولف به روابط اعضاي دفتر
رياست جمهوري با ولاديمير پوتين اشاره كرد و گفت هيچ 
اختلاف وشكافي بين كفيل رياست جمهوري و دفتر كرملين وجود
ندارد و به طور قطع در آينده نيز چنين اختلافي به وجود
نخواهدآمد. 
به گفته معاون دفتر كرملين، به رغم تعطيلات سال نو، 
ولاديمير پوتين اين روزهاديدارهاي كاري جدي خواهد داشت و
برنامه هاي روز دوشنبه وي نيز طراحي شده است. 
پيشتر ازاين گفته شده بود كه پوتين طي روزجاري بارهبران 
جناح هاي مختلف دور دوم دوماي كشوري و نيز با برخي از
نمايندگان تازه انتخاب شده اين مجلس ديدار وگفت وگو
خواهد كرد. 
معاون دفتر كرملين استعفاي بوريس يلتسين را يك تصميم 
كاملا شخصي رئيس جمهور پيشين روسيه دانست و گفت در صورت 
عدم تمايل يلتسين به كناره گيري از قدرت، هيچ كس قادر
نبود وي را مجبور به استعفا سازد. 
وي به امضاي فرمان حمايت و تضمين امنيت بوريس يلتسين از
سوي ولاديميرپوتين اشاره كرد و گفت: اين فرمان در آينده 
به صورت قانوني براي حمايت از تمام روساي جمهور روسيه در
خواهد آمد. 
ولاديمير پوتين در اولين اقدام خود به عنوان كفيل رياست 
جمهوري روسيه، فرماني را امضا كرد كه بر اساس آن، بوريس 
يلتسين رئيس جمهوري مستعفي از امنيت و مصونيت قضايي 
برخوردار خواهد بود. 
گفته شده است كه اين فرمان شامل افراد خانواده يلتسين 
نيز مي شود. طي يك ساله اخير منتقدان بوريس يلتسين بارها
اعضاي خانواده وي را به سوءاستفاده ازقدرت و شركت در
فسادهاي مالي متهم كردند. 
نخستين تماس 
كلينتون و پوتين ناموفق بود
به گزارش روز يكشنبه تلويزيون بي بي سي درنخستين تماس 
ولاديمير پوتين كفيل رياست جمهوري روسيه و بيل كلينتون 
رئيس جمهور آمريكا، اختلاف نظر جدي ميان دو طرف در مورد
بحران چچن نمايان بوده است. 
در نخستين ساعات سال جديد ميلادي پوتين وكلينتون تلفني 
گفتگو كردند. 
به گفته سخنگوي كاخ سفيد دراين گفت وگوي تلفني كلينتون 
با اشاره به اهميت رابطه با روسيه براي غرب، بر ضرورت 
پايان هرچه سريعتر بحران چچن تاكيد كرد اما پوتين با
تاكيد بر تداوم سياست روسيه در چچن تصريح كرد كه جنگ در
چچن تا ريشه كني به گفته وي عناصر تروريست، ادامه خواهد
داشت. 
شبكه تلويزيوني بي بي سي سفر پوتين در نخستين ساعات سال 
نو به چچن و ديدار و تشويق سربازان روسيه در چچن را مبين 
عزم پوتين به تداوم سياست نبرد در چچن دانست و افزود كه 
در شرايط كنوني، جنگ در چچن توانسته است موفقيت هاي 
عمده اي براي پوتين ايجاد كند. 
بي بي سي افزود: افزايش شديد محبوبيت پوتين نزد افكار
عمومي روسيه وحتي جانشيني او به جاي يلتسين مبين تاثيرات 
مثبت جنگ چچن درايجاد محبوبيت براي پوتين است. 
دراين ميان بسياري از ناظرين سياسي غرب معتقدند اگرپوتين 
نتواند پاياني قابل قبول براي جنگ چچن رقم بزند، نتيجه 
ناگهان برعكس خواهد شد بطوري كه ممكن است پيروزي قاطع 
پوتين در انتخابات آتي رياست جمهوري را به خطر افكند. 
همزمان با تغيير در عالي ترين سطوح دولت روسيه، ارتش اين 
كشور حملات هوايي عليه مواضع جدايي طلبان چچني را تشديد
كرد. 
هواپيماها و بالگردهاي نظامي روسيه باانجام بيش از100
پرواز طي دو روز گذشته عمليات رزمي خود را عليه جنگجويان 
چچني شدت بخشيدند. 
مركز خبري ستادفرماندهي نيروهاي روسيه درقفقازشمالي 
ديروز اعلام كرد كه عمليات هوايي مذكور به طور عمده عليه 
گروزني و مناطقي درناحيه كوهستاني جنوب چچن انجام شد. 
در اين عمليات از جنگنده بمبافكن هاي سوخوي 24 و
هواپيماهاي عملياتي سوخوي 25 ونيز بالگردهاي مي 24
استفاده شد. 
در اين عمليات مراكز تجمع و پايگاه كوهستاني وانبارهاي 
مهمات شورشيان در مناطق جنوبي ودر نزديك روستاهاي دوباي 
يورت، چيشكي ايتوم، كاله خاراچوي، شالاژي و مالي وارندي 
مورد حمله قرارگرفت. 
در همين حال نيروهاي فدرال همراه بانيروهاي مرزباني به 
تحكيم مواضع خود در مسيرهاي عبوري به گرجستان درجنوب چچن 
ادامه دادند تا مانع خروج احتمالي نيروهاي شورشي از اين 
جمهوري گردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دميرل: اعدام اوجالان باعث دوري تركيه از
اروپا مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" سليمان دميرل "رئيس جمهوري تركيه ديروز گفت: اجراي حكم 
اعدام عبدالله اوجالان رهبر حزب كارگران كرد تركيه(پ. ك. 
ك)اين كشور را از اتحاديه اروپا دور خواهد كرد. 
به گزارش ايرنا از آنكارا، رئيس جمهوري تركيه به روزنامه 
حريت چاپ استانبول گفت: تا اعلام نظر دادگاه حقوق بشر
اروپا، بايد براي اجراي حكم اعدام اوجالان صبر كرد. "بلند
اجويت" نخست وزير تركيه نيز روز شنبه گفت: دولت تا اعلام 
نظر دادگاه حقوق بشر اروپا از ارجاع حكم اعدام اوجالان 
به مجلس خودداري خواهد كرد. ديوان عالي قضايي تركيه هفته 
گذشته آخرين درخواست وكلاي اوجالان براي تجديد نظر و
تصحيح حكم را رد كرد. دادگاه حقوق بشر اروپا دسامبر سال 
گذشته(آذرماه)از دولت تركيه خواسته بود تا اعلام راي 
قطعي اين دادگاه از اجراي حكم اعدام اوجالان خودداري كند. 
دميرل تاكيد كرد: تا زماني كه تركيه در راه همگرايي با
اروپا گام برمي دارد، نبايد رفتارهايي را كه موجب جدايي 
اين كشور از اروپا مي شود، انجام دهد. 
در بين رهبران سياسي تركيه در مورد لغو و يا عدم اجراي 
حكم اعدام اوجالان اتفاق نظر وجود ندارد. در حالي كه 
دميرل و اجويت از عدم اجراي حكم و لغو مجازات اعدام رهبر
پ. ك. ك حمايت مي كنند، حزب حركت ملي دومين شريك بزرگ دولت 
ائتلافي، خواهان تسريع در اجراي حكم اعدام وي است. 
اين حزب به رهبري "دولت باغچعلي "و با گرايش تند ملي، 
معتقد است براي تسكين بازماندگان كشته شدگان جنگ 15 ساله 
حزب كارگران كرد تركيه عليه دولت، بايد اوجالان اعدام 
شود حتي اگر اين كار به روابط تركيه و اروپا لطمه بزند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مرحله دوم مذاكرات سوريه - اسرائيل 
امروز آغاز مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" ياسر عبدربه "رئيس هيات مذاكره كننده فلسطيني در
مذاكرات مرحله نهايي ديروز گفت: پيشرفت مذاكرات سوريه و
لبنان با اسرائيل، باعث تقويت موضع فلسطيني ها در مذاكره 
با اسرائيل مي شود. 
به گزارش واحد مركزي خبر به نقل از راديو مسقط، ياسر
عبدربه گفت: تاكيد سوريها و لبنانيها بر لزوم بازگشت 
آوارگان به محل سكونت خود، مورد حمايت قاطع فلسطيني هاست. 
وي همچنين مذاكرات مرحله نهايي فلسطيني ها با اسرائيل را
بسيار جدي و دشوار توصيف كرد و افزود: مذاكرات مرحله 
نهايي تاكنون هيچ پيشرفتي نداشته و علت آن سخن گفتن 
اسرائيليها به روشهاي غيراصولي و خارج از قطعنامه هاي 
بين المللي است. اين در حالي است كه دومين مرحله از
مذاكرات سوريه و اسرائيل امروز در آمريكا آغاز مي شود. 
رياست هيات سوري را فاروق الشرع وزير خارجه سوريه و
رياست هيات اسرائيلي را ايهودباراك نخست وزير به عهده 
دارد. "آمنون شاهاك "رئيس ستاد ارتش سابق اسرائيل و وزير
جهانگردي كابينه باراك نيز در مذاكرات دمشق - تل آويو
شركت دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بنيادگرايان گروه "التكفير و الهجره "به 
محاصره ارتش لبنان درآمدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ارتش لبنان با استفاده از چند هليكوپتر، حلقه محاصره 
بنيادگرايان افراطي مسلح در اين كشور را بدنبال نبردهاي 
خونين 24 ساعت قبل از آن تشديد كرد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، فرماندهي ارتش با صدور
بيانيه اي اعلام كرد: نيروهاي ارتش در حمله به مقر افراد
مسلح آنرا به تصرف درآورده اند. در جريان اين حمله 
تعدادي از افراد مسلح كشته و شماري از آنها دستگير شدند. 
اين بيانيه افزود: در اين حمله، مقاديري اسلحه و مهمات و
ذخيره مواد غذايي به دست نيروهاي ارتش افتاد وارتش لبنان 
به تعقيب بقيه افراد مسلح در منطقه "الغنيه "واقع در 45
كيلومتري شمال شرقي طرابلس پرداخت. 
شاهدان گفتند: پنج تا هفت هليكوپتر نظامي روز شنبه در
حال برقراري پل هوايي ميان طرابلس و منطقه كوهستاني 
الغنيه بوده اند ارتش لبنان در اطلاعيه قبلي خود اعلام 
كرده بود: در كمين روز جمعه شورشيان بنيادگرا، چهار
نظامي كشته، يك افسر و يك سرباز ديگر مفقود شدند و در
جريان عمليات پس از آن، سربازان و نظاميان ارتش در معرض 
تيراندازي و شليك راكت قرار داشتند و ممكن است شمار
تلفات افزايش يافته باشد. 
براساس گزارش هاي تاييدنشده، شمار بنيادگرايان وابسته به 
گروه" التكفير و الهجره "بنا به ارزيابي ارتش به 150 نفر
مي رسد كه احتمال مي رود در اين نبردها، 15 تن از آنان 
كشته شده باشند. از سوي ديگر، بر اثر اصابت خمپاره به 
يكي از خانه هاي روستاي "بقرصونا" واقع در اين منطقه، 
مرد 60 ساله اي كشته شد. پنج تن ديگر از جمله يك زن در
اين زدوخوردها زخمي شدند. 
گزارش هاي تاييدنشده ديگري كه روز جمعه منتشر شد حاكيست 
برخي از افراد مسلح، وابسته به "جنبش توحيد اسلامي "
هستند كه به دنبال حملات اخير به چند كليساي شمال لبنان، 
تحت تعقيب قرار گرفته اند. اين جنبش توسط شيخ سعيد شعبان 
تاسيس شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ايدئولوژي و زواياي مثبت و منفي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
اشاره: 
ايدئولوژي از بحث برانگيزترين مباحثي بوده است كه طي چند
دهه اخير درميان پژوهشگران و انديشمندان مطرح است. 
درباره اين مفهوم نظرات، تا حد تضاد پيش مي رود
به گونه اي كه عده اي آن را نجات بخش بشريت مي دانند و
عده اي ديگر خلاف آن را مطرح كرده و ايدئولوژي را مخرب
هرگونه توسعه قلمداد مي كنند. آنچه به عنوان واقع نيز در
تاريخ مشاهده مي شود، گوياي آن است كه بحث درباره 
ايدئولوژي چندان ساده نمي نمايد. 
اندرووينسنت از محققاني است كه در كتاب خود
" ايدئولوژي هاي مدرن سياسي "- كه توسط مرتضي ثاقبفر
ترجمه شده و به زودي از سوي نشر ققنوس منتشر مي شود، - 
ضمن طرح مباحث نظري به بررسي ايدئولوژي هاي تاريخ 
پرداخته و عملكرد آنها را تحليل مي كند آنچه در زير
مي خوانيد بخشي از همين كتاب است. 
گروه انديشه 
به نظر من ايدئولوژي ها گروهي از مفاهيم، ارزش ها و
نهادهايي هستند كه شامل مفاهيم سرشت انساني مي شوند و از
اين رو، مشخص مي سازند كه براي انسان ها دستيابي به چه 
چيزهايي ممكن يا ناممكن است، يعني: تاملات انتقادي 
درباره ماهيت كنش متقابل انساني ; ارزش هايي كه انسان ها
يا بايد نفي كنند يا آرزوي رسيدن به آنها را داشته باشند; 
و تمهيدات تكنيكي صحيح براي زندگي اجتماعي، اقتصادي و
سياسي كه با نيازها و علائق و منافع موجودات انساني 
بستگي دارد. بدين قرار، ايدئولوژي ها هم انسان ها را
توصيف مي كنند و هم به تجويز چيزهايي به آنها مي پردازند. 
اين هر دو هدف در ايدئولوژي با هم درآميخته اند. همچنين 
ايدئولوژي ها هم برخي فعاليت ها و تمهيدات را مشروع 
مي سازند وهم افراد را با هم جوش مي دهند و بدين ترتيب، 
آنها را قادر مي كنند كه گرد هدف هاي معيني انسجام يابند. 
چند نكته انتقادي بر ايدئولوژي وجود داردكه بايد روشن 
شود. اولا"، يكي از انتقادهايي كه بر ايدئولوژي ها وارد
مي شود آن است كه بيشتر ساده انگار و اقدام گرا هستند و
دقيق تر از فلسفه نيستند و كمتر به انتقاد از خود
مي پردازند. گاه فلان ايدئولوژي نظير لفاظي محض يا
تبليغات به نظر مي رسد. با اين حال، اين فقط نيمي از
حقيقت است. بسياري از ايده هاي فلسفي و علمي در درون 
ايدئولوژي ها كاركرد داشته اند، درواقع بسياري از
فيلسوفان و دانشمندان علوم طبيعي اجازه داده اند از
ايده هايشان به نحوي ايدئولوژيكي استفاده كنند و چه بسا
با طيب خاطر در اعتلاي ايدئولوژي خاصي سهم داشته اند. 
به عقيده من، ايدئولوژي را هم مي توان به صورت لفاظي 
يافت و هم به صورت انتزاعي ترين انديشه فلسفي يا علمي. 
فلان نوشته ايدئولوژيكي ممكن است به طور گسترده اي با
پيچيدگي نظريه پردازي شده باشد، منتها همين ايده بنيادي 
ممكن است به خام ترين صورت شعار يا تبليغات بيان شود. 
همچنين در حالي كه فلان ايدئولوژي در سطح نظري پيچيده اي 
قرار دارد، فلان فلسفه علمي مدعي نقش عمل گرا مي شود. 
مضمون شاهان ] فيلسوف در مدينه [فاضله افلاطون، در سراسر
تاريخ فلسفه تاكنون طنين داشته است. بنابراين، قائل شدن 
تمايز روشني ميان ايدئولوژي، فلسفه و تبليغات دشوار است. 
مگر در زمينه هاي ظرافت و پيچيدگي، ماهيت آموزندگي و
خودآگاهي نظريه. انديشه هاي ايدئولوژي مي توانند
ملامت بار يا عميقا" موءدبانه باشند. نكته مهم آن است كه 
ما نبايد پيرو گفته هاي بالا هميشه منتظر باشيم كه در
رهيافت ايدئولوژي ها ساختارهاي منسجمي پيدا كنيم. چنان 
كه گفته شد، مضامين ايدئولوژيكي را مي توان در پيوستاري 
يافت كه از لفاظي هاي درهم و برهم تا زيركانه ترين 
نظريه پردازي ها رادربرگيرد. فقط در پايان اين پيوستار
است كه مي توانيم انتظار چنين انسجامي را داشته باشيم. 
افزون بر اين، در كليه سطوح ايدئولوژي با متفكران بسيار
متفاوتي در زمينه هاي گوناگون روبه رو مي شويم. در
جستجوي انسجام منطقي هستيم ولي هميشه انتظار يافتن آن را
نمي توانيم داشته باشيم. 
نگراني ديگر مربوط به سطحي است كه در آن ايدئولوژي 
به كار مي پردازد اين موضوع مسئله انسجام دروني 
ايدئولوژي را روشن تر مي سازد. مارتين سليگر در مطالعه 
استادانه اش درباره ايدئولوژي، تمايزي ميان سطوح بنيادي 
و علمي ايدئولوژي قائل مي شود. سليگر گرچه استدلال 
مي كند كه "انديشه سياسي از ايدئولوژي جدايي ناپذير است "،
مي گويد كه صفت برجسته ايدئولوژي در قياس با فلسفه 
عمل گرايي آن است. درباره نكته اخير در بالا بحث كرديم. 
به نظر سليگر، اصول بنيادي، باورها و اعتقادات و تجويزها
و توصيه هاي ايدئولوژي پيوسته با الزام به عمل يا اقدام 
در جهان كه اصول را به خطر مي اندازند و آنها را به نحو
اجتنابناپذيري به مصالحه مي كشانند روبه رو مي شوند. 
بدين قرار، به نظر سليگر مصالحه باعث مي شود كه از يك سو
ايدئولوژي ميان ابعاد استدلالي نابتر و از اين رو
جزمي تر و بنيادي تر و از سوي ديگر بعد رقيق تر و
عملي تر دو شاخه شود. در بعد اخير، تجويزهاي بنيادي 
اخلاقي را اغلب تجويزهاي تكنيكي تضعيف مي كنند. "به نظر
سليگر، حاصل اين دو شاخه و دو شقه شدن، تنش دائمي ميان 
قلمروهاي بنيادي ايدئولوژي از يك سو و قلمروي /عملي فني 
آن از سوي ديگر است. اصول بنيادي، نه تنها ازطريق مبارزه 
با ساير اصول بنيادي، بلكه همچنين به علت الزام هاي 
تكنيكي و عملي غالبا" تغيير مي كنند يا مورد تجديدنظر
قرار مي گيرند. از سوي ديگر، مسائل عملي و تكنيكي نيز در
پيشگاه دادگاه لازم الاجراي اخلاق و خلوص ايدئولوژيكي 
مورد بررسي و قضاوت قرار مي گيرند و تغيير مي يابند. 
برخي ايدئولوژي ها مانند ليبراليسم در مورد عملي كردن و
تحقق بخشيدن به مسائل مورد علاقه خويش، ماهرتر و موفق تر
بوده اند. ايدئولوژي هاي ديگري نظير آنارشيسم به دلايل 
متعددي بيشتر درگير مسائل اصول بنيادي بوده اند و
اين چنين نيز باقي مانده اند. در مقام مقايسه، آنارشيسم 
نسبت به ليبراليسم يا سوسياليسم كمتر بخت رودررويي با
مسائل فني عملي را داشته است. اين نكته ممكن است به اين 
حكم نادرست بينجامد كه ليبراليسم دكترين حقيقي تر، 
عملي تر و غيرايدئولوژيكي تري است، حال آن كه آنارشيسم 
در جهاني از اصول آرماني ايدئولوژيكي زيست مي كند كه 
قادر به تحقق آنها نيست. با وجود اين، اين جا مسئله 
حقيقت مطلق مطرح نيست. بلكه در سطحي كه ايدئولوژي كاركرد
دارد، با قضاوت تفسيرگرانه اي روبه رو مي شود كه 
ليبراليسم در جهان بهتر از عهده آن برآمده است. منتها
حتي اگر يك ايدئولوژي كاركرد عملي تري از خود بروز داده 
باشد، اين امر تنش موجود در سطح بنيادي نظري در درون آن 
ايدئولوژي را كاهش نمي دهد. تاريخ سياست گذاري ليبرال 
پيوسته با اين پرسش روبه رو شده است كه: آيا اين 
به راستي ليبراليسم است؟
تمايز /بنيادي عملي فوق از لحاظ بحث درباره تغيير
ايدئولوژيكي نيز سودمنداست. به نظر سليگر، تغيير هم ممكن 
است به معناي "سازگاري مجدد اصول عملي با مشخصات اصيل يا
مشخصات بنيادي اصول بنيادي و هم سازگاري و انطباق مشخصات 
با آنچه عملا" انجام شده يا بديل هاي ممكن باشد. "به سخن 
ديگر، تغيير ممكن است هم در ابعاد عملي روي دهد و هم در
ابعاد نظري و بنيادي، اما بيشتر در بعد اخير اتفاق 
مي افتد و اين تا حدي از آن روست كه بعد نظري بيشتر
درمعرض جريان رويدادها و پيشامدهاي زمانه و جهان قرار
دارد. پيشامدها هم ممكن است اصول بنيادي را تقويت كنند و
هم به تضعيف آنها بپردازند. يگانه نكته افزودني اين است 
كه ادراك پيشامدها نيز به ديدگاه هاي ايدئولوژيكي بستگي 
دارد. پيشامدهاي بي واسطه مطلقي وجود ندارند كه 
ايدئولوژي ها ناچار به انطباق خود با آنها باشند. چنان 
كه وابستگان اخير تاريخ تفهمي(Begriffsgeschichte)
استدلال مي كنند، تغيير تاريخي را بايد به صورت تفهمي 
درك كرد. ما در جهاني از كلمات زندگي مي كنيم ; اين كلمات 
هستند كه كيستي و چيستي ما را تعيين مي كنند ما با
كلمات يكديگر گره خورده ايم و آنچه انجام مي دهيم 
" عميقا" با منبع زباني ما از لحاظ مفهومي، استدلالي و
صنايع بديعي محدود شده اند. بايد بگوييم حدود زبان 
اخلاقي و سياسي من، حدود جهان اخلاقي و سياسي من را
تعيين مي كند. "همه مدركات و موجبيت پيشامدها و رويدادها
به ميانجي تفهم انجام مي گيرند. چنان كه يكي ديگر از اين 
گروه مي نويسد: "درك تغيير تفهمي تا حد زيادي وابسته به 
درك تغيير سياسي است و برعكس. و اين درك ضرورتا" بايد
تاريخي باشد. "
نكته قابل ذكر ديگر، پيوند و درآميختگي و همپوشاني 
پيوستارهاي ايدئولوژيكي هم در سطوح بنيادي و هم در سطوح 
عملي است غالبا" به دلايل و هدف هاي گوناگون، واحدي 
بنيادي، يا انديشه، يا استدلال، يا فن يا متفكر مورد
استفاده مشترك ايدئولوژي هايي قرار مي گيرند كه كاملا" 
نسبت به هم بيگانه هستند. اين همپوشاني و پيوند خوردن، 
مسئله شناسايي روشن را دشوار مي سازد و غالبا" به ابداع 
عناويني نظير سوسياليست ليبرال، محافظه كار ليبرال، 
ماركسيست فمينيست، كمونيست آنارشيست و سرمايه داري 
آنارشيست مي انجامد. ايدئولوژي ها ساختارهاي پيچيده 
گفتاري هستند كه به ميزان عظيمي بار ارثي و در همبافتگي 
فكري را كه اغلب هر سال نيز افزايش مي يابد حمل مي كنند. 
بنابراين، هر ايدئولوژي پيوندي از دورگه هاي فكري است. 
ادامه دارد]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خود اصلاحي، مزيت غرب]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گفت وگو با دكتر محمد محمدي گرگاني استاد دانشگاه - 
بخش پاياني 
نكته مهمي كه جدي مطرح بود مساله بيكاري است. در دوران 
پست محافظه كار تاچر در انگلستان، به همه بيمه بيكاري 
داده مي شد. وقتي، حزب كارگر روي كار آمد، موضوع تازه اي 
را مطرح ساخت حزب كارگر معتقد بود، كار خلاق و آدم ساز
است، بيكاري خود ريشه مفاسد اجتماعي است، لذا اعلام كرد
همه بايد كار كنند و بيمه بيكاري فقط تا سه ماه پرداخت 
مي شود. تحليل حزب كارگر اين بود كه بيكاري مخصوصا" براي 
جوانان، موجب دلزدگي، افسردگي و فساد مي شود حتي زنان 
بيوه را كه به سرپرستي كودكان خود مشغول بودند استثناء
نكرد. 
البته رشد بيكاري محصول ماشيني شدن توليد است، لكن 
بحران خانواده و بحران نسل جوان موجب شد تا حل مساله 
بيكاري در اولويت جدي قرارگيرد. 
نكته سوم كه فراوان مطرح مي شود اين است كه مشكلات جامعه 
ناشي از شرايط جامعه صنعتي است. رشد شهرها، صنعتي شدن 
زندگي، اشتغال فراوان و جدي افراد در محيط كار وهمچنين 
حاكميت سود و سرمايه، به طور طبيعي آثار و عوارض خود را
دارد كه گريزي از آن نيست. 
لذا عده اي در اساس به سيستم اقتصادي، سياسي جامعه نقد
داشتند. اين عده معتقد بودند كه جامعه دائم به مصرف دامن 
مي زند، به طور مستمر نياز ايجاد مي كند، افراد تشنه و
حتي مريض مصرف اند و اين مصرف نيز نياز توليد است، توليد
نمي شود تا نيازي برطرف شود، توليد براي مصرف است، اگر
چه اين مصرف كاذب باشد. فروختن يخچال به اسكيموهاي قطب
كه خود در يخ زندگي مي كنند ضربالمثل گويايي از دامن 
زدن به مصرف است. 
آنقدر توليد متنوع و پيچيده است كه نوترين كالا ظرف مدت 
كوتاهي كهنه تلقي مي شود. شعاري بود كه Born forمي گفتند
Shopping براي خريد به دنيا آمده ام. اين نوع زندگي كه 
وقت فراغتي نمي گذارد، اين فراغت نه وقت آزاد، بلكه ذهن 
آرام وآزاد است، لاجرم هر كه در اين چرخه پرتنوع گرفتار
مي شود، ذهنش گرفتار و پريشان است. 
اخيرا" زنها در انگلستان نهضت جديدي راه انداخته اند، به 
نام نهضت كار نيمه Port time وقت. حرفشان اين بود كه 
دولت وقتي زنها سر كار مي روند هزينه مهدكودك آنان را
مي پردازد، ما مي خواهيم مادري كنيم، در كنار فرزندان 
خود باشيم، لذا درخواستشان اين بود كه نيمه وقت كار كنند، 
اما دولت هزينه مهدكودك را نيز به آنان بدهد، چرا عملا" 
كار نگهداري از كودك را خودشان انجام مي دهند، ضمن آن كه 
مدعي بودند در غير اين صورت نمي توانند زندگي راحتي 
داشته باشند. يك محور ديگر، مساله نگاه به زندگي است. 
بحث اين بود كه تفسير حيات، نگاه به هدف و معني هستي خود
در نوع و شيوه زندگي موءثر است. 
مزلو روانشناس معروف امريكايي جمله اي زيبا دارد كه مي 
تواند به خوبي گوياي تفسير ديگري از هستي باشد. او
مي گويد: "روانشناسي فرا Metafuntional عملكردي سودمندي 
را از ديدگاه تكامل نفس مورد مطالعه قرار مي دهد. "در
برابر اين سئوال كه چه چيز سودمند است؟ اگر ملاك پول، 
موقعيت هاي اجتماعي و.. باشد، يك نوع زندگي انتخاب
خواهد شد، اما اگر ملاك رشد و تحول و تغيير و كمال دروني 
و انسان باشد در آن صورت به صورت ديگري عمل خواهد كرد، 
قطعا" منظور اين نيست كه به زندگي روزمره خود بها ندهد، 
سخن اين است كه در نهايت رشد و كمال براي فرد مطرح باشد، 
اين نگاه هر روز بيشتر مطرح مي شود، متفكرين تازه اي 
تفسير معنوي از هستي را مطرح مي كنند، تفسيري كه در آدمي 
مورد عشق و انگيزه هاي متعالي را رشد دهد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/maref.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.معارف</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Religion</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شيوه هاي حديث نگاري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p9-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تدوين حديث در تاريخ فرهنگ اسلامي در گفت و گو با دكتر
سيد كاظم طباطبايي پور(واپسين بخش)
* تقسيم ديگري كه در تدوين حديث به روش نام صحابه قايل 
شديد" اطراف "بود، آن را نيز توضيح دهيد. 
* اطراف جمع طرف و طرف به معناي نوك و لبه هر چيزي 
است و طرف حديث جان كلام و برجسته ترين بخش از متن 
حديث و نمودار آن است. مقصود از كتابهاي اطراف آنهايي 
است كه موءلف به ذكر برجسته ترين بخش حديث قناعت مي كند. 
آنگاه طرق نقل و اسانيد آن حديث را از ماخذي كه آن را
روايت كرده اند يك جا گرد مي آورد. برخي از موءلفان تمام 
طرق نقل يك حديث را فراهم مي آورند و برخي به ذكر
پاره اي از طرق بسنده مي كنند. بنابراين مي توان گفت: 
كتابهاي اطراف در واقع، حكم "فهرست راهنما" يا" فرهنگ 
حديث ياب" را دارند. اين فرهنگ ها از دو جهت سودمند است: 
يكي آن كه آگاهي بر اسانيد حديث ها را آسان مي كند، زيرا
تمام طرق در يك جاي فراهم آمده است، ديگر آن كه نشان 
مي دهد از صاحبان منابع و مجموعه هاي حديثي چه كساني آن 
حديث را نقل كرده و در چه بابي از كتاب خود آورده اند. 
اين قبيل فهرست ها بسيارند. معروف ترين آن ها
" تحفتالاشراف بمعرفتالاطراف "، اثر حافظ ابوالحجاج 
يوسف بن عبدالرحمن مزي(742 ق)است. موءلف در اين كتاب، 
اطراف احاديث صحاح ششگانه و پاره اي كتابهاي ديگر را
گردآورده است. اين كتاب براساس ترتيب الفبايي نام صحابه 
مدون شده است. 
* در تعريف معاجم كه گونه اي از روش هاي تدوين حديث است 
شباهت زيادي بين آن و مسند مي يابيم، آن را توضيح دهيد. 
* معاجم، جمع معجم و معجم كتاب حديثي است كه احاديث در
آن به ترتيب صحابه يا استادان يا شهرها فراهم آيد. 
معجم ها غالبا" به ترتيب حروف الفبا هستند. به اين معني 
كه مولف معجم از ميان استادان خود مثلا" از احاديث ابان 
شروع مي كند، سپس احاديث ابراهيم را مي آورد و به همين 
ترتيب پيش مي رود. گاهي هم ترتيب معجم ها براساس تاريخ 
وفات استادان يا برمبناي فضيلت و تقدم و تاخر آنان نسبت 
به يكديگر در دانش و پرهيزكاري است. 
نام آورترين معجم ها، معاجم سه گانه ابوالقاسم سليمان بن 
احمد طبراني(360 ق)مي باشد. 
در ميان اين سه معجم، "المعجم الصغير" و" المعجم الاوسط" 
براساس نام استادان مولف فراهم آمده و" المعجم الكبير" 
مسندهاي صحابه را به ترتيب حروف الفباي نام آنان در
بردارد، معجم كبير بزرگترين معجم هاست و شهرتش به حدي 
است كه هر گاه به طور مطلق بگويند" معجم "يا بگويند
" طبراني اين حديث را در كتابش آورده "همين معجم كبير
مورد نظر است. اما همانطور كه اشاره كرديد بين تدوين 
حديث براساس نام استادان كه كتاب المعجم كبير از آن نوع 
است شباهت زيادي با مسند مي بينيم و به عقيده من معجم 
كبير خودگونه اي از مسندهاست. 
* كتابهايي كه براساس واژه هاي آغازين احاديث مرتب
شده اند را نيز توضيح دهيد. 
* اين كتابها براساس نخستين واژه از متن حديث و به 
ترتيب ابجدي يا الفبايي ترتيب يافته اند. اين روش براي 
مراجعه بسي آسان است، ولي پژوهشگر بايد دقيقا" عين 
نخستين واژه از حديث مورد نظر خود را بداند وگرنه تلاش 
او براي يافتن آن حديث سودمند نمي افتد اين تاليفات 
دوگونه اند: نخست كتابهايي كه احاديث مجموعه هاي حديثي 
گوناگون را در خود فراهم آورده اند، ديگر، كتابهايي كه 
احاديثي را در خود فراهم ساخته اند كه بر سر زبان مردم 
جاري است. مهمترين كتابهاي نوع اول عبارتند از: "الجامع 
الكبير" يا" جمع الجوامع "از جلال الدين سيوطي، مولف اين 
كتاب را برپايه مندرجات بيش از هفتاد كتاب و مجموعه 
حديثي، تاليف آن را در دو بخش تدوين كرده است. نخست، بخش 
اقوال، كه در آن سخنان منسوب به پيامبر(ص)برپايه حروف 
ابجد مرتب شده است. بنابراين كافي است كه پژوهنده نخستين 
كلمه از حديث مورد نظر را بداند تا بتواند به آساني به 
متن كامل آن حديث و مرتبت آن از حديث صحت، حسن و ضعف دست 
بيابد. 
دوم، بخش افعال است كه برپايه مسانيد صحابه تنظيم شده 
است. كسي كه به اين بخش بنگرد آنچه را كه يك صحابي از
افعال پيامبر(ص)روايت كرده يا خود آن صحابي گفته يا
گفتار و كرداري را كه به وي نسبت داده اند، يك جا در
مسندي كه به نام همان صحابي نام گذاري شده خواهد ديد. 
موءلف در كتاب مورد بحث، احاديث را بدون زنجيره سند
مي آورد و به ذكر مخرج يا مخرجان(كسي كه حديثي را در
كتاب خود ذكر كرده باشد)آن قناعت مي كند، و با رمز و
نشانه اختصاري خواننده را به منابع خود رهنمون مي سازد. 
هدف سيوطي در اين كتاب آن بوده كه تمام احاديث نبوي(ص)
را كه در كتابهاي گوناگون يافته است، در يك مجموعه 
فراهم آورد، اما به عقيده برخي در اين جهت به توفيق كامل 
دست نيافته است. 
كتاب ديگر" الجامع الصغير لاحاديث البشير النذير" است، 
مولف اين كتاب نيز سيوطي است. وي اين كتاب را از اثر
پيشين برگرفته و احاديث تكراري آن را حذف و رواياتي را
برآن افزوده است مولف در اين كتاب به آوردن احاديث 
كوتاه بسنده كرده و به پندار خويش آن را از احاديث 
ساختگي پالوده است. "جامع الصغير" بر 10031 حديث بالغ 
مي گردد. به عقيده شاكر، در دايره المعارف الاسلاميه كه 
يكي از حديث شناسان معاصر است، اين دو كتاب كوششي است 
براي فهرست نويسي كتابهاي حديث، زيرا موءلف مندرجات اين 
دو كتاب را براساس حروف مرتب كرده و خواننده را با رمز
به منابع آن احاديث رهنمون ساخته است. 
نوع ديگر اين گونه كتابها نيز همان طور كه عرض كردم 
شامل احاديثي است كه برسرزبان مردم جاري است. هدف 
دانشمندان از جمع آوري اين احاديث، روشن ساختن حال اين 
احاديث است نام آورترين اين گونه كتابها عبارتند از: 
" المقاصد الحسنه في الاحاديث المشتهد علي الالسنه "از
شمس الدين محمدبن عبدالرحمن سخاوي 902ق))اين كتاب 1356
حديث از احاديث متداول برسر زبان ها را در بردارد. مولف 
در بيان حال احاديث گاهي مي گويد: "لااصل له "يعني اين 
حديث را سندي نيست و در هيچ يك از مجموعه هاي حديثي اين 
روايت به چشم نمي خورد و گاهي مي گويد: "لا اعرفه "يعني 
من براي اين حديث به سندي دست نيافته ام. 
كتاب ديگر" كشف الخفاء و مزيل الالباس عما اشتهد من 
الحديث علي السنه الناس "اثر اسماعيل بن محمد عجلوني 
(1162 ق)است وي احاديث كتاب سخاوي را همراه با گزيده 
سخن وي و نيز مطالب سودمندي در فن حديث در كتاب خود
آورده و احاديث بسياري بر آن افزوده، تا جايي كه شمار
احاديث كتاب مزبور به 3250 رسيده است، از همين رو در نوع 
خود فراگيرترين كتاب به شمار مي آيد. 
* گاه مولفي دو كتاب حديث را در نظر مي گيرد و محتويات 
آن دو را با يكديگر مي سنجد و احاديث زايد يكي بر ديگري 
را در كتابي گرد مي آورد اين گونه كتابها" زوايد" نام 
دارد، كه يكي از انواع روش تدوين حديث است كتابهاي شاخص 
آن را نام ببريد. 
*" مجمع الزوايد و منبع الفوايد" اثر نورالدين علي بن 
ابي بكر هيثمي(807 ق)كه احاديث زايد بر صحيح هاي 
ششگانه را از مسند احمد و ابي يعلي و بزاز و معجم هاي 
سه گانه طبراني بيرون كشيده و حال احاديث را از جهت صحت 
و ضعف و پيوستگي و گسستگي سند آن، روشن ساخته است. 
" المطالب العاليه بزوايد المسانيد الثمانيه "اثر ابن حجر
عسقلاني 852ق))كتاب ديگر است. وي در اين كتاب احاديث 
هشت مسند كامل، يعني مسندهاي حميدي، ابن ابي اسامه و نيز
نيمي از مسند اسحاق بن راهويه را تتبع كرده و احاديث 
زايد بر كتابهاي ششگانه و مسند احمد را از اين كتابها
بيرون كشيده و علاوه بر مسندهاي ياد شده، پاره اي از
احاديث مسند ابي يعلي را هم برآن ها افزوده و آن احاديث 
را بر اساس ابواب فقهي منظم ساخته است. 
* كتابهاي تخريج را نيز توضيح دهيد. 
* تخريج كتابي است كه براي نشان دادن منابع و ماخذ
احاديث كتابي معين نوشته مي شود. مانند" المغني عن حمل 
الاسفار في الاسفار في تخريج مافي الاحياء من الاخبار"،
تاليف حافظ عبدالرحيم بن حسين عراقي 806ق))، عراقي در
كتاب خود احاديث "احياء علوم الدين "غزالي را تخريج كرده، 
بدين معني كه در آغاز طرف هر حديث از احاديث احيا را
ذكر مي كند. سپس نشان مي دهد كه چه كسي آن حديث را در
كتاب خود آورده و كدام صحابي آن را روايت كرده و پس از
آن بيان مي كند كه آن حديث صحيح است يا حسن يا ضعيف. اين 
اثر همراه با احياء چاپ شده است. 
* تدوين احاديثي كه فقط از قول يك نفر نقل مي شود در
مجموعه اي به نام اجزاء گردآوري شده است. در مورد آن 
توضيح بيشتري بدهيد. 
* اجزاء جمع جزء است و همان طور كه اشاره كرديد جزء، 
مجموعه حديثي است كه تنها از يك تن نقل شده باشد، چه آن 
كس از طبقه صحابه باشد يا از طبقه هاي بعدي. مانند، جزء
حديث ابي بكر و جزء حديث مالك به مجموعه حديثي هم كه 
درباره يك مطلب گردآوري شده باشد، جزء گويند. مانند" جزء
القراءه خلف الامام "اثر بخاري. نوشته اي را هم كه به 
بررسي اسناد يك حديث واحد بپردازد، جزء خوانند. مانند
" اختيار الاولي في حديث اختصام الملا الاعلي "از ابن رجب
حنبلي، بخش هاي گوناگون خصال شيخ صدوق هم در حكم اجزاء
است. 
اربعين نويسي هم كه از ديد زمان رواج داشته، خود نوعي 
جزءنويسي است. بايد دانست اربعين نويسي به استناد حديثي 
مستفيض(خبري است كه راويان آن در هر طبقه بيش ازدو تن و
به قولي بيشتر از سه تن باشند، ولي به سر حد تواتر
نرسيده باشد)است كه از رسول اكرم(ص)نقل كرده اند. حجم 
اجزاء از چند برگ تا دهها برگ در نوسان است. اما غالبا" 
جزء، مجموعه اي كوچك است. امتياز جزء اين است كه نشان 
دهنده دانش و ژرفكاوي نويسنده اش مي باشد، زيرا نوشتن 
مطلب درباره يك موضوع كوچك به ژرف نگري و بررسي همه 
جانبه نياز دارد. 
* مشيخات را نيز توضيح دهيد، آيا مي توان گفت اين 
كتابها به كتابهاي رجال نزديك شده است؟
* مشيخات جمع مشيخه(به كسرشين)و مشيخه اسم مكان از
كلمه شيخ و شيوخه به معناي محل ياد كردن استادان و
اسنادهاست و مقصود از آن كتابي است كه محدثان نام 
استادان خود و كتابها واحاديثي را كه از آنان 
فراگرفته اند، در آن فراهم مي آورند و اسناد خود را به 
آن كتابها در آن مي نويسند. مثل "مشيخه الفقيه "اثر شيخ 
صدوق كه به پيوست كتاب" من لا يحضره الفقيه "چاپ شده است. 
محدثان در تاليف مشيخه روش هاي گوناگون دارند. پاره اي 
از مشيخه ها را" فهرست "نامند. هر چند كه برخي از
پژوهندگان مشيخه ها را در رديف كتابهاي حديث شمرده اند. 
ولي به نظر من مشيخه به كتابهاي رجال بيشتر شباهت دارد
تا به كتابهاي حديث. 
* تدوين حديث به روش علل و امالي را نيز توضيح دهيد. 
* علل جمع علت و علت عبارت از عيب پنهان و پيچيده اي است 
كه برحديث عارض مي گردد و در نتيجه صحت و سلامت حديث را
خدشه دار مي سازد و" معلل "حديثي است كه در آن عيبي يافت 
شود كه به سلامت حديث لطمه وارد كند، با آن كه آن حديث 
بر حسب ظاهر تهي از عيب به نظر مي رسد، سيوطي در تدريب
مي گويد: حديث معلل اقسامي دارد: معلل در سند، معلل در
متن و معلل در هر دو، "علل "كتابهايي است كه احاديث 
معلل را همراه با بيان علتش در آن گرد مي آورند. تصنيف 
كتابهاي علل اوج تلاش هاي محدثان به حساب مي آيد، زيرا
در تتبع اسانيد به تلاش پي گير و شكيبايي بسيار و
باريك بيني و ژرفكاوي نياز است تا بتوان از اين رهگذر به 
عيبهاي پوشيده و پنهان حديث پي برد. "المسند المعلل اثر
يعقوب بن شيبه سدوسي "262ق))را مي توان نمونه اي از
كتابهاي علل به شمار آورد. 
امالي جمع املاء است و غالبا" به آن گروه از كتب حديث 
گويند كه شيخ حديث در مجالس متعدد آن ها را بر شاگردان 
املاء كرده باشد، مانند امالي شيخ صدوق از همين رو، 
امالي را" مجالس "نيز مي نامند. گفتني است كه همه كتب
امالي به موضوع حديث مربوط نمي شود، بلكه برخي از آنها
در موضوعات ديگر مانند تفسير، ادب و غيره است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[درخواست سازمان حفاظت محيط زيست از
مردم: از تعرض به گونه هاي جانوري خودداري 
كنيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: با آغاز فصل سرما و پناه آوردن گونه هاي 
جانوري كشور به حاشيه شهرها و روستاها احتمال تعرض به 
گونه هاي كمياب افزايش مي يابد. 
مجري طرح تدوين استراتژي وبرنامه عمل ملي حفاظت از تنوع 
زيستي كشور، مجري طرح با اعلام اين مطلب گفت: به دليل 
آغاز فصل سرما و مهاجرت گروهي از انواع پرندگان مانند
اردك، غاز، حواصيل، درنا، پرستو و پليكان از مناطق 
سردسير شمال آسيا و اروپا به كشورمان و همچنين پناه آوري 
اين گونه ها به حاشيه درياچه ها و تالابها امكان 
جوجه آوري اين جانوران در اوايل بهار فراوان است. 
وي افزود: به دليل نابودي زيستگاه هاي اين پرندگان در
كشورهاي تازه استقلال يافته و افغانستان، شمال عراق، چچن 
و كوزوو، بوسني و ساير كشورهاي درگير جنگ، اين گونه ها
زيستگاه هاي امن خود را در ايران انتخاب مي كنند. 
مهندس فاضل اضافه كرد: شاخص ترين گونه نادر پرندگان 
مهاجر، درناي سيبري است كه سالانه 9 تا 14 قطعه به استان 
مازندران مهاجرت مي كنند و عمدتا" در منطقه فريدونكنار
مستقر مي شوند و همين موضوع باعث جذب و جلب گردشگران 
طبيعت به اين منطقه شده است. 
مدير طرح ملي حفاظت از تنوع زيستي كشور همچنين با اشاره 
به پناه آوردن يوزپلنگ به حاشيه روستاهاي كشور گفت: 
متاسفانه اين گونه بسيار نادر و ضعيف به دليل اشتباه 
مردم در تشخيص اين حيوان با پلنگ، و محدود شدن زيستگاه 
آن، در حال انقراض نسل است. 
وي تصريح كرد: يوزپلنگ ايراني از آسيبپذيرترين گونه هاي 
جانوري محسوب مي شود و وجود اين حيوان در هر منطقه نشان 
دهنده سلامت سازوكارهاي طبيعي يك زيستگاه اعم از خاك، 
هوا، گياهان و جانوران مي باشد و به دليل پيچيدگي هاي 
زيستگاهي حفاظت اين گونه مشكلات زيادي به همراه دارد. 
مهندس فاضل ادامه داد: تعدادي از جمعيت آهو در كشور و در
زيستگاه هاي دشتي، گرمسيري و حاشيه كوير و بياباني زندگي 
مي كنند كه با آغاز فصل سرما به حاشيه روستاها و مناطقي 
كه داراي منابع غني غذايي هستند، پناه مي برند و هرساله 
تلفات زيادي را متحمل مي شوند. 
وي در پايان از ساكنين روستاها خواست با پناه دادن به 
گونه هاي جانوري از صدمه رساندن به اين جانوران خودداري 
كرده و زمينه را براي جلب و جذب گردشگران به مناطق خود
براي مشاهده اين حيوانات فراهم كنند و محيط بانان سازمان 
حفاظت محيط زيست را در پاسداري از عرصه طبيعت و تنوع 
زيستي كشور ياري كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توصيه هاي كارشناسان درباره ضرورت رعايت 
بهداشت شخصي هنگام آلودگي هوا]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[" ماسك ها" فقط 2 ساعت توان مقاومت دارند
آلودگي هواي تهران امروز و فردا افزايش مي يابد
گروه شهري: آلودگي هواي تهران، موضوعي است پايدارو از
اين رو كارشناسان بويژه پزشكان با ارائه توصيه هاي 
بهداشتي، از شهروندان مي خواهند كه حتي المقدور در چنين 
روزهايي از تردد در سطح شهر خودداري كنند. 
به گزارش خبرنگار ما، كارشناسان به شهروندان توصيه 
مي كنند براي كاهش آثار سوءناشي از آلودگي هوا، در
روزهايي كه ميزان آلودگي افزايش مي يابد از تردد
غيرضروري در سطح شهر پرهيز كنند و در صورت لزوم از" ماسك "
استفاده نمايند. اين عده در عين حال متذكر مي شوند كه 
ماسك هايي كه در سطح شهر عرضه مي شود تنها به مدت دو
ساعت كاركرد داردو پس از آن، خود ماسك، جاذب آلودگي 
است. 
دكتر سيدهدايت كاظمي - متخصص بيماريهاي قلب مي گويد: 
شهروندان توجه داشته باشند كه در روزهاي آلوده، بايد از
فعاليت هاي شديد بدني نظير پياده روي، ورزش و.. كه منجر
به تشديد تنفس مي شوند، كاسته شود و سعي كنند در محيطهاي 
پراكسيژن نظير پارك ها حضور يابند. 
وي افزود: با توجه به آلودگي هواي شهر، به نظر مي رسد
شهروندان حضور در كوه و كوهپيمايي و همچنين رفتن به 
اطراف شهر را بايد در دستور برنامه هفتگي زندگي خود قرار
دهند و همچنين استفاده ازمواد غذايي نظير
شير، زيتون، انواع مركبات و... كه به دفع آلودگي كمك 
مي كنند، توصيه مي شود. 
آلودگي هوا داراي تاثيرات سويي بر سلامت انسانهاست و
همين موضوع لزوم مبارزه با آن و جلوگيري از گسترش آن را
افزايش مي دهد. 
به گفته يكي از پزشكان، در شرايط آلودگي هوا، احتمال 
بروز سكته هاي مغزي افزايش مي يابد. 
اين پزشك مي افزايد: آلاينده هاي موجود در هوا و گازهاي 
سمي موجود در آن، سبب كاهش حافظه و بهره هوشي در افراد
مي شود و اين موضوع در مورد كودكان از اهميت بيشتري 
برخوردار است. نتيجه يك تحقيق علمي نشان مي دهد 10 درصد
از ضريب هوشي كودكاني كه در معرض آلودگي هوا قرار دارند
كاسته مي شود. 
خبرنگار ما در ادامه گزارش خود مي نويسد: به رغم پايداري 
آلودگي هوا و توصيه هاي بهداشتي پزشكان و كارشناسان مبني 
بر نحوه برخورد و رفتار با چنين پديده آزاردهنده و
خطرناك، شهرداري تهران درصدد است با هماهنگي ارگانها و
نهادهاي ذيربط با محيط زيست، به طور بنيادي و اساسي نسبت 
به كاهش آلاينده هاي هوا مبادرت ورزد كه ايجاد يك مديريت 
واحد در مقوله ترافيك از آن جمله است. شهرداري تهران 
حدود 4 ماه پيش لايحه اي را تقديم مجلس شوراي اسلامي كرد
كه در آن بر ضرورت الحاق امور راهنمايي و رانندگي به 
شهرداري تهران به عنوان يك ابزار كارآمد به منظور كنترل 
ترافيك و از سويي كاستن از منابع آلاينده هاي هوا تاكيد
شده است. بر اساس اظهارات كارشناسان حدود 72 درصد از
آلاينده هاي هواي تهران به تردد خودروهاي بنزين سوز
مربوط مي شود. 
به گفته مسئولان و مديران شهرداري تهران، اين نهاد مردمي 
برنامه هاي متنوعي را جهت مبارزه با آلودگي هوا طراحي و
در اختيار دارد كه به تدريج اجرا خواهد كرد، اما با توجه 
به اينكه سهم خودروهاي بنزين سوز در آلودگي هوا در خور
توجه است، لذا مي بايستي مديريتي واحد در امور ترافيك 
به وجود آيد. 
گفتني است لايحه الحاق امور راهنمايي و رانندگي به 
شهرداري تهران در دستور كار مجلس شوراي اسلامي قرار دارد
و پيش بيني مي شود امروز درباره آن راي گيري شود. يك 
فوريت اين لايحه، چندي پيش به تصويب نمايندگان مجلس 
شوراي اسلامي رسيده است. 
آلودگي هوا افزايش مي يابد
كميته نظارت و هماهنگي مواقع اضطراري آلودگي هواي شهر
تهران روز يكشنبه اعلام كرد: به رغم بهبود نسبي كيفيت 
هوا در سه روز گذشته، ميزان آلودگي هوا به دليل پايداري 
هوا طي روزهاي آينده در تهران، افزايش مي يابد. 
براساس اين گزارش، براساس پيش بيني سازمان هواشناسي مبني 
بر بروز پايداري نسبي هوا و پديده وارونگي دما طي روزهاي 
آتي، افزايش آلودگي هواتا روز سه شنبه(14 ديماه)ادامه 
خواهد داشت. 
اين گزارش مي افزايد: هم اكنون براساس نتايج حاصل از
ايستگاه هاي پايش كيفيت هواي سازمان حفاظت محيط زيست، 
ميزان غلظت گاز منواكسيد كربن برمبناي شاخص استاندارد
آلودگي هوا در مناطق شمالي تهران در ساعت 9 صبح ديروزبيش 
از 7/1 برابر حد مجاز گزارش شده است. 
بارش باران در تهران 
همچنين سازمان هواشناسي كشور در گزارش ديروز خود گفت: 
بررسي نقشه ها حاكي از استقرار جريانات پايدار بر روي 
كشور مي باشد و در نتيجه تا روز سه شنبه(فردا)در
شهرهاي بزرگ و صنعتي شاهد هوايي صاف و غبار آلود خواهيم 
بود. 
در ادامه اين گزارش آمده است: نقشه هاي پيشيابي از اواخر
روز سه شنبه شكل گيري الگوي مناسبي را براي بارندگي 
ابتدا در نيمه غربي كشور و سپس تهران، نواحي مركزي، 
دامنه هاي البرز، سواحل و شمال شرق نشان مي دهد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در پي برگزاري مراسم معارفه مديران 
مراكز فرهنگي و هنري چهار منطقه مديران 
مناطق يك و چهارده سازمان فرهنگي و هنري 
معرفي شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: در پي برگزاري مراسم معارفه و شروع به كار
مديران مراكز فرهنگي و هنري مناطق 2، 5، 7 و 12 طي 
روزهاي گذشته مديران دو منطقه ديگر سازمان فرهنگي و هنري 
نيز طي مراسم ويژه اي معرفي و مشغول به كار شدند. 
به گزارش روابط عمومي سازمان فرهنگي و هنري شهرداري 
تهران طي احكام جداگانه اي از سوي مهدي ارگاني مدير عامل 
اين سازمان محسن لواساني معاون فرهنگي منطقه 14 سازمان 
به عنوان سرپرست مراكز فرهنگي و هنري اين منطقه و
ولي الله صديقي فر نيز كه به تازگي از سوي ارگاني به 
عنوان مدير منطقه دو سازمان منصوب شده است با حفظ سمت به 
عنوان سرپرست منطقه يك سازمان منصوب گرديد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[انتصاب در شوراي شهر تهران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: طي احكامي از سوي رحمت الله خسروي - رئيس 
شوراي اسلامي شهر تهران، محمدابراهيم اصغرزاده به سمت 
معاونت هماهنگي گروههاي تخصصي، مرتضي لطفي به سمت معاونت 
هماهنگي گروههاي نظارت و احمد حكيمي پور به سمت معاونت 
امور اجرايي و اداري شوراي اسلامي شهر تهران منصوب شدند. 
همچنين صديقه وسمقي به سمت مدير دفتر روابط عمومي و
بين الملل و فاطمه جلائي پور به سمت دبير ستاد هماهنگي 
شورا ياري منصوب شدند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شهرداري تهران، دهكده گل و گياه مي سازد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p1-1.jpg</IMAGE>
<IMAGE>/1378/781013/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: شهرداري تهران براي نخستين بار طرح ساخت 
دهكده گل و گياه را در اطراف تهران اجرا مي كند. 
مديرعامل شركت گل شهر- وابسته به شهرداري تهران، با
اعلام مطلب بالا افزود: اين طرح در راستاي توسعه صنعت گل 
و گياه و كسب درآمدهاي ارزي حاصل از صادرات كالاي 
غيرنفتي به مورد اجرا گذارده مي شود و ساماندهي نظام 
توليد و توزيع، گسترش بازار توليد و فروش گل و گياه، 
ساماندهي و تسهيل صادرات گياهان فضاي باز، بهره وري از
تكنولوژي مناسب و پيشرفته در امر توليد و توزيع و
بهره وري مناسب از منابع توليد(آب، خاك و نيروي انساني)
از اهداف اصلي اين طرح است. 
وي افزود: در دهكده گل و گياه به دليل ساماندهي نظام 
توليد و توزيع، چرخه عرضه گل و گياه اصلاح شده و قيمتها
كاملا قابل كنترل مي باشد. همچنين ايجاد رقابت تنگاتنگ 
بين توليدكنندگان موجبات گرايش آنان را به ارائه محصولات 
با كيفيت برتر و مطلوب فراهم مي سازد. 
وي ايجاد فرصت هاي اشتغال براي نيروهاي انساني اعم از
متخصص و ماهر را از جمله پيامدهاي طرح احداث دهكده گل و
گياه عنوان كرد و افزود: كنترل بهداشتي گياهان، كاهش 
درصد ضايعات گياهي، سهولت خريد توسط مشتريان عمده و
ايجاد تسهيلات در امر صادرات از ويژگيهاي مهم اين دهكده 
است. 
به گفته مديرعامل شركت گل شهر، دهكده گل و گياه در حقيقت 
جايگاهي است كه توليدكنندگان گياهان فضاي باز در
بخش خصوصي مي توانند توليدات خود را به طور مستقيم به 
متقاضيان عمده عرضه كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تقاضاي كمك انجمن خيريه حمايت از
بيماران كبدي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: در پي استقبال گسترده مردم از طرح مشاوره 
پزشكي رايگان بيماري هپاتيت و عدم تكافوي امكانات مهيا
شده براي انجام اين امر، انجمن خيريه حمايت از بيماران 
كبدي ايران از عموم علاقه منداني كه قادر به ارائه 
هرگونه كمك در اين زمينه هستند، درخواست كرد با شماره 
تلفن 8894431 تماس گرفته يا با نشاني تهران - صندوق پستي 
616814155 مكاتبه كنند. اين انجمن از عموم مردم خواست 
باتوجه به نبود فضاي كافي فعلا" از مراجعه حضوري به مركز
اعلام شده براي طرح مشاوره پزشكي رايگان بيماري هپاتيت 
خودداري كرده و قبل از حضور براي انجام هماهنگي لازم با
شماره تلفن فوق الذكر تماس بگيرند. اين انجمن اظهار
اميدواري كرده است كه انشاءالله با همت عالي مردم، خيرين، 
نيكوكاران و دولت بتواند در آينده درمانگاه فوق تخصصي 
را جهت مداواي تمامي بيماران هپاتيتي و آحاد مردم 
راه اندازي كند. به همين منظور حساب جاري 64/7667 بانك 
سپه شعبه هفتم تير تهران(قابل پرداخت در تمامي شعب بانك 
سپه در سراسر كشور)به نام انجمن خيريه حمايت از بيماران 
كبدي ايران از سوي اين انجمن اعلام شده است. 
هفت اقليم 
موازين زيست محيطي در لاهيجان رعايت نمي شود
]]>
<IMAGE>/1378/781013/p3-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
رئيس اداره محيط زيست لاهيجان گفت: عدم اجراي موازين 
زيست محيطي در اين شهرستان مشكلات مختلفي براي حفظ محيط
زيست بوجود آورده است. سيداسماعيل موسوي ديروز افزود: 
وجود كارخانجات متعدد و عدم رعايت دفع صحيح ضايعات 
وآلاينده هاو فاضلابهاي صنعتي و شهري شهر لاهيجان را
درمعرض تهديد جدي قرار داده است. وي اضافه كرد: تخليه 
فاضلاب كارخانجات و منازل در رودخانه هاي حاشيه شهر
علاوه بر آلودگي محيط موجب بروز بيماري و آلودگي آبهاي 
سطحي مي شود. 
وي يادآور شد: براي مبارزه با افراد متخلف تاكنون علاوه 
بر تذكر كتبي، واحدهاي آلوده كننده تعطيل مي شوند تا پس 
از رفع آلودگي ها ورعايت موازين زيست محيطي كار خود را
ادامه دهند. موسوي با انتقاد از عدم حمل و نقل بهداشتي 
زباله هاي شهري در لاهيجان گفت: بهداشتي نبودن حمل و نقل 
و عدم دستگاه زباله سوز يكي از مشكلات اين منطقه در
زمينه دفع زباله است. 
بررسي پيرامون تهديد شهاب سنگها
دولت انگليس در نظر دارد هفته آينده گروه ويژه اي را جهت 
بررسي تهديد شهاب سنگها و ستاره هاي دنباله داري كه به 
زمين برخورد مي كنند، سازمان دهد. 
روزنامه" فايننشال تايمز" به نقل از لرد سنيزبري وزير
علوم انگليس مي نويسد، احتمال آن كه برخورد اين 
شهابسنگ ها و ستارهاي دنباله دار خسارت اساسي و عمده اي 
ايجاد كند بسيار بعيد است، اما انگليس نمي تواند اين خطر
را ناديده بگيرد چه اينكه براي بررسي و زيرنظرداشتن اين 
پديده مي توان در سطح بين المللي اقدام كرد. 
تالاب حله، در آستانه نابودي 
]]>
<IMAGE>/1378/781013/p3-3.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" تالاب حله "واقع در استان بوشهر از مناطق با ارزش براي 
مطالعه هاي علمي وزمستان گذراني پرندگان مهاجر، در
سال هاي اخير بعلت بارش كم و تغيير مسيرآب رودخانه منتهي 
به اين تالاب، در حال خشك شدن است. منطقه حله با وسعت 42
هزار و 600 هكتار در سواحل دريا و با فاصله 100كيلومتري 
شمال شرق بندر بوشهر واقع شده كه حدود 20 هزار هكتار آن 
منطقه امن و تالابي است. مديركل محيط زيست استان بوشهر
گفت: از سال 1373 تاكنون كه آب رودخانه حله از مسير اصلي 
به يكي ازشاخه هاي فرعي تغيير مسير داده، ميزان آب
ورودي به تالاب بسيار كم شده است. مهندس حسن رستميان 
افزود: كم شدن آب تالاب طي چندسال گذشته بر اثر
كاهش بارندگي و تغيير مسير آب باعث شده تا چندين ميليون 
قطعه ماهي در تالاب تلف شود و تغيير مهمي نيز در
اكوسيستم تالاب بوجود آيد. وي يادآورشد: در10 ماهه گذشته 
تقريبا" تمامي سطح تالاب حله خشكيده و پوشش گياهي آن نيز
از بين رفته است. رستيمان گفت: همچنين خشك شدن تالاب
باعث شده تا شكارچيان متخلف بتوانندبه عمق جنگلهاي منطقه 
نفوذ كنند و به كشتار و شكار پرندگان و حيواناتي كه در
اين منطقه زيست مي كنند بپردازند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در جلسه ديروز هيات دولت اولويت هاي 
برنامه كاهش آلودگي هوا را تعيين كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[هيات وزيران بعد از ظهر يكشنبه به رياست حجت الاسلام 
والمسلمين سيدمحمد خاتمي رئيس جمهور تشكيل جلسه داد. 
به گزارش ايرنا، در اين جلسه بررسي برنامه كاهش آلودگي 
هواي تهران كه از جلسه گذشته آغاز شده بود ادامه يافت و
هيات دولت تصميم گرفت ضمن به اجرا گذاشتن هفت محور تعيين 
شده دراين برنامه كه ظرف دهسال تكميل مي شود، برخي 
اولويتها را در سالهاي آغازين اين برنامه به نتيجه 
برساند. 
براساس اين گزارش بهبود مديريت ترافيك، به اجرا درآمدن 
طرح معاينه فني خودروها، از رده خارج كردن خودروهاي 
مستعمل و نوسازي ناوگان حمل ونقل عمومي، تعدادي از
محورهاي پيش بيني شده در اين برنامه است كه كميسيون مركب
از اعضاي دولت موظف شد ظرف دو هفته برخي پيشنهادهاي 
تكميلي را در برنامه گنجانده و اولويت هاي اصلي را
پيشنهاد نمايد. 
در اين جلسه همچنين گزارشي در مورد فعاليت ستاد مركزي و
ستادهاي استاني مواجهه با مشكلات رايانه ها در ابتداي 
سال 2000 ميلادي ارائه شد وهيات دولت ضمن ابراز خرسندي 
از عدم بروز اختلال در فعاليت رايانه هاي كشوراز اعضاي 
ستادهاي ياد شده تقدير كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ديدار جمعي از جوانان با رئيس جمهوري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: حجت الاسلام والمسلمين سيد محمد خاتمي رئيس 
جمهوري ديروز با چند تن از جوانان كشورمان كه در
رشته هاي گوناگون حائز رتبه هاي مهمي بوده اند ديدار و
گفتگو كرد. 
رئيس جمهوري در اين ديدار بر اهميت ارائه نظرات از سوي 
جوانان و شنيدن سخنان ايشان تاكيد كرد و در ادامه بيانات 
خود با اشاره به نگاه نسل قبل به مسائل و مشكلات نسل 
امروز كشور گفت: نسل قبل و جاافتاده تر در برخي موارد از
ديدگاه خود با مشكلات نسل جوان و امروز كشور برخورد
مي كند و در واقع توقعات خود را در متن دل جوانان 
مي بيند. 
آقاي خاتمي گفت: جوان امروز اگر بتواند نظر و بيان خود
را مطرح كند و با حرف و منطق با او برخورد شود و لحن او
با واقعيات محك بخورد. جامعه متوجه خواهد شد كه در دل 
نسل امروز چه مي گذرد و هر دو طرف مي توانند توقعات خود
را با واقعيات منطبق كنند. 
رئيس جمهوري گفت: ما نسل قبل نبايد خود را در دل جوانان 
ببينيم بلكه جوانان را در دل خود ببينيم. آقاي خاتمي 
افزود: اگر جامعه مدني و جامعه اي مستقل، آزاد و اخلاقي 
مي خواهيم بايد پشتوانه شخصيت و هويت تاريخي خود را
بشناسيم و اين امر در صورتي محقق خواهد شد كه نسل جوان 
ما به هويت گذشته خود و دين و جايگاه معنويت نيز نگرش 
داشته باشد و واقع گرايانه با مسائل برخورد كند و بر آن 
اساس به نوسازي بپردازد. 
در اين ديدار صميمي اين جوانان حضور داشتند: پگاه 
آهنگراني هنرپيشه، آيدين پورمسلمي پزشك، مريم حيدرزاده 
شاعر، نيوشا توكليان عكاس، رضا و مونا داود نژاد هنرپيشه، 
عليرضا دبير قهرمان كشتي، احسان دلاويز نويسنده، مهرداد
راستگو دندانپزشك و سيد جواد علوي مقدم شطرنج باز. 
جوانان برجسته كشورمان در اين ديدار هر يك از سوي نسل 
جوان كشور ديدگاهها و نظرات خود را با رئيس جمهوري مطرح 
و به تبادل نظر پرداختند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيشنهاد يك مرحله اي شدن انتخابات، مجلس 
را متشنج كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[جمعي از نمايندگان در مخالفت با اين طرح جلسه ديروز
مجلس را از رسميت انداختند
گروه سياسي: گروهي از نمايندگان مجلس روز گذشته با ترك 
جلسه علني مجلس، آن را از رسميت انداختند. 
به گزارش خبرنگار همشهري، نمايندگان زماني اقدام به ترك 
جلسه كردند كه پيشنهاد محمدرضا باهنر نماينده تهران مبني 
بر يك مرحله اي كردن انتخابات مجلس در قالب طرح ممنوعيت 
استفاده از عكس و پوستر رنگي مطرح شد. 
مجيد انصاري رئيس مجمع حزبالله ضمن مخالفت با اين 
پيشنهاد بررسي آن را خلاف آئين نامه داخلي مجلس دانست و
گفت: طرح هاي رد شده زماني مي توانند مجددا" مطرح شوند
كه شش ماه از بررسي اوليه آن گذشته باشد. وي با اشاره به 
رد طرح يك مرحله اي كردن انتخابات در سه ماه پيش گفت: 
اين پيشنهاد قابل طرح نيست. 
آقاي ناطق نوري كه رياست جلسه را به عهده داشت با اشاره 
به ماده 95 آئين نامه داخلي مجلس گفت: طرح اين پيشنهاد
مخالف آئين نامه داخلي مجلس نيست. نمايندگان جناح چپ 
وقتي اصرار هيات رئيسه بر لزوم بررسي پيشنهاد باهنر را
ديدند از جاي خود برخاستند تا جلسه را ترك كنند ولي آقاي 
ناطق از آنان خواست اجازه دهند مجلس به كار خود ادامه 
دهد وي همچنين با اشاره به اقدامات هيات رئيسه در جلسات 
گذشته و قبول پيشنهادات نمايندگان در طرحهاي دوفوريتي، 
اقدام هيات رئيسه را قانوني دانست. 
آقاي ناطق نوري اضافه كرد: من به عنوان مدير جلسه 
بي طرفي خود و برداشت صريح از آئين نامه را اعلام مي كنم. 
وي سوگند ياد كرد كه در بررسي اين موضوع ذره اي گرايش به 
هيچ طرفي ندارد و خواست جريان ها را در تصميم گيري خود
دخالت نمي دهد. 
در حين سخنراني آقاي ناطق نوري عبدالرحمان تاج الدين،
فاطمه كروبي، سهيلا جلودارزاده، حسين مرعشي، فاطمه 
رمضان زاده، محمدرضا راه چمني، محمدباقر ذاكري، شهربانو
اماني، امين بيانك و محمد قمي جلسه را ترك كردند. در اين 
لحظه تعداد حاضران به 175 نفر رسيد و جلسه از رسميت 
افتاد ولي آقاي ناطق نوري بحث در مورد پيشنهاد باهنر را
ادامه داد عبداللهي نماينده ماه نشان كه به عنوان موافق 
پيشنهاد باهنر صحبت مي كرد گفت: وقتي ما بحث كاهش 
هزينه ها در تبليغات انتخاباتي را مد نظر داريم چرا
انتخابات دومرحله اي برگزار شود و هزينه هاي زيادي به 
دولت تحميل شود؟
علي محقر نماينده دولت كه مخالف يك مرحله اي كردن 
انتخابات بود، حفظ اعتبار مجلس را پشتوانه اي براي قوه 
مقننه دانست و گفت: امسال كانديداهاي زيادي ثبت نام 
كرده اند و شواهد حاكي از آن است كه تعداد بسياري از
آنها در صحنه انتخابات باقي خواهند ماند و لذا آراء
به شدت تقسيم مي شود. 
پس از پايان سخنان نماينده دولت در حالي كه تابلوي مجلس 
عدد 162 را نشان مي داد زمان راي گيري فرارسيد، آقاي 
ناطق نوري گفت: جمعي از آقايان مجلس را از اكثريت 
انداختند كه مايه تعجب است، اگر مسئله آئين نامه اي و
عمل به قانون است مدير جلسه برداشت خود از آئين نامه را
عمل مي كند و اين به معني قانونگرايي است اما نمي دانم 
از اكثريت انداختن جلسه چه نام دارد و با كدام معيار
مي خواند. 
وي اضافه كرد: آقايان و برادران بايد عنايت داشته باشند
كه از ساعت ده و چهل و پنج دقيقه جلسه را از رسميت 
انداختند كه اميدواريم براي كار خودشان توجيه داشته 
باشند. 
ناطق نوري گفت: جلسه اي با هيات رئيسه خواهيم داشت و
تصميم جمعي گرفته و به آن عمل مي كنيم. آقاي ناطق نوري 
تاكيد كرد كه اسامي نمايندگاني كه جلسه را ترك كردند در
صورت مذاكرات درج و براي اطلاع عموم منتشر خواهد شد. 
آقاي ناطق نوري پس از اين سخنان كوتاه جلسه را تعطيل كرد. 
پس از تعطيل شدن جلسه، نمايندگاني كه از آبستراكسيون 
استفاده كرده بودند در جمع خبرنگاران علت ترك جلسه را
توضيح دادند. 
حسين مرعشي جانشين دبيركل كارگزاران سازندگي كه از نفرات 
اولي كه جلسه را ترك كرد، گفت: طرح دوفوريتي فعلي در
مورد ممنوعيت استفاده از عكس و پوستر رنگي موضوع ساده اي 
بودكه نياز به كار كارشناسي فراوان ندارد اما پيشنهاد
آقاي باهنر يكي از حساس ترين موضوعات قانون انتخابات است 
كه سالها مورد بحث بوده و نمي توان آن را به صورت يك 
پيشنهاد ساده در طرح دوفوريتي مطرح كرد. 
مرعشي گفت: يك مرحله اي كردن انتخابات روي كيفيت كار
مجلس، حضور مردم در صحنه انتخابات و تضييع حقوق كساني كه 
ثبت نام نكرده اند اثر مي گذارد. 
نماينده كرمان پيشنهاد باهنر را بدون ارتباط با ماهيت 
طرح ممنوعيت استفاده از عكس رنگي در انتخابات دانست و
گفت: بررسي اين پيشنهاد تخلف آشكار از آئين نامه داخلي 
بود و هيات رئيسه بر اين تخلف اصرار مي ورزيد بنابراين 
مابراي دفاع از حقوق نمايندگي مردم و حفظ اصالت و كيفيت 
مجلس اقدام به ترك جلسه كرديم. 
مرعشي گفت: پيشنهاد يك مرحله اي كردن انتخابات بايد در
قالب يك طرح مستقل ارائه شود. وي اضافه كرد: در صورت 
اصرار هيات رئيسه بر طرح اين پيشنهاد من در جلسه شركت 
نمي كنم. مرعشي هيات رئيسه را متهم به سوءاستفاده از
نفوذ خود كرد. 
مجيد انصاري رئيس مجمع حزبالله نيز ضمن ابراز تاسف از
عملكرد هيات رئيسه مجلس گفت: اين سئوال جدي مطرح است كه 
چه شده است مجلس كه چهار سال فرصت كافي براي قانونگذاري 
داشته و مي توانست هر اصلاحي را كه به مصلحت كشور تشخيص 
مي دهد در قانون انتخابات انجام دهد در آستانه برگزاري 
انتخابات دوره ششم به صورت انفعالي در قالب طرح هاي 
متعدد دوفوريتي اقدام به اصلاح قانون انتخابات مي كند. 
انصاري طرح هاي ارائه شده را در جهت محدود كردن عرصه 
رقابت رقباي جديد و نهايتا" محدود كردن حقوق اساسي مردم 
دانست. 
نماينده مردم تهران خاطرنشان كرد: اگر نگاهي به اصلاحات 
متعددي كه ظرف پنج شش ماه گذشته درخصوص قانون انتخابات 
بوجود آمده است بيندازيم جز در يك مورد كه آن هم با
تفاهم و هماهنگي مجموعه گروههاي سياسي مجلس به منظور
جلوگيري از تضييع حقوق داوطلبان رد صلاحيت شده به تصويب
رسيد بقيه موارد در جهت محدود كردن اين حقوق است. 
انصاري گفت: از چندي پيش ما شنيده بوديم كه جناح اكثريت 
مجلس درصدد است با ارائه طرحي انتخابات را يك مرحله اي 
كند، معناي يك مرحله اي كردن انتخابات اين است كه افراد
با هر اكثريت نسبي مي توانند به مجلس راه پيدا كنند و
نتيجه عملي پيشنهاد اين خواهد بود كه در بسياري از
حوزه هاي انتخابيه آقايان با ابزاري كه در اختيار دارند
فقط يك نفر يا به تعداد نياز كانديدا از خودشان داشته 
باشند و جمع كثير ديگري را از افرادي كه به ظاهر مستقل 
يا از جناح رقيب هستند به صحنه وارد كنند و در نتيجه 
آراي واقعي مردم تقسيم شود و خود اين افراد با اكثريت 
شكننده اي به مجلس راه پيدا كنند. 
انصاري گفت: ايراد اساسي اين است كه اين پيشنهاد با روح 
قانون اساسي مغايرت دارد زيرا مجلس متكي به آراي مردم 
است. 
وي خاطرنشان كرد اگر پيشنهاد يك مرحله اي كردن انتخابات 
تصويب شود آثار عملي آن اين است كه مثلا" در تهران كه 
نزديك به سه ميليون راي دهنده دارد كافي است چند هزار
نفر كانديدا شوند تا آرا تقسيم شود و فردي با پنجاه هزار
راي كمتر يا بيشتر خود را نماينده شهري با سه ميليون 
راي دهنده بداند. 
انصاري تصريح كرد اگر چنين اتفاقي بيفتد چطور مي توانيم 
مدعي شويم كه مجلس عصاره ملت و نمادي از راي اكثريت 
جامعه است؟
وي درخصوص اصرار پيشنهاددهندگان بر يك مرحله اي كردن 
انتخابات و اقدام آتي مجمع حزبالله گفت: هيات رئيسه 
مجمع حزبالله جلسه اي به صورت فوق العاده تشكيل مي دهد
و تصميم گيري خواهد كرد. 
انصاري افزود: من بسيار متاسفم از اينكه آقايان كار مجلس 
را به گونه اي پيش بردند كه ما مجبور شديم از ابزاري 
استفاده كنيم كه هيچ وقت مايل به استفاده از آن نبوديم. 
انصاري با اشاره به اقدامات اخير مجلس در تغيير قانون 
انتخابات و عدم توجه به تذكرات آئين نامه اي نمايندگان 
گفت: وقتي فريادهاي ما در دفاع از حقوق مردم گوش شنوايي 
ندارد احساس كردم به عنوان يك طلبه حضورم در مجلس خلاف 
شرع است. محمدرضا باهنر پيشنهاددهنده اصلي يك مرحله اي 
كردن انتخابات، كار هيات رئيسه را مخالف آئين نامه 
ندانست و از مخالفين خواست تا در جلسه حاضر شده و به 
آئين نامه تن دهند. وي با اشاره به هزينه بالاي اجراي 
دومرحله اي انتخابات گفت: من پيشنهاد خود را پس نمي گيرم 
و دنبال طرح جديدي نيز نيستم. 
حميدرضا ترقي نماينده مشهد و از اعضاي جمعيت موءتلفه 
اسلامي نيز هراس جناح چپ از ورود نمايندگان جناح راست به 
مجلس را علت اصلي ترك جلسه ديروز دانست و گفت: جناح چپ 
شعار مي دهد كه جناح راست اكثريت مجلس را به دست نخواهد
آورد پس چه ترسي از يك مرحله اي شدن انتخابات دارند؟
ترقي در پاسخ به پرسشي در مورد ترك جلسه توسط آقاي ناطق 
نوري و باهنر در مجلس سوم گفت: ما مسئول اعمال خود هستيم 
و كاري به گذشته نداريم. 
امين بيانك يكي از نمايندگاني كه جلسه مجلس را ترك كرده 
بود گفت: جناح راست به دنبال اين است كه اكثريت مجلس ششم 
در اختيار جبهه دوم خرداد قرار نگيرد و عناصر ناشناخته و
يا راست در مجلس حاضر شوند. 
آل كاظمي نماينده سلسله و دلفان نيز گفت: وقتي حقوق 
اقليت رعايت نمي شود آنها مجبورند به اين شيوه ها متوسل 
شوند. 
روحي سرخكلايي نماينده ساري نيز طرح هاي جديد را در جهت 
تضييع حقوق كانديداهاي جديد دانست و گفت: بهتر است 
نمايندگان طرحي بياورند كه مجلس پنجم 4 سال ديگر نيز
سركار باشد. 
قدرت الله نظري نيا نماينده كنگاور نيز گفت: هدف از
يك مرحله اي كردن اين است كه اگر مجلس ششم با اكثريت چپ 
تشكيل شد از چماق عدم اكثريت آراي مردم استفاده كنند و
اگر هم با اكثريت راست تشكيل شود كه به هدف خود
رسيده اند. علي موحدي ساوجي نماينده تهران نيز حركت 
نمايندگان در تعطيلي مجلس را ضدقانون و بي نظمي دانست و
گفت: پيشنهاد آقاي باهنر قبلا" نيز به صورت پيشنهاد مطرح 
شده و طرح نبوده است. پيشنهاد نيز در هر زماني قابل بررسي 
است و لزومي به گذشت شش ماه ندارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دعوت رسمي وزير دفاع عربستان از
دريابان شمخاني براي سفر به اين كشور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: سفير عربستان سعودي در تهران ديروز در ديدار
با وزير دفاع جمهوري اسلامي ايران پيام كتبي و دعوت رسمي 
وزير دفاع عربستان را تسليم وي كرد. 
به گزارش ايرنا، "دكتر الجشي "سفير عربستان سعودي در اين 
ديدار اظهارداشت: سفر وزيردفاع ايران به عربستان سعودي 
بدون شك در توسعه و ارتقاي سطح همكاريهاي دوكشور تاثير
قابل ملاحظه اي خواهد داشت. 
وي تاكيد كرد: روابط همه جانبه ميان ايران و عربستان 
سعودي با تدبيررهبران دو كشور هر روز ابعاد گسترده تري 
مي يابد. 
دريابان علي شمخاني نيز در اين ديدار ضمن قدرداني وپذير
ش دعوت وزيردفاع عربستان، اظهار اميدواري كرد كه در
اولين فرصت ممكن به اين كشور سفركند. وي افزود: امروز
روابط ايران با كشورهاي جنوبي خليج فارس از مرحله تشنج 
زدايي و اعتمادسازي عبور كرده و همه ما بر اساس خواستي 
مشترك ازطريق افتتاح باب گفت وگوهاي سياسي، اقتصادي و
امنيتي بدنبال پايه گذاري مناسبات همه جانبه هستيم. 
دريابان شمخاني با اشاره به دستاوردهاي سفراخيرامير
" سلطان بن عبدالعزيز" به ايران اظهارداشت: تداوم و ارتقاي 
همكاريهاي همه جانبه ميان ايران وعربستان سعودي در توسعه 
صلح و امنيت پايدار در منطقه خليج فارس و جهان اسلام 
موثراست.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سفير روسيه در تهران با نايب رئيس مجلس 
شوراي اسلامي ديدار كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: سفير روسيه در ايران، بر لزوم اجراي توافقات 
و تفاهمات انجام شده ميان تهران - مسكو در زمينه هاي نفت 
و گاز و صنايع هواپيماسازي تاكيد كرد. 
" كنستانتين شووالف "ديروز در ديدار با دكتر" حسن روحاني "
نايب رئيس مجلس شوراي اسلامي ابراز اميدواري كرد تا اين 
توافقات در سفر آينده وي به مسكو، به مرحله اجرا برسد. به 
گزارش ايرنا، نايب رئيس مجلس شوراي اسلامي قرار است پس 
از ماه مبارك رمضان از مسكو ديدن و با مقامات اين كشور
درباره مسائل مختلف گفت وگو كند. 
سفير روسيه در ايران با اشاره به آخرين تحولات مسكو، سفر
دكتر روحاني به اين كشور را بيش از پيش مهم ارزيابي كرد. 
نايب رئيس مجلس شوراي اسلامي در اين ديدار، ارزيابي 
مسائل منطقه اي وبين المللي، يافتن راههاي رسيدن 
به مواضع مشترك دراينگونه مسائل و همكاريهاي صنعتي و
اقتصادي را از جمله مسائل مورد بحث با مقامات روسيه در
سفر به اين كشور عنوان كرد. 
به گفته دكتر روحاني، همكاريهاي دوكشور در زمينه 
نفت وگاز، ساخت هواپيمادر ايران و سرمايه گذاري در ديگر
طرحهاي مشترك نيز از محورهاي مذاكراتش با مقامات روسيه 
خواهد بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آرمين: تغييرات مكرر در قانون انتخابات 
نگران كننده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: يك عضو شوراي مركزي سازمان مجاهدين انقلاب
اسلامي بر وجود ائتلاف جبهه دوم خرداد به منظور دستيابي 
به يك فهرست مشترك از كانديداهاي مورد تاييد اين جبهه 
تاكيد كرد. 
محسن آرمين در گفتگو با ايرنا همچنين عدم ارائه فهرست 
مستقل از سوي سازمان مجاهدين انقلاب را گامي در راستاي 
تامين اهداف دوم خرداد دانست و ابراز اميدواري كرد كه 
جبهه دوم خرداد پس از اعلام نتايج بررسي صلاحيت ها به 
ميزان قابل قبولي از اشتراك نظر براي ارائه فهرست مشترك 
كانديداها برسد. وي ارزيابي خود را از حضور مجدد آقاي 
هاشمي رفسنجاني در عرصه هاي سياسي اينگونه بيان كرد: 
آقاي هاشمي رفسنجاني پس از دوم خرداد بطور غيررسمي اعلام 
كرد كه حضوري فعال در صحنه سياست نخواهد داشت و فرصت را
در اختيار جوانترها قرار خواهد داد اما براي دريافت 
مفهوم چنين تغيير تصميمي بايد به انتظار آينده نشست. 
آرمين درباره مسائلي كه در زمينه اجرا و نظارت انتخابات 
ششمين دوره مجلس شوراي اسلامي از سوي برخي افراد و
گروهها مطرح مي شود، گفت: نگراني جبهه دوم خرداد و
نيروهاي خط امام نسبت به نظارت در دو بخش است يكي مباني 
قانوني و حقوقي بررسي صلاحيت ها كه تاحدود زيادي با
پيگيري نمايندگان طرفدار اصلاحات در مجلس و تصويب مجمع 
تشخيص مصلحت نظام رفع، شفاف و اميدبخش شده است. 
سردبير نشريه عصر ما اضافه كرد: نگراني دوم به اعمال 
سليقه و گرايشهاي جانبدارانه مراجع نظارتي انتخابات 
مربوط مي شود كه به نظر ما همچنان به قوت خود باقي است. 
وي افزود: تركيب هيات هاي نظارت در تهران و شهرستانها
نشان مي دهد كه اين هيات ها به مراتب در مقايسه با
هيات هاي نظارتي دوره هاي گذشته از گرايش سياسي خاص و
پررنگ تري برخوردارند. 
عضو شوراي مركزي سازمان مجاهدين انقلاب اسلامي اضافه كرد: 
خبرهاي تاييد نشده از نحوه بررسي صلاحيت ها و تلاش برخي 
نمايندگان مجلس شوراي اسلامي براي ايجاد تغييرات مكرر در
قانون انتخابات به منظور بسط اختيارات هيات هاي نظارت، 
اين نگراني ها را تشديد مي كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پشتوانه مردمي مجلس را كاهش ندهيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در حاشيه يك مصوبه 
ديروز هنگام بررسي اصلاح برخي مواد قانون انتخابات، 
محمدرضا باهنر نماينده جناح محافظه كار مجلس پيشنهادي 
براي يك مرحله اي كردن انتخابات و پذيرش اكثريت نسبي به 
عنوان ملاك انتخاب نمايندگان مجلس ارائه كرد. 
اين پيشنهاد با واكنش شديد عده اي از نمايندگان مواجه شد
و در نهايت با خروج مخالفان از جلسه و از نصابافتادن 
مجلس كار بررسي آن به جلسه بعد موكول شد. 
صرف نظر از آنچه ديروز در صحنه مجلس درباره پيشنهاد
باهنر براي يك مرحله اي كردن انتخابات گذشت، مفهوم اين 
پيشنهاد در صورتي كه تصويب شود اين است كه مثلا در يك 
شهر 120 هزار نفري كه تعداد راي دهندگان آن حدود 50 هزار
نفر است و براي مجلس ششم نيز حدود 20 كانديدا دارد، اگر
هر يك از نامزدها به طور مساوي 2500 راي به خود اختصاص 
دهد و تنها يك نفر در اين ميان آرائش به 2600 راي برسد
اين فرد به عنوان نماينده مردم آن شهر انتخاب خواهد شد و
در حالي كه تنها 2600 راي دارد مدعي نمايندگي 120 هزار
نفر جمعيت مي شود. 
در عرف هنگامي كه از مردم يك شهر سخن به ميان مي آيد اگر
نگوييم همه آنها دست كم اكثريت مطلق آنها يعني نصف 
باضافه يك به ذهن متبادر مي شود. بنابراين آقاي باهنر و
ساير كساني كه از پيشنهاد ارائه شده او حمايت مي كنند
خوب است به اين نكته توجه كنند كه اگرچه با برخورداري از
اكثريت مفروض در مجلس اين قدرت را دارند كه شيوه اي را
تصويب كنند كه مثلا يك فرد با 2600 يا 3000 راي مدعي 
نمايندگي مردم يك شهر 120 هزار نفري شود اما عرف جامعه 
كه طي زمان شكل گرفته و در اذهان مردم رسوخ كرده هرگز
اين اقدام را قبول نخواهد كرد. پس شايسته است نمايندگان 
مجلس با مخالفت با اين پيشنهاد جلو تصويب قانون مخالف با
عرف را بگيرند به ويژه اين كه تصويب چنين قانوني موجب
عدم برخورداري نمايندگان مجلس از پشتوانه مردمي خواهد
بود امري كه مجلس شوراي اسلامي به عنوان مهمترين ركن 
مردم سالاري نظام به آن شديدا" نيازمند است. 
از سوي ديگر عمده ترين دليل طراحان و ارائه دهندگان و
موافقان پيشنهاد يك مرحله اي كردن انتخابات كاستن از
هزينه هايي است كه از برگزاري دور دوم ناشي مي شود. 
اگرچه دغدغه كاستن از هزينه ها در جاي خود امري مقبول 
است اما در موضوع مورد بحث موضوعيت چنداني ندارد. زيرا
اولا تعداد حوزه هاي انتخابيه كه انتخابات آنها به دور
دوم كشيده مي شود چندان زياد نيست ثانيا اين كه اگر
آقايان واقعا دلشان براي كاستن از هزينه ها مي سوزد حتما
در ساير موارد كه اتفاقا كم هم نيست اقدام كنند. شايد
همين عدم صداقت در دلايل مطرح شده براي ارائه اين 
پيشنهاد است كه به نوعي اقدام طرفداران اين پيشنهاد را
مصداق اين سخن امام علي(ع)كه فرمود: "كلمه حقي است كه 
مراد آن باطل است "قرار مي دهد. 
و نكته آخر اين كه در سراسر دنيا و حتي در آن كشورهايي 
كه براي خرج كردن يك ريال هم حساب و كتاب دقيق دارند
بسياري از انتخابات دومرحله اي برگزار مي شود تا
نمايندگان برگزيده براي تصويب قوانين و مقررات از
پشتوانه مردمي بيشتري برخوردار باشند. پس بجاست كه در
كشور ما نيز نمايندگان كنوني مجلس به بهانه كاهش 
هزينه ها خدشه اي بر جايگاه والاي اين نهاد مردمي وارد
نكنند و جلو تصويب پيشنهادي را كه پشتوانه مردمي مجلس را
كاهش مي دهد، بگيرند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[راههاي گسترش روابط ايران و سلطان نشين 
عمان بررسي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: سفير جمهوري اسلامي ايران در مسقط ديروز با
سيد علي بن حمود بن علي البوسعيدي وزير كشور سلطان نشين 
عمان ديدار كرد. به گزارش ايرنا، در ديدار نعمت الله 
ايزدي با البوسعيدي روابط دوجانبه وهمكاريهاي بين دو
كشور و راههاي گسترش آن مورد گفت وگو قرار گرفت. وزير
كشور عمان ضمن تاكيد بر ضرورت گسترش روابط ميان دوكشور
خواستارابلاغ تبريك وي به مناسبت حلول ماه مبارك رمضان و
عيد سعيد فطر به همتاي ايراني خود شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پايان تمرينات تيم ملي فوتبال ايران در
جزيره كيش]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تيم ملي فردا با سايپا بازي مي كند
ديدار ايران با اكوادور برگزار نمي شود
كيش- حسن حيدري: تمرينات آماده سازي تيم ملي فوتبال 
ايران روز گذشته در ورزشگاه المپيك كيش ادامه يافت و
ملي پوشان با تلاش و جديتي كه به نمايش گذاشتند، نشان 
دادند كه براي رسيدن به مرز آمادگي مناسب، آماده هستند. 
در تمرين صبح ابتدا طبق روال هميشگي، بازيكنان به 
مدت بيست دقيقه حركات نرمشي سبك را زيرنظر حسين فركي 
انجام دادند و سپس به مرور كارهاي تكنيكي و تاكتيكي 
پرداختند. 
پاسكاري دو به دو و شوت به دروازه از ديگر تمرينات امروز
بود كه باجديت دنبال شد. 
همچنين دروازه بانهاي تيم ملي زيرنظر احمدسجادي جداگانه 
تمرين كردندكه طي آن هادي طباطبايي آماده و قبراق نشان 
مي داد. 
حميد استيلي كه از ناحيه مچ پا دچار مصدوميت جزيي شده 
است، بطورجداگانه تمرين كرد. 
تمرينات ديروز را جلال طالبي مدير كميته تيم هاي ملي 
فوتبال و منصورپورحيدري سرمربي اين تيم با دقت نظارت 
مي كردند. 
تمرينات عصر هم در ورزشگاه المپيك كيش ادامه يافت و سپس 
ملي پوشان ديشب به تهران باز گشتند. 
پس از پايان تمرين، حسين فركي يكي از مربيان تيم ملي ضمن 
ابراز رضايت از وضعيت ملي پوشان گفت: خوشبختانه بازيكنان 
شرايط مناسبي دارند و اميدوار هستيم تا پيش از ديدار با
مكزيك، ملي پوشان به آمادگي بهتربرسند. 
وي درباره ديدار تيم ملي مقابل باشگاه پاس تهران گفت: 
هدف ما اين بودكه بازيكنان را محك بزنيم و هدف برد و
باخت نبود. البته بعضاءناهماهنگي هايي در اين بازي 
دوستانه ديده شد و ما سعي داريم اين نقاط ضعف به حداقل 
برسد. 
مربي تيم ملي فوتبال كشورمان در پايان گفت: تعداد 21
بازيكن به آمريكاعزيمت خواهند كرد كه فهرست نهايي امروز
اعلام خواهد شد. 
شايان ذكر است كه تيم ملي فوتبال كشورمان به احتمال زياد
فردا در ورزشگاه آزادي يك ديدار دوستانه با تيم سايپا
برگزار خواهد كرد. 
البته اين بازي در زمين شماره(2)اين ورزشگاه انجام 
خواهد شد به طوريكه شنيديم تيم ملي مجوز يك بازيكن اضافي 
را براي سفر به آمريكا گرفته است. البته به گفته مربيان 
اين بازيكن اضافي دروازه بان نيست و مربيان تيم ملي شايد
يك هافبك دفاعي به جمع نفرات قبلي اضافه كنند. 
اما آخرين خبر اينكه يكي از مسئولان فدراسيون فوتبال 
آمريكا اعلام كرد كه بازي تيم ملي ايران با اكوادور
برگزار نخواهد شد و اصلا براي اين بازي بليت فروشي نشده 
است. البته قبلا قرار بود كه تيم ملي با السالوادور بازي 
كند كه اين ديدار هم لغو شد البته اعضاي تيم ملي ايران 
در هر تاريخي كه مايل هستند مي توانند به آمريكا بيايند
اما فعلا براي تيم ملي ايران همان دو بازي با مكزيك و
آمريكا منظور شده است ! 
ايران، نيجريه قاره آسيا
روزنامه ورزشي "الخليج "چاپ دبي فوتبال ايران را به 
عنوان نيجريه قاره آسيا معرفي كرد. 
اين روزنامه با اشاره به گزارش هايي كه از ايران به 
عنوان بزرگترين صادركننده بازيكن فوتبال به كشورهاي 
اروپايي و غير اروپايي نام مي برند، نوشت ايران چه از نظر
صادارت نفت و چه از نظر صادرات بازيكن فوتبال، نيجريه 
قاره آسياست. 
روزنامه ورزشي الخليج با چاپ عكس بزرگي از بازيكنان تيم 
ملي فوتبال ايران اين امر را دليلي بر اعتبار و ارزش 
بازيكنان ايراني به عنوان بهترين و ماهرترين بازيكنان 
قاره آسيا توصيف كرده است. 
بيش از 18 بازيكن فوتبال ايران در باشگاه هاي گوناگون 
جهان توپ مي زنندكه از اين تعداد، 11 نفر از آنان در
آلمان بازي مي كنند. 
اين روزنامه مي افزايد بازيكنان ايراني از مرزهاي چين و
سنگاپور و آلمان گرفته تا آمريكا و باشگاه هاي كويت و
امارات حضور دارند. 
محمد خاكپور: سفر تيم ملي به آمريكا با اهميت است 
محمد خاكپور در كيش، نظرات خود را در خصوص وضعيت فعلي 
تيم هاي ملي فوتبال ايران و آمريكا بيان كرد. 
خاكپور در خصوص وضعيت ليگ باشگاههاي آمريكا گفت: با
پايان يافتن رقابتهاي جام جهاني فرانسه، اين رشته در
آمريكا طرفداران زيادي پيداكرده و سرمايه گذاريهاي كلاني 
در اين كشور براي توسعه فوتبال صورت گرفته است. 
عضو باشگاه "مترواستارز" آمريكا گفت: پيش از جام جهاني 
فرانسه، كساني در آمريكا به اين رشته مي پرداختند كه به 
سطح كالج رسيده باشند وافرادي كه اين مرحله را طي 
نمي كردند، حق بازي در رشته فوتبال رانداشتند اما اكنون 
مي بينيم كه مدارس فوتبال در سنين پايين شكل مي گيرد و
روز به روز بر تعداد آنان نيز افزوده مي شود. 
وي ادامه داد: سرمايه گذاريها در فوتبال به گونه اي است 
كه آمريكاييها از هم اكنون خود را براي قهرماني سال 2006
آماده كرده و تيم ملي اين كشور را قهرمان اين دوره از
مسابقات جام جهاني معرفي مي كنند. 
خاكپور درباره وضعيت تيم ملي فوتبال آمريكا گفت: تيم 
فعلي آمريكابا تيمي كه در جام جهاني ديديم خيلي فرق كرده 
است. مربي و بازيكنان اين تيم تغيير يافته اند و برخي از
ملي پوشان باسابقه به اردوي تيم ملي اين كشور دعوت 
شده اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[" اميرحسين فتحي "مديرعامل باشگاه 
امارات دعوت شد
بهمن: بهمن كرج به]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: اميرحسين فتحي مديرعامل باشگاه بهمن اعلام 
كرد كه فرهاد مجيدي بازيكن ملي پوش كشورمان روز جمعه 
هفته گذشته يك قرارداد رسمي 3 سال و نيمه با تيم 
راپيدوين امضاء كرد. 
فتحي افزود: در اين قرارداد قيد شده كه در اين مدت هرگاه 
باشگاه راپيد قصد فروش مجيدي را داشته باشد 40 درصد از
مبلغ قرارداد وي بايد در اختيار باشگاههاي استقلال و
بهمن قرار گيرد. مدير باشگاه بهمن گفت: از كل مبلغ 
دريافتي براي مجيدي، 40 درصد در اختيار اين بازيكن قرار
گرفته است و بقيه اين مبلغ بين باشگاه استقلال و بهمن 
تقسيم مي شود. 
گفتني است كه قرارداد مجيدي از آغاز سال 2000 منظور شده 
و او بعد از اين حق همراهي تيم استقلال را نخواهد داشت. 
تيم راپيدوين براي در اختيار گرفتن مجيدي يك بازيكن 
كروات خود را به باشگاه سالزبورگ فروخت. 
كاپيتان تيم راپيدوين "ديان ساويسويچ "بازيكن يوگسلاو
سابق آ. ث. ميلان است. 
شايان ذكر است كه مجيدي به طور كامل نيز از سوي باشگاه 
" راپيد" بيمه شده است و اگر دچار مصدوميت هم شود حق و
حقوق او و باشگاههاي استقلال و بهمن پرداخت خواهد شد. 
اميرحسين فتحي در پايان گفت: تيم فوتبال بهمن كرج تا آخر
اين هفته به دعوت تيم نادي الدوبي راهي امارات خواهد شد. 
بهمن در اين سفر پنج روزه دو بازي دوستانه با تيم هاي 
نادي الدوبي و باشگاه ايرانيان دوبي برگزار خواهد كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيشكسوتان فوتبال ايران در ورزشگاه 
آزادي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: به همت كميته پيش كسوتان فوتبال(جام يونس 
شكوري)و همكاري فدراسيون فوتبال و هيات فوتبال استان 
تهران، بزرگان و ملي پوشان پيشين كشورمان به مناسبت 
يكصدمين سالگرد تولد حضرت امام خميني(ره)به ميدان 
آمدند. 
پيش كسوتان فوتبال در دو رده سني بالاي 40 سال و بالاي 
50 سال درسالن دوازده هزار نفري مجموعه ورزشي آزادي 
تهران به ميدان آمدند و موردتشويق و حمايت تماشاگران 
حاضر قرار گرفتند. 
ابتدا بازيكنان بالاي 40 سال در قالب دو تيم قرمز و سبز
كه نام "ايران "در پيراهن هاي آنان حك شده بود، به ميدان 
آمدند كه در اين بازي دوستانه تيم قرمز با حساب 4 بر2 به 
برتري رسيد. 
وحيداميري(دوگل)، مجيد جلالي و غفور كاظمي براي تيم 
قرمز و محمودحقيقيان و سعيد مراغه چيان براي تيم سبز
گلزني كردند. عليرضا رجبلو و مرتضي كريمي اين ديدار را
قضاوت كردند و فرهاد رستمي وقت نگهدار بود. 
اسامي تيم قرمز: ابوالفضل مهتري، مهدي حاج محمد، جواد
حسن زاده، مهدي دينورزاده، وحيد اميري، مجيد جلالي، ماسيس 
استپانيان، غفوركاظمي. مربي: نصرالله رحيمي، سرپرست: 
گئورگ هاكوپيان 
اسامي تيم سبز: اسماعيل اردلان، محمود حقيقيان، هادي 
آهنگران، حميد لواساني، رضا نعلچگر، سعيد مراغه چيان، 
حميد مجد تيموري و ماييس ميناسيان. مربي: منوچهر زندي، 
سرپرست: هادي نراقي 
در دومين ديدار، بازيكنان بالاي 50 سال برابر هم قرار
گرفتند كه دراين بازي تيم قرمز با دوگل پيروز شد. عليرضا
عزيزي و كارو باغداساريان گلهاي اين ديدار را وارد
دروازه سبز كردند. كاظم حيدرزاده و محمدرضا ابوالفضلي اين 
ديدار را قضاوت كردند و مهدي سيدعلي وقت نگهدار بود. 
اسامي تيم قرمز: مهدي كشاورز، غلامحسين نوريان، عليرضا
حاج قاسم، اكبر كارگرجم، هامبارسون دارابيديان، عليرضا
عزيزي، فيروز كياني راد، ناصر ابراهيمي و كارو
باغداساريان. مربي: محسن حاج نصرالله، سرپرست: نعيم صفري 
اسامي تيم سبز: فرامرز ظلي، حسن حبيبي، جعفر كاشاني، 
مهدي لواساني، حميد اميني خواه، فريبرز اسماعيلي، مرتضي 
شركا، حسين قاضي شعار، ناظم گنجاپور، گودرز حبيبي و
پرويز ميرزاحسن(قاسمي)مربي: عارف قلي زاده، سرپرست: 
بيژن معتمدي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فلاح و محمديان، گمشده هاي كشتي !؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: كميته فني فدراسيون كشتي سرانجام به خواسته 
علاقمندان و دوستداران كشتي گردن نهاد و مجوز حضور 3 تن 
از كشتي گيران سابق تيم ملي را براي شركت در پيكارهاي 
جام تختي صادر كرد. 
" اكبر فلاح "،" عسگري محمديان "و" علي اكبر دودانگه "3
كشتي گيري هستند كه با تاييد مربيان تيم ملي اين مجوز را
به دست آورده اند. 
حضور دوباره 2 تن از اين قهرمانان(اكبر فلاح و عسگري 
محمديان)در صحنه رقابت هاي قهرماني آن هم در شرايطي كه 
افراد فوق داراي شرايط سني مناسبي براي حضور در چنين 
صحنه هايي نيستند، نشان دهنده آن است كه فدراسيون كشتي 
كشور براي پركردن خلا موجود حداقل در 2 وزن 63 و 69
كيلوگرم هنوز گمشده خود را پيدا نكرده است و از
زاويه اي ديگر معيار تجربه و سوابق زرين قهرمانان موجود
را در بوته آزمايش قرار داده است كه به زعم ما روش چندان 
مناسبي نيست. 
با رعايت احترام و علاقه به اين قهرمانان بايد اذعان كرد
كه صرف حضور اين دو كشتي گير نبايد ما را در راه يافتن 
راه حلي مناسب براي رفع معضلات موجود در بدنه كشتي اغفال 
كند و مهمتر اينكه امروز تعريف و مزه قهرماني به راحتي 
در كام خواهندگان و متوسلان فرو نمي رود، و تازه 
تعريف هاي نويني هم از علم ورزش به دست آمده است كه با
روش هاي موجود ما همخواني و سازگاري ندارد. تنها امر
مثبت چنين حركت هايي تخليه تجربه از اين قهرمانان است و
اگر به جز اين عمل شود، نهايت گمراهي و غفلت است. 
اين قهرمانان خوب كشتي ما نيز در شرايط بحراني امروز
كشتي نبايد بيش از اندازه و ظرفيت هاي موجود خود سخني بر
زبان آورند و اگر نباشند آنچه را كه مي گويند، ناخواسته 
بدهكار خلق الله مي شوند كه اين خود حديثي تلخ براي يك 
قهرمان آن هم در ورزشي مثل كشتي است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توبيخ دو تن از كشتي گيران تيم ملي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: فدراسيون كشتي اعلام كرد: دو تن از
كشتي گيران كشتي آزاد ايران به نام هاي "عباس مجيدي "و
" بهرام عابدي "به دليل بي انضباطي و خارج شدن از اردوي 
تيم ملي كشتي آزاد ايران از سوي كميته فني اين فدراسيون 
توبيخ شدند. 
بهرام عابدي و عباس مجيدي كشتي گيران وزن هاي 76 و 85
كيلوگرم كه درپي دعوت از سوي كميته فني فدراسيون كشتي در
اردوي آمادگي كشتي گيران درخانه كشتي حاضر شده بودند، پس 
از يكي دو روز اقامت در اردو، بدون اجازه مربيان اردو را
ترك كردند و ديگر به اردو بازنگشتند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/zanan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.زنان</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Women</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جامعه نسبت به مديران زن چه نظري دارد؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781013/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
زن، بخش محروم جامعه از برنامه هاي توسعه(بخش پاياني)
روش هاي انتخاب مدير طي سال هاي مختلف در كشور
نشان مي دهد كه انتصاب مديران ده ساله اول با اولويت 
" متعهد، مومن، متخصص "، و درسالهاي برنامه با اولويت "
لايق، متعهد، امين و متخصص "صورت پذيرفته و دراين 
سياستگذاري تخصص مديريت مطرح نبوده است. 
منظور از تخصص هم داشتن مدرك دانشگاهي ودر بسياري از
موارد، نامربوط به اهداف سازمان بوده است. 
اين تحقيق نشان مي دهد كه جامعه كنوني در مورد توجه به 
بقاي سيستم درمحيط خارجي و يا به عبارت ديگر رسيدن به 
هدف سازماني، تغيير عقيده داده و زنان را جدي و توانا
مي دانند ولي در مورد روابط داخلي سازمان هنوز مردداست. 
زنان مدير را بهتر از مديران مرد قادر به درك مشكلات 
كاركنان غيرهمجنس مي داند. ولي از طرف ديگر زنان به 
مسايل كليشه اي و ظواهر اداري بيشترمي پردازند و كمتر از
مردان تفويض اختيار مي كنند. در واقع اين نقشي است كه 
زنان مدير ناخودآگاه به عهده مي گيرند تا از خود دفاع 
كنند. چون فرهنگ پدرسالار، زنان را حامل نيروهاي احساسي 
و مردان را حامل نيروهاي عقلي مطرح مي كند و مديريت را
با معيارهاي مردانه تعريف مي كند در اين تحقيق نسبت 
مدير و متخصص زن به مردان مدير و متخصص در سال هاي 75
نشان مي دهد كه 100 مرد به 5/14 زن و نسبت متخصصان 
غيرمدير باتحصيلات عالي نيز به نسبت 100 مرد به 27 زن 
است. 
اين تحقيق همچنين نشان مي دهد كه آقايان اعم از كارمند
و مدير در سال 56 و هم 76 معتقد بوده و هستند كه سازمان 
بايد در مقابل مسئوليت كفالت ايشان پرداخت هاي بيشتري 
بكند، اگرچه كمتر از سابق در اين عقيده راسخنداما برخورد
زنان كارمند در مقابل اين مساله متفاوت است. 
مديران زن با تساوي در پرداخت براي مسئوليت خانوادگي به 
مردان موافق بوده ولي زنان كارمند موافق پرداخت بيشتر به 
آقايان هستند. 
به عبارت ديگر جامعه هنوز علاقه مند است منابع عمومي 
صرف نيازهاي خصوصي شود و به رابطه مزد با كارايي چندان 
توجه ندارد. نظريه اي كه منجر به گسترش دولت و عدم 
كارآيي سازمان هاي دولتي شد. نياز به توسعه سياسي و
فرهنگي در واقع به اين جهت ضرورت دارد كه جامعه درك كند
نمي تواند بدون كار توقع درآمد داشته باشد وچنين 
درآمدهايي فقط بايد محدود به كودكان و افراد مسن و بيمار
باشد نه نيروي فعال جامعه و بداند كه دوران استفاده از
ثروت ملي براي گذران زندگي روزمره به سر رسيده است. 
از سوي ديگر نتايج تحقيق فوق گوياي آن است كه امروز، 
آموزش و اشتغال زنان از نظر جامعه پذيرفته شده است. 
جامعه توانايي زنان را باور كرده وتاثير اشتغال زنان را
در خانواده مثبت مي داند و آقايان با همسر شاغل 
خودهمراهي نشان مي دهند ولي هنوز زنان مدير را در مواضع 
قدرت نمي پذيرند بااينكه حتي آنها را براي درك مشكلات 
كاركنان غيرهمجنس تواناتر از آقايان مي دانند. 
از سوي ديگر تحقيق فوق مي گويد: زنان مهمترين هدف خود
را از اشتغال كسب درآمد مي دانند و آن را با هدف كمك به 
خانواده و استقلال مالي خودادامه مي دهند. به عبارت ديگر
متوجه شده اند كه دسترسي به منابع مالي و
قبول مسئوليتهاي مالي مي تواند به شخصيت مستقل ايشان و
ارتقاء آنها در خانواده كمك كند ولي مهمترين عامل ترك 
شغل خود را مخالفت شوهر با شغل مي دانند. 
در حال حاضر زنان آمادگي كسب تجربه هاي بيشتر در
زمينه هاي شغلي و ارتقاء به موقعيت اجتماعي بالاتر از
شوهر خودرا دارند. 
به نظر مي رسد جامعه دلايل بنياني براي مقابله با
مديريت زنان ندارد. فقط از اين تجربه واهمه دارد و به 
علاوه جامعه مي خواهد به علت كفالت خانواده، درآمد
بيشتري از طريق مشاغل مديريت در اختيار مردان قرار دهند. 
در اينجا به نظر مي رسد تاثير حقوق شوهر به عنوان رئيس 
خانواده درميزان مشاركت زنان در سطوح مديريت روشن باشد، 
براي آنكه زنان بتوانندوضعيت خود را ارتقا بخشند، لازم 
است برنامه ريزي هاي جدي براي افزايش حقوق ايشان در
خانواده و تاثير اشتغال زنان در بهبود وضع خانواده صورت 
گيرد. 
افزايش مشاركت زنان در برنامه 
توسعه سوم 
بر اساس اينكه سياست هاي كلي برنامه سوم معادل و متوازن 
و مديريت مشاركتي و خصوصي سازي اعلام شده است 
برنامه ريزان توسعه بايد كليه مسايل رااز چهار جهت براي 
درك مسايل زنان ببينند. 
نيازهاي كلي توسعه مانند فقرزدايي، باتوجه به اينكه بيش 
از 75 درصد فقراي جهان را زنان تشكيل مي دهند و لذا در
اين سياست بايدفقرزدايي را از زنان فقير شروع كرد. از
ديد شناخت نيازهاي خاص جنس زن مانندبهداشت مادران كه به 
مسايل خاص جنس زن توجه دارد. 
همچنين با شناخت فواصل جنسيتي، سطح دسترسي ورفاه دو جنس 
به امكانات آموزشي و اشتغال و تملك دارايي و قدرت سياسي 
موردتوجه قرار مي گيرد. 
آمارها و اطلاعات كشور بايد به نحوي تنظيم شوند كه 
تحليل تبعيض را ميسر سازند تا برنامه ريزان براي رفع 
تبعيض برنامه ريزي كنند. 
شناخت روابط جنسيتي و اينكه تشخيص داده شود
چگونه الگوهاي فرهنگي، اقتصادي، سياسي و اجتماعي مردان 
را بر زنان مسلط مي سازند. 
اين شناخت مي تواند به تغيير الگوهاي آموزشي، قوانين و
مجاري استيفاي حقوق زنان بينجامد. 
اهداف راهبردي براي افزايش مشاركت زنان مدير تضمين 
دسترسي براي زنان و مشاركت كامل زنان در ساختارهاي قدرت 
و تصميم گيري جامعه، افزايش توانايي زنان در مشاركت و
تصميم گيري و رهبري سازمان ها و بالاخره افزايش قدرت 
تصميم گيري زنان در خانواده است. در همين راستا
راهكارهاي موجود، مشتمل بر افزايش تعداد زنان در هياتها، 
كميته هاي دولتي، واحدهاي اداري و عمومي، قضايي ومجلس 
همچنين ترغيب احزاب سياسي به گنجانيدن زنان و مردان به 
صورت مساوي در فهرست معرفي كانديداهاي نظارت و ارزيابي 
پيشرفت زنان از طريق ايجادبانك هاي اطلاعاتي و تحليل 
مقايسه اي دسترسي زنان و مردان به مشاغل در تمام سطوح 
مي باشد. 
حمايت از سازمان هاي غيردولتي و موءسسات پژوهشي 
كه درباره مشاركت زنان در تصميم گيري، مطالعاتي انجام 
مي دهند و ترغيب زنان به دخالت در امر تصميم گيري هاي 
ملي، منطقه اي و محلي و تشويق زنان به مشاركت در
شركت هاي سرمايه گذاري و تعاوني و ارائه راه حل هايي جهت 
افزايش و تشويق مشاركت مردان در كار خانگي از ديگر
راهكارها مي باشد. 
زنان هم اكنون تامين بخشي از هزينه هاي خانواده و
فرزندان را، چه به صورت اشتغال در بخش شفاف جامعه و چه 
به صورت خدمات در سايه آن، به عهده دارند، اين مسئوليت 
بايد رسما" شناسايي شود تا منافع آن برايشان حاصل شود. 
فرزندان خانواده ها بايد در تمام مراحل زندگي مشاركت 
زنان را در تصميم گيري ها تجربه كنند. 
دوره هاي كارشناسي ارشد براي مديريت امور زنان گشايش 
يابد. به ويژه مركزآموزش مديريت دولتي مي تواند اين دوره 
را تاسيس كند. 
فارغ التحصيلان دوره هاي مديريت امور زنان مي توانند به 
عنوان كارشناس در مجلس شوراي اسلامي، قوه قضاييه، قوه 
مجريه(سازمان برنامه و بودجه ووزارتخانه ها)استخدام 
شوند منظور از اداره امور زنان تنها مسايل رفاهي پرسنل 
ادارات نيست بلكه زنان بايد به عنوان برنامه ريز و
بهره ور ازبرنامه هاي توسعه مورد توجه باشند. 
ايجاد مراكز مطالعات زنان به صورت دولتي و غيردولتي و
خصوصي تشويق شود براي آنكه مسايل زنان در سطوح محلي، 
قومي، منطقه اي و ملي مورد پژوهش هاي ميداني قرار گيرد. 
ايجاد دوره هاي آموزش هاي حرفه اي و ضمن خدمات كوتاه 
مدت مديريت درسراسر كشور براي افزايش توان تجاري و
بنگاه داري زنان و آموزش هاي حسابداري، بودجه بندي، 
بازاريابي مديريت اطلاعات، روابط كار، حقوق، ارتباطات، 
كنترل رهبري و تشكيلات براي افزايش توان عمومي مديريتي 
زنان لازم است. تا وقتي به تعداد كافي، زنان در شوراهاي 
مديريتي عضويت نداشته باشند منافع ايشان حفظ نمي شود. 
جدول حقوق و دستمزد نظام هماهنگ و قانون كار تغيير يابد
و رابطه پرداختها با كار برقرار گردد و كمك هاي مربوط
به رفاه خانواده به شاغل تعلق گيرد اعم از زن و مرد. 
به اين ترتيب خانواده براي موفقيت زنان در شغل همكاري 
مي كند. همانطور كه درمورد مردان انجام مي دهد. در اين 
قسمت توجه به حق عائله مندي، كمك هزينه مسكن، برقراري 
مستمري فرزندان شاغل فوت شده حتي در شرايطي كه پدر زنده 
و شاغل است ضروري مي باشد. 
وجود سازمان هاي زنانه، تعداد زنان مدير راافزايش 
مي دهد ولي تا هنگامي كه زنان در مراكز دو جنسيتي در
مقايسه بامردان موفق به كسب پست هاي بالاتر از طريق 
شايستگي نشوند، نمي توانندموقعيت بهتري براي زنان در
جامعه كسب كنند. 
قانون تخلفات اداري بايد بازنگري شده و جرايم اضافي كه 
متوجه زنان است از آن حذف شود. زيرا اين قانون گاه به 
ابزاري در دست آقايان براي حذف زنان رقيب به ويژه زناني 
كه داراي صلاحيتهاي بالاتر علمي هستند تبديل مي شوند. 
ديوان عدالت اداري نيز بايد بتواند مسايل را ازنظر
ماهوي بررسي و آراي مديران مغرض را باطل كند. 
اعطاي وام هايي از طريق موءسسات اعتباري بانكها به زنان 
عضو تعاوني هاي توليدي و زناني كه خوداشتغالي ايجاد
كرده اند و يا موءسسات كوچك خصوصي رااداره مي كنند. 
همچنين مجوزهاي تاسيس بنگاه هاي تجاري، موءسسات حرفه اي و
صنعتي و ساير مشاغل به زنان بايد افزايش يابد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781013-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781013-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781013/zanan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>دوشنبه 13 3 jan 2000 دي 1378،، شماره 2018</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-03</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/13</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.زنان</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Women</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از ديگران قدرداني كنيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[وقت و توجه خود را صرف افراد تيم خود كنيد اگر آنان 
احساس كنند كه شما از صميم قلب به آنها علاقه داريد براي 
شما كار خواهند نمود. 
ژرفناي سخن 
با اين واقعيت روبه رو شويد كه ما همه دوست داريم كه از
ما قدرداني شود. اگر كارمندان شما احساس كنند كه 
زحماتشان مورد توجه واقع مي شود بيشتر زير بار كارهاي 
طويل المدت، وظايف سخت يا كارهاي جزئي و ناخوشايند
مي روند. غافل نشدن از كارمندان بسيار خوب نيز از اهميت 
ويژه اي برخوردار است. اين كارمندان كساني هستند كه 
هميشه مي توان براي انجام به موقع و درست كارها روي آنان 
حساب كرد. 
آيا شما اين گونه كارمندان را به خاطر كارمندان ديگر كه 
نياز دارندبا كمي فشار هدايتشان كرد فراموش مي كنيد؟ آيا
شما عملكرد خوب را با واگذار كردن مسئوليت هاي بيشتر
پاسخ مي دهيد؟ به خاطر داشته باشيد هيچ كس دوست ندارد
مورد سوءاستفاده واقع شود و در نهايت اگر اين افراد
احساس كنند از آنها قدرداني نمي شود شركت را ترك خواهند
نمود. 
به خاطر داشته باشيد كه ابراز احساسات و قدرداني كردن 
از كارمندان نمونه كمتر از ورود، استخدام و آموزش يك 
كارمند جديد و تازه كار به عنوان جانشين كارمند قبلي 
متضمن صرف وقت و هزينه است. 
اين ايده در عمل 
هريت در يك آژانس بزرگ اجاره اتومبيل كارآموز مديريت بود. 
چند هفته آخر او چندين شب تا ديروقت كاركرد تا سيستم 
جديد بازرگاني كامپيوتري را كه رئيسش تهيه كرده بود
راه اندازي كند. چند اشكال كوچك وجود داشت كه بايد رفع 
مي شد و از آنجا كه تخصص هريت كامپيوتر بود از او خواسته 
شده بود كه تخصص خود را در راس همه وظايف خود قرار دهد. 
او تمام تعطيلات آخر هفته خود را روي اين طرح كار كرد. 
وقتي صبح روز بعداز تعطيلات به سر كار بازگشت، سيستم 
كامپيوتري يك موفقيت به شمار مي رفت اما هريت كاملا" 
خسته بود. او واقعا" مطمئن نبود كه كار اضافه او مورد
تشويق قرار خواهد گرفت و يا حتي مورد توجه واقع خواهدشد. 
او متوجه يك تكه كاغذ يادداشت سفيد كوچك شد كه به صورت 
تاشده روي صندلي اش قرار گرفته بود. اين يادداشت دست خطي 
از طرف رئيس هريت بود كه در آن از تعهد و تلاش هريت در
اجراي اين طرح تقدير شده بود. هريت يادداشت را با خود
چند روزي به همراه داشت و وقتي كه كارها براي او سخت 
مي شد نيم نگاهي به آن مي انداخت. 
هريت بعدها متوجه شد كه رئيس او اغلب تشكر وتقدير خود
را به اين روش با يادداشت هاي مختصري كه به دقت روي ميز
كارمندان مي گذارد ابراز مي كند رئيس او مي دانست اگرچه 
تشكر لفظي قطعا" ارزشمند است اما يك يادداشت قدرداني 
مي تواند تاثير بيشتري داشته باشد زيرا كه مي توان آن 
را نگه داشت و چند بار خواند. 
براي سنجش 
- آيا شما مي توانيد بهترين توليدكنندگان خود را از بين 
كارمندانتان نام ببريد؟
- در ماه گذشته چند بار از آنان قدرداني نموده ايد؟
- اين تعداد را با تعداد دفعاتي كه صرف كارگران غيرماهر
خود نموده ايد مقايسه كنيد؟
منبع: بازتاب كار زنان 
ترجمه: نازلي سيد گرگاني]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
