<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE HAMSHAHRI2 SYSTEM "hamshahri.dtd">

<HAMSHAHRI2>
<COPYRIGHT>
<![CDATA[Hamshahri2 Corpus, Beta Release!
Copyright 2004-2008, Database Research Group (DBRG), Faculty of Engineering, University of Tehran
All the news content in the corpus is copyrighted by Hamshahri Newspaper (www.hamshahri.net)

Homepage:
http://ece.ut.ac.ir/dbrg/hamshahri/ham2

Contact:
darrudi@insf.org 

Please view the enclosed `Help.txt` file in the package for more information (tag description, etc).

IT IS A BETA RELEASE, PLEASE DON NOT REDISTRIBUTE IT!]]>
</COPYRIGHT>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-001</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-001</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نقطه، خط نمايشگاه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p10-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
به مناسبت برپايي اولين نمايشگاه بين المللي طراحي 
معاصردرتهران; 
مهمترين نتيجه اي كه انتظار مي رفت از برپايي اولين 
نمايشگاه بين المللي طراحي معاصر تهران به دست آيد، 
رسيدن به يك تعريف جامع و مانع از مقوله "طراحي "بود كه 
البته انتظار هم مي رفت اين مهم صورت تحقق به خود نگيرد. 
اختلاف نظر بين اعضاي هيات داوري و هيات انتخاب در تعريف 
" طراحي "در ابتداي امر آن چنان مسئله ساز به نظر
نمي رسيد، اما در طول برگزاري نمايشگاه طراحي اين اختلاف 
نظرها و اعمال سليقه ها نمود عيني بيشتري به خود گرفت، 
تا آنجا كه برپايي دومين نمايشگاه "طراحي "را با همين 
روش اجرايي انجام شده دچار ترديد مي كند. 
در عالم هنرهاي تجسمي، قاعده براين منوال است كه گروهي 
صاحبنظر و كارشناس بنابر ضرورت و نياز زماني - مكاني، 
تشكيل هياتي داده تا با نمايش آثاري "متعارف "و" مشخص "
ابتدا طرح مسئله كنند و سپس با يك برنامه ريزي كوتاه و
بلندمدت به روشهاي حل مسئله دست يافته و در نهايت به رفع 
آن نياز بپردازند. 
به عنوان مثال، در قرن نوزدهم گروهي نقاش كه نسبت به نور، 
حجم، كاربرد رنگ و خط ديدگاههاي جديد و غيرمتعارفي نسبت 
به آثار قدما داشتند، از ميان خود كساني را كه در
آثارشان ويژگي هاي مشترك بيشتري به چشم مي خورد و
مي توانستند ديدگاه خود را به صورت منطقي و(آكادميك)
تعريف كنند، انتخاب كردند تا آثاري را به نمايش گذارند
كه در دايره شمول ديدگاه جديد هنري تعريف پذيرتر يا به 
عبارتي متعارف باشد. از اين رو، نمايش اولين آثار
امپرسيونيستها در فرانسه نه تنها پاسخي طبيعي به نياز
زماني- مكاني هنر نقاشي در آن عصر بود، بلكه باعث شد
منتقدان و كارشناسان به تعريفي جامع و مانع از يك سبك 
نوين هنري دست يابند و آن را در روند تاريخ هنر(كلاسيك)
طبقه بندي كنند. 
اما آيا روند برپايي اولين نمايشگاه بين المللي طراحي 
تهران چنين بود؟
مقوله طراحي از دهه پنجاه تاكنون و از مقطع تحصيلي 
هنرستان نقاشي تا دكتراي پژوهش هنر وجود دارد; به خصوص 
در ايران كه رشد و گسترش مكاتب مدرن نقاشي سير تدريجي و
متداومي نداشته است. 
يك معلم هنرستان وقتي به هنرجويان خود مي گويد كه طراحي 
كار آنها ضعيف است، آيا همان ديدگاه را به طراحي دارد كه 
استادي مي گويد: طراحي دستورالعمل خداوند است. 
طراحي در معني عام و خاص خود، گستره هاي گوناگوني دارد. 
مقوله طراحي در عرصه هنر در تمامي زمينه هاي خلق اثر
هنري وجود دارد و مرحله بين ايده اوليه تا اجراي نهايي 
اثر است واسطه ميان دنياي الهام هنرمند و ذهن عقلايي او. 
اما در معناي خاص، يعني طراحي مستقل از نقاشي و ديگر
هنرهاي تجسمي، هنوز به يك تعريف مشخص و معين نرسيده ايم 
و نمايشگاه طراحي به خصوص بخش همايش آن مي توانست 
زمينه ساز رسيدن به تعريف خاص و كاربردي از طراحي مدرن 
باشد. اما متاسفانه نبود همان هيات هماهنگ ولي چند صدا
در كار اجرايي، انتخاب و داوري باعث شد نه مشكل طراحي 
(به معناي عام)در نمايشگاه طرح و بررسي شود و نه طراحي 
مدرن در آثار به نمايش درآمده، منصه ظهور داشته باشد. 
غلامحسين نامي دبير نمايشگاه عنوان مي كند: "هنر طراحي، 
اولين و بي واسطه ترين احساس در بيان ديدگاههاي شخصي و
ذهنيتهاي هنرمند در رابطه با جهان هستي است "و ايرج 
اسكندري معتقد است: "طراحي، تفكر مجردي است كه با علامات 
رمزگونه نگاشته شده است. "
بهمن آزموده نيز گفته است: "طراحي، پرسپكتيو ندارد" و
منوچهر معتبر بر اين باور است كه "طراحي، هنري بي واسطه 
است و يك بيان تصويري مستقل. "
شهلا حبيبي، يكي از اعضاي هيات انتخاب نمايشگاه نيز
طراحي را چنين تعريف مي كند: "طراحي تجربه لحظه است و
اين ويژگي لحظه است كه هنرمند را با راز و رمزهاي دنياي 
درون و برون مرتبط مي كند. "و فرشته غازي راد نيز در اين 
باره گفته است: "طراحي ملموس و عيني كه مورد نياز ما در
نمايشگاه طراحي است، اجراي اثري خلاق براي دستيابي به 
بيان احساس و انديشه انسان است كه در آن عناصر بصري خط، 
لكه و نور به بالاترين مرتبه سادگي برگزيده شده باشند. "
با توجه به تعاريف اساتيد و هنرمندان نقاشي و هنرهاي 
تجسمي، در مي يابيم كه بين طراحي عام و خاص خلط مبحث شده 
است، بين طراحي به معني عام مانند آن چيزي كه در كتابهاي 
آموزش هنري به دانش آموزان آموخته مي شود تا چگونه ايده 
ذهني خود را با حداقل خط و نقطه و در حداقل زمان ارائه 
دهند، با طراحي به معني خاص مانند يك اثر كولاژ آكرليك 
روي چوب كه در نمايشگاه در معرض ديد قرار گرفته بود. 
در همين تعاريف ضد و نقيض است كه بين طراحي هاي دكوپاژ
يك كارگردان و شعرهاي يك شاعر همساني هايي ديده مي شود. 
پرسش اينجاست كه نتيجه اين تعدد ذهنيت در برپايي يك 
جريان هنري چيست؟
آمارها مي گويند 4891 اثر به دبيرخانه ارسال شده است كه 
با توجه به ميزان كمي نمايشگاه نقاشي يا نگارگري، حجم 
قابل ملاحظه اي است. حال، هيات انتخاب بر چه اساسي از
ميان اين آثار تنها 282 اثر را در بخش مسابقه 
پذيرفته اند و همين تعداد نيز از ويژگي هاي مشتركي 
برخوردار نيستند، معلوم نيست. اولين واكنش هر بيننده اي 
در نمايشگاه نسبت به آثار به نمايش درآمده، اين است كه 
معيار و ميزان انتخاب و حذف چه بوده است. هر اثري كه به 
نوعي طراحي - كه عام و خاص - در آن به چشم بخورد، در
نمايشگاه موجود است. اين چنين دامنه انتخابي نشان از سعه 
صدر يا آزادي انديشه نيست، بلكه نتيجه عدم شناخت از
موضوع و مهمتر از همه، نداشتن حداقل ديدگاه مشترك بين 
برگزاركنندگان نمايشگاه است. آيا درست است وقتي كه به 
اذعان تمامي هنرمندان مصاحبه شده در نشريات نمايشگاه، 
هنرهاي تجسمي از ضعف طراحي رنج مي برد، اين چنين حركتي 
انجام گيرد كه نتيجه آن سردرگمي بيشتر علاقه مند و
دانشجويان است؟
تا زماني كه نمايشگاهي برپا نشود، هميشه اين اميد وجود
دارد كه اولين قدم باعث شروع راهي از پيش طراحي شده و
منظم است ; اما اگر اولين قدم نيز از نظم و هدف عاري باشد، 
آيا مي توان به آينده اميد بست؟
پروانه صالح 
* تمامي نقل قولها از نشريات نمايشگاه برگرفته شده است]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-002</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-002</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خطر نابودي ميراث فرهنگي و معماري كهن 
در لاهور]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واحد رسانه هاي خارجي: شهر لاهور در پاكستان زماني به 
عنوان يكي از مهمترين مراكز فرهنگي جنوب آسيا شناخته 
مي شد و تا 400 سال پيش مركز حكومت امپراتوران مغول و از
آن پس نيز شهري درخشان طي فرمانروايي و سلطه انگليسي ها
بود. اما همان طور كه در اين گزارش خواهيم خواند
نگرانيهايي وجود دارد كه برخي آثار معماري اين شهر كه 
گنجينه هايي ماندگار هستند، از بين خواهند رفت. 
به گزارش تلويزيون بي. بي. سي، لاهور مدرن و امروزي در قلب
ايالت پنجاب قرار دارد; اين شهر تركيبي است از بخشهاي 
قديم و جديد كه به زودي يك هزار و پانصدمين سالگرد تولد
خود را جشن خواهد گرفت. 
اين جشن بي سابقه خواهد بود، تاريخ طولاني اين شهر بر
همه روشن است. از زمان سلطه انگليسي ها كه چند قرن به 
عقب برگرديم، به معماريهاي درخشان امپراتوران مغول 
مي رسيم. اما اين تاريخچه منحصر به فرد، به نام توسعه، 
به سرعت در خطر نابودي افتاده است. در اين شهر، بقايايي 
از تاسيسات سامانه آبرساني زمان فرمانروايي مغولها را
مي توان ديد كه به قرن 17 ميلادي برمي گردد اين سامانه 
براي آبرساني به باغهاي مشهور" شالاما" ساخته شده بود. 
بولدوزرها تنها زماني متوقف شدند كه مردم دست به اعتراض 
زدند. يك پاكستاني مي گويد: "اينها جزو آثار باستاني بود. 
حتي در فهرست آثار باستاني جهان هم جاي گرفته بود و
نابود كردن آن غيرقانوني است. "اما تاريخ، قرباني يكي از
شيفتگي هاي دولت پاكستان يعني راهسازي شده است. مقامهاي 
دولتي اين كشور مي خواهند پيشرفت و توسعه فيزيكي را به 
هر قيمتي به دست بياورند. يك قرباني بالقوه ديگر تاريخي 
هم در اين شهر قرار دارد كه فداي جنون مدرن شدن خواهد شد: 
" بازار تواينتن "هم اينك اين بازار به طرز بدي مورد
بي توجهي قرار گرفته است و به سرعت رو به نابودي مي رود. 
در زمان سلطه انگليسي ها" بازار تواينتن "شكوه و جلالي 
داشت كه در سالهاي 1860 به اوج خود رسيد. 
هنوز شماري از دكانداران در اين بازار هستند كه نگران 
خراب شدن آن مي باشند و مي گويند به جاي آن مي خواهند
برجهاي دفاتر بازرگاني بسازند. شخصي به نام فاضل كريم 
مي گويد: "ما نبايد ميراث فرهنگي مان را به دست خود
نابود سازيم. "اين بازار پيشتر مركز درخشان شهر لاهور
بود، ولي در حال حاضر رفته رفته آن را خراب مي كنند. 
دكتر" اعجاز انوار" هنرمند سرشناسي است كه جنگ 
برضدنابودي آثار تاريخي لاهور را به عهده گرفته است. وي 
مي گويد، اين مسابقه اي برضد زمان است. او مي گويد: "هر
روز مي بينيم برجهايي براي جاي دادن دفاتر بازرگاني 
ساخته مي شود. آنان تصور مي كنند با ساخت بناهاي جديد، 
شهر را توسعه داده اند، اما به خاطر جهلشان تمام بناهاي 
زيباي تاريخي را خراب مي كنند، آنان در حال تغيير حالت 
شهر هستند. حتي ديوارهاي قرون وسطايي شهر هم، در حال 
نابودي است، بازرگاني و تجارت به تدريج جاي اين ديوارهاي 
افسانه اي را مي گيرند. اما استثناهايي هم وجود دارد. در
لاهور قهوه خانه اي مشهور وجود دارد كه متعلق به يكي از
مشهورترين هنرمندان پاكستان به نام اقبال حسين است. وي 
جنگي شخصي را براي نجات اين شهر قديمي رهبري مي كند. 
اقبال حسين مي گويد: 40 تا 45 درصد تمام اين ساختمانهاي 
زيبا، درهاي قديمي و ايوانهاي كوچك(بالكن)چوبي تخريب
شده اند. اين كارها همين طور ادامه دارد تا اين كه كسي 
بيايد و بگويد تخريب ميراث هاي غني فرهنگي بس است. "يك 
مقام دولتي مي گويد: "ما اقداماتي به عمل آورده ايم تا
قلعه لاهور را بازسازي كنيم و شكوه پيشين را به آن 
بازگردانيم. اما واقعا"، نياز بيشتري به اقدامات دولتي 
است. "
روال تخريب به قدري شديد است كه انسان درمي ماند كه 
مقامهاي دولتي چه چيزي را مي خواهند جشن بگيرند. جشني كه 
در پايان سال جاري خواهد بود چيزهايي كه در خطرند
ميراث هاي فرهنگي لاهور يكي از شهرهاي باستاني پاكستان 
است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-003</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-003</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بقعه خديجه خاتون در قم اثر ملي شناخته 
شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[بناي بقعه متبركه "خديجه خاتون "در جاده قم - اصفهان در
فهرست آثار ملي كشور به ثبت رسيد. 
به گزارش خبرنگار همشهري به نقل از مدير ميراث فرهنگي 
استان قم، بناي امامزاده(خديجه خاتون منسوب به دختري از
فرزندان امام صادق(ع))بنايي است 8 ضلعي با گنبد منشوري 
كه در 30 كيلومتري مسير جاده قم - اصفهان و در جوار
روستايي به همين نام قرار دارد. 
اين بقعه از جمله هفت امامزاده ارزشمند و تاريخي قم است 
كه به دستور غياث الدين امير محمد فرزند خواجه علي صفي 
(از امراي مستقل قم)در سال 770 هجري قمري بنا شده است. 
معمار اين بنا به استناد كتيبه هاي بسيار زيباي گچبري 
حسن بن علي خلوالبنا و گچبر هنرمند بنا علي بن محمد
ابوشجاع بنا يكي از هنرمندان پرآوازه هنر گچبري منطقه قم 
در قرن هشتم هجري قمري است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-004</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-004</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برنامه هاي هنري ايران دردوبي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دهكده ايران در دوبي از 11 اسفند آينده تا 12 فروردين 
سال 79 به منظور عرضه محصولات ايراني برپا مي شود. 
در طول مدت برگزاري نمايشگاه، برنامه هاي هنري همچون 
موسيقي محلي، مراسم آييني، نمايش، خيمه شببازي و ديگر
برنامه هاي هنري توسط هنرمندان ايراني به معرفي هنر
ايراني مي پردازند. 
همچنين در روز 27 اسفند مصادف با عيد قربان كه روز ملي 
ايران اعلام شده است، برنامه هاي ويژه اي توسط هنرمندان 
ايراني در دهكده جهاني اجرا خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-005</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-005</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سمفوني در سينما فلسطين]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه هنري: درپنجاه و نهمين برنامه سينماي آينده كه روز
دوشنبه بيستم دي ماه در سينما فلسطين برگزار مي شود، 
فيلم 35 ميلي متري "سمفوني "و چهار فيلم ديگر به نمايش 
گذاشته مي شود. در اين برنامه به همراه فيلم "سمفوني "
كار علي اكبر آقاجاني، چهار فيلم ديگر به نام هاي "شعري 
كه زندگيست ! "(بابك شيرين صفت)، تماشا(بهنام صفري)،
" افكار الكتريكي "(بوريس جوني)از كشور آلمان، و" ماهي 
دختر" به كارگرداني فريبرز كامكاري به نمايش گذاشته 
خواهد شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-006</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-006</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[18 فيلم در جشنواره آبادان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه هنري: فيلم هاي بخش كودكان و نوجوانان و جامعه 
نخستين جشنواره فيلم هاي موضوعي آبادان اعلام شد90 فيلم 
بادكنك سفيد، به خاطر هانيه، ابراهيم، بچه هاي آسمان، 
مسافر جنوب، سفر شبانه، مرد كوچك و چرخ در اين بخش از
جشنواره به نمايش در مي آيند. 
در بخش سينماي اجتماعي در آينه دفاع مقدس نيز فيلم هاي 
ليلي با من است، كيميا، هيوا، شيدا، آژانس شيشه اي و
فرياد به نمايش درمي آيند. 
براساس اين گزارش سه فيلم مرد عوضي، شوخي و آدم برفي 
فيلم هاي برگزيده نخستين جشنواره فيلم هاي كمدي شهركرد
هستند كه در بخش ره آورد جشنواره شهركرد به روي پرده 
خواهند آمد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-007</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-007</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه برگ]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه آثار افشان كتابچي و نمايشگاه عكس مهرداد
/ميرهادي تا 22 /دي نمايشگاه نقاشي پيمان حبيبي و
نمايشگاه نقاشي /منيژه صحي تا 23 /دي از ساعت 9 تا 12 و
15 /تا 18 نشاني: خيابان ولي عصر، نرسيده به ميرداماد، 
كوچه دامن افشار، /شماره 1/12 تلفن 8886659.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-008</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-008</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه الهه]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي /فلورفيض بخش تا 16 /دي از /ساعت 16تا20
نشاني: خيابان آفريقا، گلفام، /شماره 47 تلفن 2054128.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-009</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-009</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گالري سيحون]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه گروهي هنرمندان عكاس، نقاش و مجسمه ساز در
استقبال از ورود به سال /دوهزار تا 16 /دي از ساعت 10 تا
/ 18 نشاني: خيابان خالد اسلامبولي، كوچه چهارم، /پلاك 30
تلفن 8711305.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-010</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-010</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه افرند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه عكس "پلك پريشان 2000" آثار كورش اديم و رافي 
/آوانسيان تا 15 /دي از ساعت 15 /تا 20 نشاني: خيابان 
مطهري، خيابان اورامان، شماره 10.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-011</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-011</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/adabh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ادب و هنر</CAT>
<CAT xml:lang="en">Literature and Art</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نگارخانه شيث]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نمايشگاه نقاشي /گروهي تا 25 /دي از ساعت 16 /تا 20
نشاني: خيابان ولي عصر، جنوب پارك دانشجو، كوچه شيرزاد
شرقي، /پلاك 41 تلفن 6709185.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-012</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-012</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جلسه بازجويي سعيد حجاريان تشكيل شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: سعيد حجاريان مديرمسئول "صبح امروز" 
سه شنبه اول وقت اداري به همراه وكيل مدافع خود غلامعلي 
رياحي در شعبه 1410 دادگاه حاضر شده و مرتضوي تاآخر وقت 
اداري از وي بازجويي و تحقيقات كرد. 
در پي معرفي و حضور حجاريان، دادگاه مطبوعات دستور اعاده 
اوراق جلب وي راصادر كرد. 
سعيد حجاريان درجلسه روز سه شنبه دادگاه مطبوعات به 3
مورد از 18پرونده اتهامي عليه روزنامه صبح امروز پاسخ 
داد و باتوجه به پايان وقت اداري از دادگاه مهلت خواست 
تا ادامه رسيدگي به اين پرونده به روزچهارشنبه موكول شود
كه مورد موافقت دادگاه قرار گرفت. 
قرار است سعيد حجاريان در جلسه روز چهارشنبه بازجويي به 
15 مورد شكايت جديد خود پاسخ دهد. 
سعيد مرتضوي رئيس دادگاه در مورد سخنان غلامعلي رياحي 
وكيل سعيد حجاريان مبني بر عدم دريافت احضاريه اظهار
داشت: باتوجه به اينكه آقاي حجاريان به همراه وكيل مدافع 
خود حدود دو ماه پيش به اين دادگاه مراجعه و نسبت به 
مطالعه 10فقره از 18 پرونده جديد اقدام و يك هفته براي 
تدارك دفاع و تهيه مدارك و بررسي مستندات از دادگاه مهلت 
خواسته بودند، همچنين باتوجه به گزارش واحد ابلاغ مبني بر
تحويل و ابلاغ قانوني 8 فقره اخطاريه مربوط به 
پرونده هاي جديد، چنانچه وكيل متهم چنين ادعايي كرده 
باشد ادعاهاي وي مردود و غيرموجه است. 
گفتني است احضاريه هاي مورد اشاره به آدرس سابق روزنامه 
صبح امروز ارسال شده است در حاليكه آدرس اين روزنامه 
مدتها است تغيير كرده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-013</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-013</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[روابط كاري موفق چگونه شكل مي گيرد؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[همه افرادي كه در سازمانها انجام وظيفه مي نمايند اعم از
مدير، سرپرست، كارمند و كارگر، از لغات و كلمات به صورت 
مستمر استفاده مي كنند. همه افرادي كه در سازمانهاي 
صنعتي، تجاري و خدماتي و ساير موءسسات مشغول بكار هستند و
يا به طور كلي در جامعه زندگي مي كنند، قبول دارند كه 
واژه ها، لغات و كلمات ابزاري اساسي و ضروري براي 
برقراري ارتباط مي باشند. حتي در پاره اي موارد كلمات 
مي توانند به عنوان نردبان پيشرفت و ترقي افراد واقع 
شوند. ارتباطات صحيح و موءثربخش عمده اي از مديريت كارآمد
است. يكي از جنبه هاي مهم ارتباط سخن گفتن و بيان مقصود
با كلمات است. 
بيان موءثر
سخن گفتن و بيان كلمات براي برقراري ارتباط با ديگران 
است. اين حقيقتي آشكار است كه بيان موءثر در تعامل و
رابطه با ساير افراد معنا پيدا مي كند. شنونده هميشه 
گوينده را در ذهن خود ارزيابي مي كند. شنوندگان از خود
مي پرسند كه از سخن گوينده چه چيزي را درك و دريافت 
مي كنند، با پيدا كردن جواب اين پرسش سخنور و گوينده 
ارزيابي مي گردد. 
" مهارت سخن گفتن را مي توان توانائي سخن شمرده و فصيح 
گفتن ناميد، به نحوي كه فهم بحث پيچيده فني يا تخصصي 
براي مردم عامي آسان گردد. اگر فردي برجسته و دانشمند
نتواند عقايد و نظرات خود را با ديگران در ميان بگذارد، 
علم و دانش او بي ثمر خواهد ماند. 
موفقيت سخنران مبتني بر واكنش شنوندگان است، اگر مستمعان 
به روشي مطلوب واكنش نشان دهند، سخنراني موءثر بوده است، 
در حقيقت سخنراني موءثر برقراري يك ارتباط انساني است. 
متاسفانه سخنراني بعضي افراد مانند آن است كه با خودشان 
صحبت مي كنند و در پايان براي شنوندگان فقط كسالت باقي 
مي ماند. يك نوشته يا متن نبايستي با صداي يكنواخت در
جمع قرائت شود، در اينگونه موارد لازم است شنوندگان را
به شيوه هاي مختلف مشتاق و سرحال نگه داشت. 
نكاتي در يك سخنراني خوب وجود دارد كه بيشتر مردم عادي و
مديران درباره آن فكر نمي كنند، مانند طرح سئوال توسط
گوينده، زيرا طرح سئوالات دقيق و تفكرانگيز عامل مهمي در
برقراري ارتباط قوي و موءثر است. "(1)
گزارش شفاهي 
هر مديري بايستي قادر باشد به اعضا هيات مديره، مديران 
عالي و بخشهاي تخصصي سازمان خود گزارش شفاهي بدهد، 
همچنين براي آگاهي دادن، توضيح خواستن متقاعد كردن و
تشويق كاركنان با آنها صحبت كند. بخصوص اگر مدير يك كار
تخصصي انجام مي دهد بايد قادر باشد مفاهيم خاص حرفه اي 
را به صورت روشن بيان كند، به نحوي كه ديگران كه لزوما" 
متخصص نيستند، سخنان او را بفهمند و در تفكر وي سهيم 
شوند. 
" تعدادي از مديران جوان از اين فكر بيهوده رنج مي برند
كه سخنراني در جمع مانند بازيگري است و كاري است كه از
همه افراد برنمي آيد. اين تفكر و پيش داوري موجب مي شود
كه اينگونه اشخاص حالت تدافعي پيدا كنند و از بيان مطالب
ضروري در جمع اجتناب كنند. 
واقعيت آن است كه اينگونه افراد ترسشان از آشكار شدن 
محدوديت هايشان در سخن گفتن است. اين نوع تفكر مايه تاسف 
است. اگر فردي مطلب باارزشي در ذهن دارد نه تنها بايد
آنرا بيان كند بلكه لازم است آن را بصورت كاملا" موءثر
ابراز نمايد. بهرحال اگر فردي احساس مي كند كه از سخن 
گفتن در جمع دچار ترس و دلهره مي شود، خود فرد بايستي به 
دنبال علت باشد و آن را كشف نمايد در اين صورت مي تواند
خود را از ميان مشكلات نجات دهد. "
" بعضي افراد فكر مي كنند كه اگر در هنگام سخنراني از
لوازم و ابزار معمول مانند پروژكتور يا صفحه نمايش و
ديگر لوازم استفاده كنند عدم مهارت در سخنراني آنها
آشكار نمي شود، ولي اين امر واقعيت ندارد، چون با وجود
همه اين ابزار اگر سخنران نتواند به سئوال شنوندگان پاسخ 
دهد، مشكل همچنان باقي است. 
چاره كار و راه حل مشكل راحت بودن و دور كردن دلهره و
نگراني از خود است. كساني كه در هنگام سخن گفتن در جمع، 
دچار دلهره و نگراني مي شوند از كارائي آنها كاسته 
مي شود و دلهره موجب تغيير صدا، تنفس غيرعادي، خشك شدن 
دهان مي گردد و حالتي را در گوينده بوجود مي آورد كه 
فكرش به سوي همه چيز غير از شنوندگان منحرف مي گردد. "(2)
ارتباطات دوجانبه 
" شايد بزرگترين مانع ارتباط موءثر در يك سازمان اين باشد
كه بسياري از سازمانها به ارتباطات دو جانبه اعتقاد
ندارند آنها ممكن است درباره ارتباط دوجانبه زياد صحبت 
كنند. اما در حقيقت، ارتباطات عبارت است از ارسال 
دستورات و طرح سئوالات از بالا و دريافت گزارش و توضيح 
درباره آنها از سوي سطوح پايين سازمان، ارتباطات دو
جانبه موءثر به معناي توضيح دادن، طرح سئوالات، انتقادات 
از بالا به پائين و بالعكس(و نه فقط يك جانبه)است. 
بزرگترين مانع ارتباط موءثر احتمالا" اين است كه بيشتر
روءسا علاقه مند به شنيدن مطالبي هستند كه موجب تاييد
نظرات خودشان و نشان دهنده موفقيتشان است. روءسا برحسب
سرشت انساني شان، دوست ندارند خبرهاي نامطلوب بشنوند و
آدمهاي اطراف آنها هم بر همين منوال عمل مي كنند. 
در نتيجه مانع بزرگي در راه ارتباطات واقعي پديد مي آيد. "
بنابراين اين نحوه رفتار مدير و خواسته نارواي وي موجب
مي شود كه اولا" خودش از واقعيت هاي موجود سازمان دورشده 
و در ثاني افراد به صورتي رفتار خواهند كرد كه دچار
خودسانسوري شده و از بيان موءثر و ابراز خبرهاي واقعي 
خودداري خواهند نمود و در بيان مطالب خود جنبه 
محافظه كاري را رعايت مي نمايند و در سخن گفتن از مطالب
كليشه اي و قالبي مورد نظر مدير استفاده مي كنند و در
حقيقت ارتباط از حالت دو جانبه و موءثر به ارتباط يك 
جانبه ناموءثر تبديل مي گردد. 
شيوه بيان موءثر
بهرحال براي اينكه كلام و بيان مدير و يا به طور كلي هر
شخصي در ديگران اثر داشته باشد و بهترين نتيجه را از
بيان مطالب خود بدست آورد رعايت چند نكته ضروري است. 
* به زباني ساده سخن بگوييد و از بكار بردن عبارت و
جملات پيچيده اجتناب كنيد. 
* در حد تجربيات شنوندگان صحبت كنيد. اگر بخواهيد خيلي 
تخصصي صحبت كنيد، احتمالا" شنوندگان عقايد جديد شما را
نخواهند فهميد. 
* درباره موضوع و مطلبي كه اطلاع يا دانش لازم نداريد، 
اظهارنظر نكنيد. به عبارت ديگر انسان خردمند فقط سخن 
دانسته مي گويد. 
* هر مطلب و موضوع را در محل و زمان مناسب خود مطرح كنيد
تا بيشترين نتيجه از آن حاصل شود. 
* از اطاله كلام و پرگوئي امتناع ورزيد و تا آنجائي كه 
مي توانيد از جملات كوتاه استفاده كنيد. 
* اگر مي خواهيد مطلب مفصلي را بيان كنيد در سخنراني خود
تنوع و تحرك بكار بريد و از بيان مطالب بصورت يكنواخت 
اجتناب كنيد. سخن يكنواخت كسل كننده است و شنونده زيادي 
نخواهد داشت. 
بطور كلي هر فرد بايد در استفاده از كلمات دقيق باشد، 
زيرا تجربه هاي ما، چه از نظر خودمان و چه در نظر ديگران 
به كمك همين كلمات معنا مي شوند. اگر در مكالمات خود با
اشخاص به نتايج مطلوب نمي رسيد، نگاهي دقيق تر به كلماتي 
كه به كار مي بريد بيندازيد و در انتخاب كلمات دقيق تر
باشيد. "(3)
حجت الله مهرياري 
پانوشت ها: 
1- حجت الله مهرياري - چگونه با همكاران مواجه شويم - 
روزنامه همشهري مورخ 27/7/77- صفحه اجتماعي. 
2- / پاركينسون رستوم جي - مهارتهاي مديريت - مترجم دكتر
مهدي ايران نژاد پاريزي - موءسسه تحقيقات و آموزش مديريت 
(وزارت نيرو)- 1376- صفحات 3536
3- حجت الله مهرياري - مهارتهاي انساني مديران - ماهنامه 
تدبير شماره 83- صفحه 30]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-014</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-014</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[چگونه بر عزت نفس خود بيفزائيم؟
بر موانع عزت نفس چيره شويم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[در زندگي يك چيز مسلم است: همواره موانعي وجود دارند كه 
بايد بر آنها چيره شد. اين موانع براي آنكه درسهايي براي 
ما فراهم آورند كه از آنها بياموزيم، در نقاط حساسي برسر
راه زندگي ما قرار مي گيرند چيره شدن بر آنها بر رشد
شخصي ما مي افزايد و در ما عزت نفس ايجاد مي كند، زيرا
درمي يابيم كه توانايي توفيق را داريم. 
اگر همه چيز به خوبي و آساني پيش رود، نه چالشي خواهيم 
داشت و نه هدفي. گرچه لزومي ندارد كه زندگي مجموعه اي از
موانع باشد، با اين حال چيره شدن بر موانع بخشي از زندگي 
است. 
در رويارويي با موانع بزرگ است كه ما بيشترين رشد را
مي كنيم و از بزرگترين دستاوردهاي شخصي برخوردار مي شويم. 
مي آموزيم كه تبديل دردسر به سرخوشي و سختي به سازگاري 
امكان پذير است. وقتي توفيق رفيق شود، به خود تبريك 
مي گوييم و وقتي ناكامي به سراغ ما آيد، فرصت ديگري به 
خود مي دهيم و درصدد آموختن درسهايي از اين ناكامي 
برمي آييم مي دانيم كه هدف ما پيشرفت است، نه كامل شدن. 
چيره شدن بر موانع بر رشد شخصي ما مي افزايد و در ما عزت 
نفس ايجاد مي كند، زيرا درمي يابيم كه توانايي توفيق را
داريم. 
نوشته: دكتر ب. رابينسن 
ترجمه: دكتر منوچهر غيبي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-015</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-015</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p12-5.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
داستان نفت 
]]>
<IMAGE>/1378/781015/p12-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
نفط جنوب!(1)روزنامه ناهيد
پس از اينكه در سال 1280 ش. امتياز استخراج و
بهره برداري از نفت وگاز نيمي از ايران براي مدت شصت سال 
به ويليام دارسي انگليسي داده شد، در سال 1288 ش. "شركت 
نفت انگليس و ايران "تمام حقوق و تعهدات ناشي از امتياز
را خريداري كرده و به فعاليت پرداخت. دولت ايران بابت حق 
امتياز تنها 16% سود خالص ساليانه شركت را به اضافه 
ساليانه دو هزار تومان دريافت مي كرد صاحب امتياز از
پرداخت ماليات، عوارض وحقوق گمركي براي كليه زمين هايي 
كه در اختيار داشت و همچنين ماشين آلات و وسايلي كه وارد
كشور مي كرد و جميع محصولات نفتي كه صادر مي كرد، معاف 
بود. حجم واردات شركت به اندازه كل واردات كشور بود و
اگر از اين كالاها عوارض گرفته مي شد مبلغ آن به دو
برابر حق امتياز نفت، بالغ مي گشت ! ضمنا" كمپاني نفت 
انگليس و ايران سه برابر حق امتيازي را كه به ايران 
مي داد به عنوان ماليات بر درآمد به دولت انگليس 
مي پرداخت. قيمت نفت ايران از بقيه كشورهاي نفت خيز
منطقه مثل بحرين، عراق و عربستان كمتر و تقريبا" يك سوم 
آنها بود; به علاوه مزد كارگران ايراني شاغل در صنعت نفت 
نيز نازل ترين مزد در ميان كارگران ساير صنايع كشور بود
وحتي كفاف خوراك آنها را نمي داد. از سال 1293 طبق 
قراردادي كه بين دولت انگلستان و شركت نفت منعقد شد اين 
شركت بايد عمده سوخت مورد نياز نيروي دريايي انگلستان را
به قيمت نازلي تامين مي كرد، به اين ترتيب قسمت اعظم 
احتياجات سوخت ناوگانهاي انگليسي در طول جنگ جهاني اول 
توسط نفت ايران برطرف شد. چرچيل دركتاب" بحران جهاني "
خود نوشت: 
" در جنگ اول جهاني، ادارات دولتي انگليس در اثر استفاده 
از مواد قرارداد با شركت نفت انگليس و ايران و خريد نفت 
به قيمت ارزان تر از بازار، هفت و نيم ميليون ليره سود
برده اند. شكي نيست كه اين تعهد شركت براي فروش ارزان 
نفت، نقض تعهد با ايران بود; چرا كه سود شركت و در نتيجه 
حق امتياز ايران را كه 16% سود شركت بود پايين مي آورد و
اين قرارداد باعث خسارات زيادي به دولت و ملت ايران شد. "
(ادامه دارد)
تهيه كننده: رويا زارع 
كاريكاتورها از آرشيو حميد ساهر]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-016</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-016</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/ejtem.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مديران مسئول "گلستان ايران "و
" گلستان نو" به دادگاه مطبوعات احضار شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اجتماعي: مديران مسئول هفته نامه محلي "گلستان 
ايران" و" گلستان نو" در استان گلستان به شعبه اول 
دادگاه عمومي گرگان احضار شدند. 
فروزان آصف نخعي مديرمسئول هفته نامه گلستان ايران روز
سه شنبه در گفتگوبا خبرگزاري جمهوري اسلامي گفت: وقت 
دادرسي از سوي رياست شعبه يك، سي ام ديماه تعيين شده است. 
وي افزود: اين درحالي است كه هنوز هيچ گونه تفهيم 
اتهامي براي دفاع متهم در روز دادرسي از سوي رياست شعبه 
مذكور انجام نشده است وي گفت: چنين شيوه اي خلاف آئين 
دادرسي است و اميد است به جهت تازه تاسيس بودن استان 
گلستان كه دادگاه مطبوعات آن نيز بتازگي آغاز به كار
كرده روال بررسي پرونده براساس قانون مطبوعات پيش برود و
محاكمه در حضور هيات منصفه برگزار شود. از سوي ديگر محمد
آذري مديرمسئول نشريه گلستان نو شاكيان اين نشريه را
دانشگاه علوم پزشكي استان و اداره آموزش و پرورش بخش 
آزادشهر ذكر كرد. 
وي افزود: دادگاه مطبوعات براي رسيدگي به اين شكايات در
روزهاي پنجشنبه شانزدهم و بيست و سوم دي ماه تشكيل جلسه 
مي دهد. 
استان گلستان تنها سه هفته نامه و يك ماهنامه دارد كه 
بدليل مشكلات متعددترتيب انتشار آنها منظم نبوده و به 
" گاهنامه "تبديل شده اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-017</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-017</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فلاسفه و دانشمندان نظر مي دهند; مغز و
روح چه ارتباطي با هم دارند؟]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p11-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
در قرن ميلادي گذشته، پيشرفتهاي زيادي در زمينه شناخت 
فعاليت مغز به دست آمده در مركز پژوهشهاي مرتبط با اين 
زمينه، اين پرسش دو هزار و پانصد سال است كه ذهن فلاسفه 
و در روزگار اخير روانشناسان را به خود مشغول داشته است 
كه چگونه مغز با روح در ارتباط است. 
به گزارش خبرگزاري آلمان، به رغم پيشرفتهاي ياد شده، 
مطالب زيادي در اين عرصه وجود دارد كه هنوز بي پاسخ 
مانده است، از جمله، مساله تكامل يا به عبارت ديگر توسعه 
رواني ژنتيك مغز. دانشمندان معتقدند كه تكامل مغز و
تكامل روح، مسائلي است كه اطلاع زيادي درباره آن وجود
ندارد. 
پروفسور گرهارد روث استاد دانشگاه برمن كه در سال 1994
كتاب" مغز و واقعيت آن "را منتشر كرد، مي گويد: هنوز
معلوم نيست مغز انسان چرا اين قدر بزرگ است، هر چند كه 
بزرگترين مغز يك جانور زنده نيست. وي خاطرنشان كرد: "ما
دريافتيم كه عامل اساسي بزرگي مغز، اندازه بدن است. يعني 
نخستين گام تكاملي مبتني بر مغز يا ظرفيت ذهني نيست، 
بلكه به اندازه بدن بستگي دارد. "
نهنگ آبي و نهنگ اسپرم از موجوداتي هستند كه مغز بسيار
بزرگتري به نسبت انسان دارند، اما باهوش تر نيستند. اين 
پرسش كه چرا جانوراني كه مغز بزرگتري از انسان دارند، 
هوشمندتر نيستند، هنوز بي پاسخ است. به علاوه، به نظر
نمي رسد شمار سلولهاي عصبي در مغز، پاسخ آن باشد. 
بيشترين تعداد سلولهاي عصبي در انسان و در فيلها وجود
دارد و البته فيل، هوشمندي خاصي ندارد. 
استيون پينكر دانشمند آمريكايي، تلاش خود را به حل اين 
سوءال معطوف كرده است كه چگونه تفكر در مغز شكل مي گيرد. 
هسته مركزي نظريه جديد وي، اين است: آگاهي كاري است كه 
مغز به انجام مي رساند. مغز عمدتا" اطلاعات را پردازش 
مي كند. تفكر، نوعي محاسبه است. 
پينكر بر اين اعتقاد است كه روح سامانه اي از يكانهاي 
رياضي است كه با انتخاب طبيعي به صورتي شكل گرفته است كه 
مي تواند مشكلات زندگي انسان را به منزله شكارچي و
گردآورنده حل كند. اين نوعي از زندگاني است كه پيشينيان 
ما در قسمت اعظم دوران تكامل به آن شكل مي زيستند. 
برخلاف تصور همگان، تكامل بشر را نه تنها به غرايز، 
واكنشها و الگوهاي مشخص رفتاري همچون نياز به پرخاشگري و
رفتار مرزگرا مجهز كرده است، بلكه نوعي رايانه عصبي 
كارآمد در ما تعبيه كرده است. 
پينكر در توضيح مي گويد: نرم افزارهاي رايانه اي چگونگي 
پردازش اطلاعات را به شيوه اي كارآمد و هوشمندانه نشان 
مي دهد. او ادامه مي دهد: "افكار و اعمال انسان مي تواند
نتيجه برنامه اي بسيار پيچيده باشد. "
راث با گفته هاي پينكر در مورد تكامل و اينكه ممكن است 
فشار انتخاب سبب رشد مغز و پيچيدگي آن و ايجاد روح شده 
است، موافق است، اما درعين حال خاطرنشان مي كند كه اين 
ادعا هيچ سندي ندارد و مي توان آن را غير محتمل دانست. 
اخيرا" سميناري در مورد موضوع "مغز، آگاهي و روح "در
آلمان برگزار شد ديدگاهي كه عمدتا" در اين گردهمايي 
مطرح شد، آن بود كه آگاهي انسان را، صرفا" نمي توان ناشي 
از قوانين فيزيك دانست. صحبت از چيزي مي شد كه از نظر
كيفي، تازه است. به علاوه، حاضران يادآوري مي كردند بين 
فرايندهاي عصبي و روح، رابطه ضرورتا" تحليلي وجود ندارد. 
هارالد شوندورف استاد فلسفه معتقد است: "انسان به يمن 
قدرت روح خود، به جاودانگي و الوهيت كشيده مي شود و
مي تواند به تجديد حيات در جسمي روحاني اميدوار باشد. "
روث گفت: "امروزه براي ما بديهي است كه هر آنچه 
مي انديشيم، احساس مي كنيم، آنچه به ياد مي آوريم و آنچه 
تصور مي كنيم و يعني تمام تلاشهاي فكري، همگي حالاتي از
آگاهي است كه ارتباط دقيقي با حالات مغز دارد. "]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-018</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-018</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اميدهاي تازه ژن درماني براي بيماران 
قلبي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* در يكي از اولين گزارش هاي موفقيت آميز ناشي از
مطالعات ژن درماني، 
پزشكان به ما مي گويند چگونه مي توان به قلبهاي انسانها
آموخت كه خودشان را التيام ببخشند
همه ساله، حدود 000/400 آمريكايي تحت عمل جراحي باي پس 
قرار مي گيرند تا خون در سرخرگهاي مسدود شده قلبشان 
جريان يابد0000/500 بيمار ديگر، روش ديگري را
برمي گزينند كه آنژيوپلاستي ناميده مي شود. در اين روش، 
بادكنكهاي باريك باد شده، تنگناهاي يك مجرا را پاك 
مي كنند بيشتر كساني كه تحت اين عملهاي جراحي قرار
مي گيرند، به چيزي كه اميد چنداني به آن نداشتند، 
مي رسند، يعني زندگي دوباره. ولي معمولا" اين نتايج، 
موقتي هستند. پس از چند سال پيوند باي پس يا شريان باز
شده، مجددا" با لخته هاي جديد مسدود مي شود اغلب بيماران 
به دوره درمان ثانويه احتياج پيدا مي كنند. برآورد شده 
است كه از بين هر 10 بيمار قلبي، يك نفر آن چنان جراحت 
پيدا مي كند كه ديگر هيچ كاري براي آن نمي توان انجام 
داد. 
اين چشم انداز نااميد كننده، شايد در حال تغيير باشد. 
دانشمندان روش جديدي را مورد آزمايش قرار داده اند كه بر
اساس نوعي ژن - درماني است. تحريك قلب براي ايجاد رگهاي 
خوني جديدي كه جاي رگهاي فرسوده قديمي را بگيرند. 
پزشكاني كه در حال انجام اين كار هستند، با ديدن نتايج، 
بيشتر و بيشتر شگفت زده مي شوند. ولي تا چندي قبل كه 
محققان بلندپايه در اجلاسي در آتلانتا، ايده هاي جديد
خود را مطرح كردند هنوز آشكار نشده بود كه چقدر اين امر
پيشرفت كرده است. دكتر تاد رزنگارت از دانشكده پزشكي 
دانشگاه نورت وسترن مي گويد: "چون ما به دنبال روشي 
متفاوت براي ايجاد جريان خون هستيم، به طرف آنچه كه 
مي تواند در درمان درازمدت مرض قلب موءثر باشد، گام 
برمي داريم. "
در حال حاضر 1000 بيمار در 50 مركز پزشكي متفاوت به طور
آزمايشي تحت درمان قرار گرفته اند در اكثر موارد، درمان 
همراه با باي پس يا آنژيوپلاستي مرسوم بوده است. ولي 
نتايج اوليه، آنچنان دلگرم كننده بود كه پزشكان درمان 
جديدي را براي بيماران بدحالي آغاز كرده اند كه ديگر
نمي توانستند تحت عملهاي مرسوم قرار بگيرند. هنوز
سوءالهاي زيادي بدون پاسخ باقي مانده و بعضي از بيماران، 
جان خود را از دست داده اند(البته محققان علت مرگ آنها
را درمانهاي موجود نمي دانند). با اين حال، اگر درمان 
جديد به نتيجه برسد، صدها هزار مرد و زن مبتلا به بيماري 
قلبي، در چند سال آينده التيام مي يابند. 
پزشكان از مدتها قبل مي دانستند كه قلب مي تواند در
واكنش نسبت به افت ميزان خون حاوي اكسيژني كه دريافت 
مي كند، رگهاي خوني اضافي توليد كند. ولي اغلب اوقات، 
روند انجام اين كار كه آنژيوزنسيس ناميده مي شود، خيلي 
كند است و آن قدر وسيع نيست كه حمله قلبي را دفع كند. 
حدود ده سال پيش، دانشمندان شروع به شناسايي پروتئينهاي 
خاصي كردند كه عامل رشد ناميده مي شدند و بدن انسان از
آنها براي ساخت رگهاي خوني جديد استفاده مي كند. اين 
پروتئينها، همانند سركارگر يك ساختمان درحال ساخت عمل 
مي كنند و مراقب هستند كه كارها به خوبي پيش بروند. 
آزمايش هايي كه روي حيوانات انجام گرفت، نشان داد كه 
براي كشاندن عوامل رشد به درون قلب، چندين راه وجود دارد. 
مي توان ژني را به تنهايي يا به طوري كه در يك پوشش 
ويروسي پيچيده شده باشد، تزريق كرد، تا به ماهيچه قلب
بگويد كه چگونه عامل رشد بسازد. يا مي توان ژن را ناديده 
گرفت و تنها محصول نهايي يعني خود پروتئين عامل رشد را
به كار گرفت. مزيت ژن - درماني اين است كه فقط يك بار
بايد انجام شود و خود ژن به توليد پروتئين عامل رشد
ادامه مي دهد. به كارگيري پروتئين به تنهايي باعث مي شود
كه پزشكان تسلط بيشتري بر اوضاع داشته باشند، واما اشكال 
آن اين است كه اين كار بايد هر چند ماه، يك بارانجام شود. 
چه ژنها به كار گرفته شوند و چه پروتئينها، هدف يكي است ; 
يعني پوشاندن قلب با تعداد زيادي رگهاي خوني كوچك.(جاي 
تعجب است كه با تعداد زيادي رگهاي خوني كوچك به مقدار
بيشتري از ماهيچه قلب مي توان رسيد تا با تعداد كمي 
رگهاي بزرگ)ولي اين مطلب، مشكل ديگري را به وجود
مي آورد. رگهاي خوني آن قدر كوچكند كه حتي با اسكن هاي 
امروزي قلب، كه داراي قدرت تجزيه و تحليل بالا هستند هم، 
نمي توان آنها را ديد. 
بيماران كمتر از درد سينه يا آنژين رنج مي برند و مدت 
بيشتري مي توانند به كارهاي سنگين بپردازند. از سازمان 
مواد غذايي و دارويي آمريكا كه بگذريم، بعضي از پزشكان 
با وجود گزارشهايي كه حاكي از نجات بيماران است، متقاعد
نمي شوند كه اين درمان موثر واقع شود. البته محققان 
اطمينان دارند كه پيشرفتهاي تكنولوژي كه در پيش رو داريم، 
به زودي اين امكان را فراهم خواهد ساخت تا وجود رگهاي 
خوني جديدي را نمايان سازند. 
به نظر مي آيد كه تا آن زمان، درمان آنژيوزنسيس به تعداد
بيماران روبه افزايشي كه ديگر اميدي به زندگي ندارند، يك 
شانس دوباره مي دهد و همان طور كه هر بيمار قلبي هم 
مي گويد، گاهي وجود همين شانس، كافي است. 
منبع: /تايم ترجمه: بي تا عسگري]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-019</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-019</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p11-11.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تدوين تاريخچه مجلات رياضي قرن بيستم 
به مناسبت پايان قرن بيستم ميلادي، شوراي اجرايي انجمن 
رياضي ايران، كميته اي را مامور تدوين تاريخچه كليه 
مجلات منتشر شده در اين قرن كرده است. قرار است اين اثر، 
حاوي حداكثر سه مقاله از بهترين مقالات مندرج در هريك از
اين مجلات نيز باشد. از مديران مسئول و كليه افراد مطلع 
تقاضا شده است اين كميته را در انتشار اثري جاودان و
پربار ياري دهند. براي تماس با انجمن رياضي ايران، 
مي توان با صندوق پستي 41813145 و يا شماره تلفن هاي 
8808855 و 8807975 و نمابر 8807775 ارتباط برقرار كرد. 
همچنين كساني كه امكان دسترسي به پست الكترونيك دارند، 
مي توانند به نشاني زير با انجمن رياضي ايران، ارتباط
حاصل كنند: 
ir. ac. ipm. iranmath @ rose
كنفرانس رياضيات براي همه در دانشگاه كردستان 
به مناسبت سال جهاني رياضيات، كنفرانسي تحت عنوان 
" رياضيات براي همه "در 15 و 16 تيرماه 1379 در دانشگاه 
كردستان برگزار مي شود. شوراي برگزاركننده كنفرانس، از
كليه علاقه مندان به رياضيات، اعضاي هيات علمي، معلمان و
دانشجويان رياضي دعوت كرده است در اين كنفرانس به شكلي 
فعال شركت كنند. 
رياضيات در زندگي روزمره ; رياضيات، هنر و ادبيات ; 
رياضيات و بازيها، رياضيات و آموزش ; نقش رياضيات در تفكر
و نقش رسانه ها در عمومي كردن رياضيات به عنوان محورهاي 
تدوين مقاله تعيين شده است. 
دبيرخانه كنفرانس بين المللي رياضيات براي همه، در سنندج، 
خيابان پاسداران، دانشگاه كردستان، دانشكده علوم(گروه 
رياضي)واقع شده و با صندوق پستي 41666135 و شماره تلفن 
60075871. مي توان با اين دبيرخانه تماس حاصل كرد. 
نشاني الكترونيك دبيرخانه كنفرانس بين المللي رياضيات 
براي همه نيز چنين است: com. Unikord @ iran
نشر رياضي منتشر شد
شماره يكم از سال دهم نشر رياضي(شماره پياپي 19)كه 
تاريخ اسفند 1377 را بر شناسنامه خود دارد، توسط مركز
نشر دانشگاهي منتشر شد. مديرمسئول نشر رياضي سياوش 
شهشهاني است و هيات ويراستاران آن، متشكل از محمد اردشير، 
يحيي تابش، سياوش شهشهاني، سيامك كاظمي، اميدعلي 
كرمزاده و كاوه لاجوردي است. 
فهرست برخي از مطالب اين شماره از نشر رياضي به قرار زير
است: گفت وگو، اثبات خوب، اثباتي است كه بر آگاهي ما
بيفزايد، حساب دقيق حقيقي چيست؟ ابررويه هاي فضاي هذلولي، 
صد سال نمايش گروهكهاي متناهي، صدق رياضي، سنت پربار حل 
معادله، گزارشي از بحران مجله هاي پژوهشي رياضي و
كنفرانس رياضي در استراليا
كنفرانس سال جهاني رياضيات در استراليا، از دهم تا
چهاردهم ژانويه سال 2000 در دانشگاه ملبورن برگزار
مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-020</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-020</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[316 هزار نفر تحت پوشش صندوق رفاه 
دانشجويان قرار گرفتند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: صندوق رفاه دانشجويان طي نه ماهه اول 
سال 1378 تعداد 318476 دانشجوي دوره روزانه را تحت پوشش 
قرار داده كه اين رقم در مقايسه با مدت مشابه سال قبل 
7459 نفر افزايش نشان مي دهد. 
به گزارش روابط عمومي وزارت فرهنگ و آموزش عالي، حميد
خوشگفتار رئيس صندوق رفاه دانشجويان با اعلام اين مطلب
افزود: تعداد موسسات تحت پوشش اين صندوق از 152 موءسسه در
نه ماهه اول سال 77 به 159 موءسسه در نه ماهه اول امسال 
افزايش يافته است. 
همچنين تعداد پرداختهاي وام شامل وام مسكن، وام ضروري، 
وام ازدواج، پرداخت وديعه مسكن، پرداخت وام بيمه خدمات 
درماني در سال جاري نيز افزايش يافته است. 
وي افزود: طي مدت يادشده درآمد اختصاصي صندوق از حدود 12
ميليارد و 131 ميليون ريال به حدود 17 ميليارد و 799
ميليون ريال و درآمد حاصل از سرمايه گذاري صندوق از
200912325 ريال به 1142017324 ريال افزايش يافته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-021</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-021</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خوشنويسان و هنرمندان برگزيده هفتمين 
معرفي شدند
نمايشگاه قرآن كريم]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: برگزيدگان هنر خوشنويسي و هنرهاي سنتي 
هفتمين نمايشگاه قرآن كريم معرفي شدند. 
در مراسم بزرگداشت ياقوت مستعصمي خوشنويس برجسته 
جهان اسلام كه دوشنبه با حضور مسجدجامعي قائم مقام وزير
ارشاد و جمعي از هنرمندان و خوشنويسان كشور برگزار شد
هيات داوران از ميان آثار رسيده در دو بخش خوشنويسي و
هنرهاي سنتي هفتمين نمايشگاه قرآن كريم، برگزيدگان اين 
دوره از نمايشگاه را به شرح زير معرفي كرد: 
در خط نستعليق آقاي قائم مقامي براي نگارش تابلو الرحمن 
علم القرآن به عنوان نفر اول و سيد حيدر موسوي، سعيد
قادري، احمد پيله چي و بهنام كيالاشكي به عنوان افراد
برگزيده معرفي شدند. 
در خط شكسته علي اكبر رضواني، خسرو علي آبادي و كدخدايي 
و در خط ثلث اباصلت صادقي و كاشاني به عنوان افراد
برگزيده معرفي شدند همچنين در خط نسخ رضاسنگي به عنوان 
خوشنويس برگزيده معرفي شد. 
در بخش هنرهاي سنتي نيز هنرمندان برگزيده به اين شرح 
معرفي شدند: پارچه زري با آيه شريفه تطهير از مجموعه 
كارگاه زري بافي سازمان ميراث فرهنگي كشور. 
در رشته قلمزني احمد فيناستيان براي اثر قلمزني آيه 
شريفه الم نشرح كه تركيبي از سه فلز مس، برنج و نقره است 
و حسين عدلي در رشته معرق، حجت الله علوي براي نگارش اثر
سوره حمد و وان يكاد در رشته مشبك فلز، حميدرضا زنوبي 
براي نگارش سوره حمد در رشته چوب و مصطفي اخواص در اثر
مرغ بسم الله در رشته نگارگري برگزيده شدند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-022</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-022</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/elmif.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">علمی فرهنگی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Science and Culture</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[چهارمين دوره انتخاب معلم پژوهنده 
برگزار مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه علمي فرهنگي: چهارمين دوره برنامه انتخاب" معلم 
پژوهنده" به همت پژوهشكده تعليم و تربيت وزارت آموزش و
پرورش برگزار مي شود. پژوهشكده تعليم و تربيت آموزش و
پرورش ضمن دعوت از فرهنگيان علاقه مند جهت شركت در
چهارمين برنامه انتخاب" معلم پژوهنده "و تحقيق در مورد
مسايل آموزشي اعلام كردشركت كنندگان در اين برنامه 
رقابتي، مي توانند در زمينه هاي: چگونگي تدريس يك مفهوم 
علمي، حل مسائل رفتاري و يادگيري دانش آموزان در موارد
خاص، شيوه هاي نوين مديريت آموزشگاه و اداره كلاس، توليد
و به كارگيري وسايل كمك آموزشي و شيوه هاي امتحان و
ارزشيابي تحقيق كنند. علاقه مندان به شركت در اين برنامه 
مي توانند تا پايان بهمن ماه 78 با ارسال مشخصات خود به 
شوراي تحقيقات استان محل خدمت خود، در اين كار تحقيقاتي 
مشاركت داشته باشند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-023</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-023</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاد ايراني دانشگاه كانزاس: 70 درصد از
ذخيره مخازن نفت ايران برداشت نشده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: از آنجا كه ايران 
سرمايه كافي براي توسعه ميدان هاي نفتي خود ندارد، 
چاره اي جز انعقاد قراردادهاي بيع متقابل نيست. 
شاپور وثوقي استاد دانشگاه كانزاس آمريكا با اعلام اين 
مطلب به خبرنگاران افزود: آنچه كه در اين قراردادها مهم 
است، نظارت بر اجراي قرارداد در دوران بازپرداخت است. به 
طوريكه ميزان برداشت نفت از مخزن در دوران بازپرداخت به 
نحوي صورت نگيرد كه به مخزن آسيب وارد آورد و بعد از
پايان دوران بازپرداخت، ديگر نفتي براي كشور باقي نماند. 
وثوقي ديروز پس از سخنراني تحت عنوان "ازدياد برداشت نفت "
در دانشگاه صنعت نفت به خبرنگاران گفت: ميلياردها بشكه 
نفت خام هنوز در مخازن نفت خام ايران وجود دارد كه فقط
با اعمال روش هاي ازدياد برداشت نفت خام، قابل استحصال 
هستند وي گفت: تاكنون فقط برداشت اوليه از مخازن نفت خام 
ايران صورت گرفته كه در اين مرحله كمتر از 30 درصد ذخيره 
مخزن برداشت مي شود و فقط دو مورد تزريق آب، صورت گرفته 
است. وي درباره علت اعمال نشدن روشهاي ازدياد برداشت نفت 
خام در مخازن نفت ايران، گفت: علت اين امر نبود
برنامه ريزي دقيق براي ايجاد ارتباط بين بخش تحقيقات و
صنعت در ايران است. انجام طرحهاي تحقيقاتي به زمان زياد
و بودجه ثابت نياز دارد. 
تحقيقات صورت گرفته در دنيا بيشتر در مورد مخزن هاي غير
شكافدار بوده است و ايران بايد تحقيقات در خصوص ازدياد
برداشت نفت از مخازن شكافدار را انجام دهد. 
وثوقي درباره توسعه مخازن گاز در ايران گفت: توسعه مخازن 
گازي كشور بايد براي استفاده از گاز در داخل صورت گيرد، 
زيرا هزينه حمل و نقل و صادرات گاز گرانتر از نفت است. 
بدين ترتيب بايد نفت خام موجود در كشور براي صادرات در
نظر گرفته شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-024</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-024</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[واردات خودرو سواري در يكي از
كميسيون هاي مجلس تصويب شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: واردات انبوه خودرو سواري، در هفته هاي 
گذشته موضوع مورد بحث محافل اقتصادي و كارشناسي از يك سو
و هزاران متقاضي خودرو از سوي ديگر بود در حال حاضر رقمي 
معادل 1000 ميليارد تومان از وجوه مردم در نزد
خودروسازهاي ايراني است تا آنها با توليد و عرضه خودرو
بتوانند نياز آنها را برآورده سازند. 
سودآوري نسبتا" بالاي واردات خودرو با توجه به شكاف 
نسبتا" گسترده ميان عرضه و تقاضا، اين كار را جذاب كرده 
است. 
يك مقام مسئول صنعتي كشور به خبرنگار ما گفت: برخي از
افراد و گروهها كه فعلا" نمي خواهم نام آنها را بگويم با
استفاده از وضعيت موجود يكي از كميسيون هاي مجلس را
متقاعد كرده اند كه واردات خودرو را در كميسيون تخصصي 
خود تصويب كنند. گفته مي شود كه اين كار انجام شده است. 
وي ادامه داد: براساس اطلاعات غيررسمي پس از تصويب نهايي 
اين طرح واردات انبوه خودرو سواري با سرعت آغاز خواهد شد. 
در سالهاي گذشته سرمايه گذاري هنگفتي براي افزايش ظرفيت 
خودرو در كشور صورت پذيرفته است واردات بي رويه خودرو
مي تواند اين سرمايه گذاري ها را بلااستفاده كند. علاوه 
بر اين افزايش ظرفيت توليد خودرو به توسعه صنعت 
قطعه سازي منجر شده و از اين طريق صدها هزار شغل ايجاد
شده است. واردات بدون برنامه ريزي خودرو مي تواند اين 
شغل ها را با خطر مواجه كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-025</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-025</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مديركل صنايع شيميايي وزارت صنايع: توليد
لاستيك خودرو4درصد افزايش يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: تا پايان امسال 150 هزار تن لاستيك خودرو
توليد مي شود كه 15 درصد نسبت به پارسال افزايش خواهد
داشت. در 9 ماه گذشته 110 هزار تن لاستيك توليد شده است 
كه 4 درصد بيشتر از مدت مشابه پارسال است. 
محمود عدالتيان مديركل صنايع شيميايي وزارت صنايع ديروز
در جمع خبرنگاران گفت: تعدادي از كارخانه هاي توليد
لاستيك كه تحت پوشش دولت هستند ارز واريزنامه اي دريافت 
مي كنند و اين مساله مشكلاتي را براي آنها ايجاد كرده 
است. 
وي ميزان واردات مواد اوليه لاستيك خودرو را از ابتداي 
امسال تاكنون هشت ميليون دلار اعلام كرد وافزود اگر
كارخانه هاي لاستيك باكمك هاي دولت بتوانند نقدينگي كافي 
تامين كنند ميزان توليدات لاستيك درسال آينده از مرز
180 هزار تن خواهد گذشت. در اين صورت 20 تا 30 هزار تن 
ازمحصولات توليدي اين كارخانه ها به خارج از
كشورصادرخواهد شد. 
وي همچنين گفت: ارزبري توليد هركيلو لاستيك درداخل كشور
هشتادسنت است درصورتي كه درابتداي انقلاب ارز بري 
توليدهركيلو لاستيك دو دلار بود واكنون 65 تا 70 درصد
مواد اوليه لاستيك در داخل كشور توليد مي شود. 
مدير كل صنايع شيميايي وزارت صنايع افزود ميزان توليد
كارخانه هاي كاغذ ومقوا درپايان نه ماهه امسال به بيش از
سيصد هزار تن رسيده است كه بدين ترتيب توليد انواع 
كاغذهاي چاپ وتحرير، روزنامه، بهداشتي وصنعتي وانواع مقوا
نسبت به مدت مشابه سال قبل 13 درصدافزايش داشته است. 
امسال براي نخستين بار تاپايان آذرماه بيش از سي هزار تن 
كاغذ روزنامه درشركت چوب وكاغذ مازندران توليدشد وپيش 
بيني مي شود تاپايان امسال ميزان توليد كاغذ دراين 
كارخانه به 45 هزار تن برسد كه دراين صورت نود درصد
پيش بيني هاي صورت گرفته براي امسال تحقق مي يابد. 
وي ميزان نياز كشور رابه انواع كاغذ روزنامه حدود 55 تا
60 هزارتن اعلام كرد وگفت بااين ميزان توليد بيش از 80
درصد نياز اين محصول ازداخل كشور تامين مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-026</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-026</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با هماهنگي سازمان هاي مسئول زمان 
ترانزيت كالا كاهش يافت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: با هماهنگي و توافق ميان گمرك، نيروي 
انتظامي و سازمان حمل و نقل و پايانه هاي كشور، مسيرهاي 
خاصي براي عبور كاميون هاي ترانزيت كالا تعيين شد و زمان 
عمليات عبور كالاي ترانزيت كاهش يافت. 
غلامحسين اميري معاون اداره كل دفتر ترانزيت و امور
بين الملل سازمان حمل و نقل و پايانه هاي كشور در گفتگو
با نشريه پيام حمل و نقل افزود، اين توافق ها از اواخر
آذرماه گذشته به اجرا درآمده است. 
وي يكي از عوامل مهم و موءثر در توسعه فعاليت ترانزيت را
سرعت عمليات و تشريفات ترانزيت و زمان نقل و انتقال كالا
دانست. متاسفانه كنترلهاي متعدد در طول مسيرهاي اصلي 
ترانزيت كشور، موجب طولاني شدن زمان عبور از قلمرو كشور
شده بود به گونه اي كه مسير حمل يك محموله ترانزيتي، از
مبدا بندرعباس به ساير مرزهاي خروجي 12 تا 15 روز طول 
مي كشيد بر اساس شرايط جديد توافقنامه كميته هماهنگي، 
ساماندهي و توسعه ترانزيت، اين مدت حداكثر به 4 روز كاهش 
يافته است. 
يكي از مواردي كه منجر به ايجاد پستهاي متعدد و بازرسي 
از سوي نيروي انتظامي شده بود تعدد مسيرهاي ترانزيتي و
پراكنده بودن آن است. بنابراين براساس توافقات جديد و
تسهيل در امر ترانزيت و نظارت و كنترل موءثر از سوي نيروي 
انتظامي و جلوگيري از تخلفات احتمالي، وسايل نقليه حامل 
كالاهاي ترانزيتي فقط در مسير تعيين شده در پروانه تردد
مجاز به حركت خواهند بود و پاسگاههاي نيروي انتظامي 
مستقر در مسير، فقط پروانه تردد وسيله نقليه را كنترل و
از مطالبه ساير مدارك خودداري مي كنند. 
علاوه بر اين، توافق شده است كه توقف و بازرسي كاميونها
در طول مسير ترانزيتي حداكثر به وسيله 3 پاسگاه انجام 
شود و در صورت ممهورشدن پروانه گمركي وسايل نقليه حامل 
كالاهاي وارداتي ترخيص شده از گمرك به وسيله اولين 
پاسگاه نيروي انتظامي، وسيله نقليه از كنترلهاي بعدي 
معاف است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-027</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-027</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[از بيست و پنجم دي ماه كاميونهاي سنگين 
به پايانه حمل ونقل كالاي تهران هدايت 
مي شوند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه اقتصادي: سازمان حمل و نقل و پايانه هاي كشور از
رانندگان كاميونهاي سنگين خواست به منظور كاهش آلودگي 
هوا از ورود به محدوده شهري تهران خودداري و براي توقف 
بارگيري و ساير امور از امكانات پايانه حمل و نقل كالاي 
تهران استفاده كنند. 
سازمان حمل و نقل و پايانه هاي كشور در همين زمينه از
راهنمايي و رانندگي و امور حمل و نقل نيروي انتظامي نيز
درخواست كرد از تاريخ بيست و پنجم دي ماه نسبت به هدايت 
كاميون ها از محدوده شهر تهران به ويژه خيابان فداييان 
اسلام، حد فاصل ميدان آزادگان و ميدان شوش به پايانه حمل 
و نقل كالاي تهران اقدام نمايند. 
پايانه حمل و نقل كالاي تهران كه براي احداث آن تاكنون 
بالغ بر 60 ميليارد ريال هزينه شده است، همزمان با هفته 
دولت و با حضور رئيس جمهوري مورد بهره برداري قرار گرفت. 
اين پايانه در زميني به مساحت 70 هكتار در كيلومتر 22
جاده ساوه و در حاشيه آزاد راه تهران - ساوه احداث شده 
است و ظرفيت نهايي آن، استقرار همزمان حدود 2 هزار
دستگاه كاميون و تريلر است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-028</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-028</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/eqtes.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اقتصاد</CAT>
<CAT xml:lang="en">Economy</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تغييرات قيمت سهام]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[(سه شنبه 14 دي)
تغييرقيمت 
آخرين قيمت 
تعدادسهام معامله شده 
نام شركت 
1- 
5199
8219
شيشه و گاز
200
10500
1225
چيني البرز
110
7660
4704
چيني ايران 
607
12761
3000
كاشي نيلو
1
8603
1073
سيمان شمال 
16
3030
46601
سيمان فارس وخوزستان 
4- 
1079
51643
سيمان شرق 
50
4900
1000
سيمان صوفيان 
20- 
10730
500
سيمان مازندران 
2- 
4150
1000
آذريت 
20
2800
1800
چين چين 
12
1830
225
دشت مرغاب
85
7500
730
روغن نباتي پارس 
50- 
4050
5210
مارگارين 
99- 
4000
3000
بهپاك 
100
2100
3000
قندثابت خراسان 
1
6051
2238
روغن نباتي ناب
1
6663
1100
قندنقش جهان 
6
7651
47530
شركت شكر
20- 
12678
517
پارس مينو
56- 
6050
1532
شوكوپارس 
520
10920
51185
ساسان 
2
2112
11192
شهدايران 
10
2580
9000
نساجي بروجرد
1- 
1003
270
ايران پوپلين 
209
6669
1317
كارتن البرز
3
15234
160
افست 
67- 
4620
5520
كربن ايران 
1- 
9599
7986
پتروشيمي فارابي 
11- 
7900
2655
صنايع شيميايي ايران 
2
2850
64352
پتروشيمي خارك 
5
3401
137622
پتروشيمي اراك 
3
5327
3290
داروسازي جابرابن حيان 
8
4052
6052
داروپخش 
509
22512
4926
پارس دارو
1
7005
400
داروسازي سينا
104
2198
2000
البرزدارو
30- 
6100
23335
كف 
110
5000
3795
پاكسان 
50
8500
2570
الياف 
1
4405
23096
پارسيلون 
99
4199
15484
ايران تاير
4- 
3469
2205
كارخانجات توليدي تهران 
50
20385
4654
سپنتا
20
3100
1614
لوله وماشين سازي ايران 
8
4708
3193
صنعتي آما
40
2900
55150
بسته بندي ايران 
1- 
2639
100
جام دارو
11
3640
191
مس شهيدباهنر
2
7169
272
پمپ سازي ايران 
21- 
3135
3200
سرمآفرين 
5- 
2950
4160
ايران پويا
50- 
8650
272
لوازم خانگي پارس 
2
9402
2898
كابل البرز
14
3374
152711
كارخانجات صنعتي پيام 
19- 
3810
100907
ايران خودرو
4
2205
3415
گروه بهمن 
50- 
5500
8693
ايران خودروديزل 
61
1287
2000
پارس خودرو
1
1601
1500
نيرومحركه 
7
467
10937
حق تقدم نيرومحركه 
33
1833
128584
سرمايه گذاري ملي ايران 
25
3850
103728
توسعه صنايع بهشهر
11- 
2387
22506
سرمايه گذاري رنا
16
1036
750741
سرمايه گذاري ساختمان ايران 
64/2
44/1994
- 
شاخص كل قيمت سهام 
قيمت طلا وارز
گروه اقتصادي: قيمت فروش سكه بهار آزادي و طلا ديروز در
بازار تهران به اين شرح بود: يك بهار آزادي 61 هزار و
500 تومان، نيم بهار آزادي: 37 هزار و 500 تومان، ربع 
بهار آزادي: 20 هزار و 500 تومان، هر دلار آمريكا در
بازار غيررسمي ارز حدود 869 تومان عرضه مي شد و
واريزنامه صادراتي نيز بدون تغيير قيمت به ازاي هر دلار
5139 ريال دادوستد شد. 
اخبار كوتاه اقتصادي 
* نايب رئيس كميسيون نفت مجلس شوراي اسلامي گفت: 
قراردادهايي كه تاكنون وزارت نفت با شركت هاي نفتي خارجي 
منعقد كرده، مغاير با قانون ملي شدن صنعت نفت نبوده است. 
فرامند هاشمي زاده روز سه شنبه در گفت و گو با روزنامه 
انگليسي زبان ايران ديلي از قراردادهايي كه وزارت نفت 
براي توسعه ميادين نفت و گاز امضا كرده است حمايت كرد. 
وي گفت: حتي قراردادي كه پس از كودتاي 28 مرداد
باكنسرسيوم خارجي امضا شد نيزمغاير با قانون ملي شدن 
صنعت نفت ايران نبود. 
وي گفت: در مخالفت با قراردادهاي توسعه منابع نفتي كشور، 
بيشتر مسائل سياسي وحاشيه اي مدنظر قرار گرفته است. 
* براي انسجام فعاليتهاي صادراتي در بخش تعاون و خدمات 
كشور، تشكل هاي صادراتي با مديريت محوري اتاق تعاون 
جمهوري اسلامي ايران فعال شدند. در نخستين گردهمايي 
مديران اتحاديه ها و تعاوني هاي فعال در عرصه صادرات 
كشور اتاق تعاون موظف شد تشكل هاي صادراتي را در بخش 
تعاون و خدمات مديريت و نظارت كند. محمدرضا رمضاني 
دبيركل اتاق تعاون در اين گردهمايي كه با هدف تحقق توسعه 
صادرات غيرنفتي برپاشدبا اشاره به اينكه اتاق تعاون 
همراه و همفكر اتحاديه ها و تعاوني هاي خدماتي در بخش 
صادرات است گفت: توجه به فعاليت تشكلهاي صادراتي در اتاق 
تعاون همراهي با سياست محوري رياست محترم جمهوري اسلامي 
ايران مبني بر توسعه صادرات غيرنفتي در برنامه سوم 
اقتصادي، اجتماعي و فرهنگي است. 
* در اجراي سياستهاي اقتصادي دولت براي افزايش توليد
محصولات كشاورزي و دامي، اجراي طرحهاي زيربنايي و عمراني 
و نيز ايجاد اشتغال در هشت ماهه امسال 4 هزار و 67
ميليارد ريال تسهيلات به متقاضيان بانك كشاورزي پرداخت 
شده كه 9/14 درصد افزايش داشته است. 
* وزير بازرگاني و صنعت اندونزي در ديدار با سفير جمهوري 
اسلامي ايران در اندونزي بر آمادگي اين كشور براي ارتقاء
سطح مبادلات بازرگاني با ايران تاكيد كرد و گفت: جاكارتا
توسعه روابط اقتصادي با تهران را در صدر برنامه هاي خود
قرار داده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-029</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-029</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با نقاشي، خلاقيت كودكان خود را بارور
كنيم!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p5-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
نگاهي به شيوه هاي كاربردي پرورش خلاقيت كودكان در خانه 
و مدرسه از طريق توجه ويژه به نقاشي ; 
هنر يكي از مهمترين و باارزش ترين درس هايي است كه در
اكثر مدارس به فراموشي سپرده شده است. بيشتر معلمان سعي 
مي كنند كه از ساعت اين درس، به عنوان ساعت كمكي براي 
جبران عقبماندگي و يا تقويت درسهايي مانند رياضي، علوم، 
اجتماعي و.. استفاده كنند. 
والدين نيز در خانه به هنر به عنوان يك سرگرمي و يا
گذران اوقات فراغت كودكان خود نگاه مي كنند و به ارزش و
اهميت اين رشته، زياد توجه ندارند. 
نقاشي، تئاتر، خوشنويسي، انشا و... كه به عنوان دروس هنر
تلقي مي شوند، اگر به اندازه دروس ديگر اهميت داده شوند، 
نه تنها به پيشرفت كودك در همه زمينه ها كمك خواهند كرد، 
بلكه باعث تقويت دروس ديگر كه به ناحق جاي هنر را
گرفته اند نيز، خواهند شد به همين منظور، براي آشنايي 
معلمان و والدين، به بررسي اثرات مهم نقاشي(يكي از دروس 
هنر)در پرورش خلاقيت كودك كه به نوبه خود، باعث رشد و
پيشرفت او در زمينه هاي درسي، اجتماعي، هوشي، اخلاقي و... 
مي شود، مي پردازيم. نقاشي كودكان بويژه در سنين پايين 
و در دبستان، انعكاس نيازها، نحوه تفكر، احساسها و
تجربه هاي كسب شده آنها است در حقيقت كودكان حرفهايي را
كه نمي توانند با واژه ها بگويند با تصوير مي زنند. به 
همين منظور، درك و فهم نقاشيهاي كودكان براي معلمان و
والدين بسيار مهم و ضروري است زيرا اين شناخت، باعث 
بهبودي و نزديكي روابط ميان آنها و كودكان مي شود كه اين 
امر نيز به پيشرفت كودكان كمك بسزايي مي كند پس بايد
دانست كه نقاشيهاي كودكان به ما كمك مي كند تا: 
* به درون آنها راه پيدا كرده و از احساسات، نيازها و
كمبودهايشان آگاه شويم تا بهتر بتوانيم براي رفع 
نيازهايشان و بروز صحيح احساساتشان برنامه ريزي كنيم. 
* به درك، فهم و ارزيابي كودكان از مسايل محيط اطرافشان 
و همچنين اطرافيانشان پي مي بريم. 
* به نحوه تفكر كودكان پي برده تا بتوانيم بستري براي 
رشد و پرورش خلاقيت آنها آماده كنيم. 
* به كشمكشها و دلهره هاي دروني كودكان پي برده و با
شناخت علت آنها سعي مي كنيم در رفع آنها به كودكان خود
كمك كنيم. همچنين وقتي آنها دلهره هايشان را روي كاغذ
منتقل مي كنند، احساس آرامش و راحتي بيشتري مي كنند. 
چه بايد كرد؟
براي اين كه بتوانيم از نقاشي كودكان در شناخت آنها
بيشترين بهره را ببريم و در جهت رشد و شكوفايي آنها قدم 
برداريم، از راه كارهاي زير مي توان استفاده كرد. 
نقاشي آزاد
در اين روش با توجه به نكات ويژه بدون اين كه موضوعي به 
كودك داده شود، آنها را تشويق مي كنيم تا درباره آرزوها
و هرچه كه دوست دارند نقاشي بكشند: 
* از كودكان بخواهيد درباره هر موضوعي كه مورد علاقه 
آنها است و يا آرزوهايشان، نقاشي بكشند و از دادن موضوع، 
الگو و يا كتابچه نقاشي به كودك خودداري كنند. 
* به نقاشي كودكان توجه كرده و با تشويق آنها، بخواهيد
كه درباره نقاشي خود صحبت كنند. 
* نقاشي كودكان را تصحيح يا دستكاري نكنيد. حتي كودك را
وادار نكنيد تا نقاشي را به دلخواه شما بكشد. 
* از مقايسه، ارزشيابي و نمره گذاري براي نقاشيهاي 
كودكان خودداري كنيد، زيرا نبايد به تكنيك نقاشي اهميت 
داده شود، بلكه مهم، تفكر نهفته در نقاشي است كه آن هم 
قابل نمره گذاري نيست. 
* نقاشي همه كودكان بايد مورد تشويق قرار گيرد و ضمن دقت 
به پيام نقاشي، جهت تقويت يا رفع آنها تلاش كنيم. 
كشيدن نقاشي براي داستان 
نيمه تمام 
اگر مي خواهيد توجه كودك را به موضوعي جلب كنيد و يا به 
كودك به طور غيرمستقيم موضوعي بدهيد، مي توانيد از اين 
شيوه با رعايت نكات زير استفاده كنيد: 
* داستان نيمه تمامي را براي كودكان تعريف كرده و از
آنها بخواهيد آخر داستان را با سليقه خودشان با نقاشي، 
كامل كنند. 
* در اينجا نيز تكنيك نقاشي مهم نيست، بلكه نحوه تكميل 
كردن پايان داستان مهم است و چون كودكان براساس نياز و
جايگزيني خودشان با قهرمان داستان، آن را تكميل مي كنند، 
بايد به پايان داستان آنها توجه داشت. 
* داستان نبايد پر شخصيت و شلوغ باشد تا باعث گيجي و
سردرگمي ذهني كودكان نشود. 
* داستان بايد باسن و پايه تحصيلي كودكان مشابهت و
نزديكي داشته باشد. 
* مكانهاي داستان و شخصيتهاي آن، بايد براي كودكان ملموس 
و آشنا باشد. 
* داستان بايد به گونه اي باشد تا كودكان به راحتي 
بتوانند با آن ارتباط برقرار كنند. 
* از كودكان بخواهيد تا آخر داستان را كه نقاشي كرده اند، 
با توجه به جزئيات نقاشي تعريف كنند. 
* چون، ممكن است پايان داستان هر كودك و در نتيجه نقاشي 
او با ديگران فرق داشته باشد، بنابر اين از مقايسه 
نقاشيهاي كودكان با يكديگر و امتياز دادن به آنها
خودداري كنيد و همه آنها را مورد تشويق قرار دهيد. 
گفتن يا نوشتن داستان براي نقاشي 
اين شيوه در پرورش تكلم و سخن گويي، تفكر و... تاثير
بسزايي دارد. براي استفاده از اين شيوه، بايد به نكات 
زير توجه داشت: 
* نقاشي آماده اي را كه مي تواند يك نقاشي و يا چند
نقاشي مربوط به هم باشند را در اختيار كودكان قرار دهيد
و از آنها بخواهيد كه براي آن داستاني را بنويسند و يا
تعريف كنند. 
* از آنها بخواهيد قبل از نوشتن و يا تعريف كردن 
داستانشان، به تمام اجزاي نقاشي دقت كنند تا داستانشان 
كاملتر باشد. 
* نقاشي يا نقاشيها نبايد زياد شلوغ و گيج كننده باشد و
حتما" بايد موضوعي براي گفتن يا نوشتن داستان داشته باشد. 
* نقاشي را از موضوع ساده شروع كنيد و سپس به موضوعهاي 
مشكلتر برويد. 
* نقاشي يا نقاشيها، نبايد به گونه اي باشد كه داستان 
آنها طولاني و نوشتن براي كودك خسته كننده باشد. 
* در كلاسها، ممكن است كه دانش آموزي داستاني را بگويد و
ديگران نيز همان را تكرار كنند. لذا از بقيه بخواهيد تا
با دقت در نقاشي، داستان دانش آموز اول را تكميل كنند. 
* از مقايسه، تصحيح و نمره گذاري داستانهاي كودكان 
بپرهيزيد و همه را مورد تشويق قرار دهيد. 
كامل كردن نقاشي 
در اين روش قسمتي از يك نقاشي و يا چند نقاشي مربوط به 
هم را كه موضوع داستاني دارد و كشيده نشده است، در
اختيار كودكان قرار مي دهيم تا آن را كامل كنند. براي 
اين منظور بايد به نكات زير توجه كرد: 
* از تعريف كردن موضوع داستان نقاشي خودداري كنيد و در
صورت لزوم، تنها توضيحاتي را در ارتباط با ابهامات موجود، 
به كودكان بدهيد. 
* در اين روش نيز تكنيك نقاشي مهم نيست، بلكه نحوه تكميل 
كردن نقاشي و پيام نهفته در آن مهم است كه با توجه به 
توضيحاتي كه از كودكان مي خواهيم، به آن پي مي بريم. 
* از كودكان بخواهيد كه درباره قسمتي كه كشيده اند، 
توضيح دهند و داستان كامل نقاشي را بگويند. 
در خاتمه بايد گفت كه معلمان از هر چهار روش ذكر شده 
مي توانند در ارتباط با موضوعات كتاب درسي، به عنوان 
تكليف خلاق و هدفدار نيز براي دانش آموزان استفاده كنند. 
* عباس فرهادي ثابت]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-030</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-030</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/gozar.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيام مديريت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[طرح زمان بندي برپايه اولويت ها
با استفاده از اين تعاريف و اصطلاحات، وقت خود را براي 
كار براساس اولويت مديريت كنيد. 
* كارهاي با ارزش مستقيم. اولويت هاي نخست مثلا": انجام 
فروش، صحبت با كاركنان، نوشتن يك گزارش 
* كارهاي با ارزش غيرمستقيم. چيزهايي كه بعدا" نتيجه بخش 
خواهد بود مثلا": يادگيري مهارت هاي جديد، تعيين اهداف. 
* كارهاي بدون ارزش، اما ضروري. چيزهايي كه بايد انجام 
دهيد، اما ارزشي براي شما ندارد مثلا": پركردن فرم هاي 
اداري، پاسخ دادن به تلفن هاي ضروري. 
* كارهاي بدون ارزش و غيرضروري. مواردي مانند نوشتن 
گزارش هاي عادي كه هيچ گاه كارمندان آنها را نمي خوانند. 
حال، چگونه از اين تعاريف استفاده كنيم: 
* دست كم، يك هفته فعاليت هاي روزانه خود را يادداشت 
كنيد. آنچه را كه انجام داده ايد، بازنگري كنيد و هر
فعاليت را مطابق تعاريف ارزشي ذكر شده طبقه بندي كنيد. 
* مهم ترين مشتريان داخل و خارج از سازمان را كه شايسته 
بيشترين توجه از جانب شما هستند، فهرست كنيد سپس 
طبقه بندي فعاليت هاي هفته گذشته خود را با اين فهرست 
بسنجيد. 
* مشخص كنيد چه مقدار كار با ارزش براي مهم ترين مشتريان 
خود انجام داده ايد. 
* از مشتريان خود بپرسيد كه كدام يك از فعاليت هاي شما
در نظر آنها بيشترين ارزش را داراست. 
* از آنچه كه ياد گرفته ايد، براي طرح ريزي روزها، 
هفته ها و ماه هاي خود بر پايه فعاليت هاي باارزشي كه 
مشتريان شما مطرح كرده اند، استفاده كنيد. 
* لاري هارت 
7 قانون رضايت مشتري 
به گفته كن ماكوفسكي در نظر" گرفتن قوانين رضايت مشتري "
شما را پيشاپيش صف رقبا قرار خواهد داد: 
* با مشتريان بالفعل خود نيز چون مشتريان بالقوه رفتار
كنيد. 
* مشتريان را به چشم شريك و عضو گروه كاري خود ببينيد. 
* استخدام كردن را كاري جدي بدانيد و تنها بهترين ها را
استخدام كنيد. 
* به كاركنان خود، ابزارهاي مورد نياز را براي ايجاد
مهارت ها و توسعه توانايي هاي حرفه اي بدهيد و آنها را
براساس فعاليتشان ارزيابي كنيد و نه با ساعات كاري شان. 
* از شكايت هاي مشتري استقبال كنيد و مشتريان را دعوت به 
شكايت كنيد و تنها، در انتظار شكايت نباشيد. 
* گروه هاي درون سازمان را به تبادل نظر درباره راه هاي 
خشنود كردن مشتري واداريد و پيشنهادهاي موءثر را به كار
بنديد. 
نقش هايي كه مديران نبايد ايفا كنند
هرگاه شما با گروه كاري خود جلسه اي برگزار مي كنيد تا
به تجزيه و تحليل مشكلي بپردازيد، اطمينان حاصل كنيد كه 
نقش اين افراد را بازي نمي كنيد: 
* نقش "بازجو" كه سوءالاتي چون "چرا چند ماه قبل به اين 
فكر نيفتاديد" را مطرح مي كند. 
* نقش پاسخ دهنده اي كه پاسخ هايي چون "فقط يك راه حل 
درست وجود دارد" را بيان مي كند. 
* نقش داستان گويي كه با عباراتي چون "دوسال پيش كه چنين 
موقعيتي پيش آمد، ما اين كار را كرديم "به پشت سر نگاه 
دارد. 
* نقش پدر يا مادري كه با عباراتي قلمبه و سلمبه مي گويد: 
" چند بار بايد به شما بگويم، اين كار را نكنيد؟"]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-031</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-031</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قطار تهران - مشهد از خط خارج شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* 9 نفر از مسافران قطار مجروح شدند و مسافران پنج قطار
ديگر در مسير تهران - مشهد با پنج ساعت تاخير به مقصد
رسيدند
گروه حوادث: قطار مسافربري عادي كه از مقصد مشهد به سمت 
تهران در حركت بود شنبه شب در ايستگاه "سنخواست "سبزوار
8 واگن از ريل خارج و سه واگن از جمله واگن رستوران 
واژگون و 9 نفر زخمي شدند. 
به گزارش خبرنگار همشهري از مشهد مجروحين حادثه از سوي 
نيروهاي امداد به مركز درماني بخش جغتاي و بيمارستان 
امدادي سبزوار منتقل شدند. 
شاهدان حادثه علت واژگون شدن واگن هاي قطار مسافربري را
اشتباه در سوزن باني دانسته و اظهار داشتند سرعت زياد
قطار در ايستگاه موجب شد تا لوكوموتيوران كنترل قطار را
از دست بدهد. از سوي ديگر كارشناسان دليل اين حادثه را
شكستگي خط دانسته اند. 
اين حادثه موجب شد سه قطار مسافري كه از مشهد عازم تهران 
و پنج قطار كه از تهران عازم مشهد بودند به مدت پنج ساعت 
ديرتر از موعد به مقصد برسند. 
مسافران اين قطارها كه يك هزار و 87 نفر بودند با درهاي 
بسته قطار مواجه شدند و به مدت پنج ساعت بدون اينكه 
اطلاع داشته باشند قطار آنها به چه دليل متوقف شده با
اضطراب و دلهره شب را به صبح رساندند آنهاتوانستند 50
درصد از بهاي بليت خود را به دليل ديركرد به عنوان غرامت 
از راه آهن جمهوري اسلامي دريافت كنند. 
صديق پور مدير كل روابط عمومي راه آهن جمهوري اسلامي 
ايران اعلام داشت كه مسافران در سلامت كامل به سر
مي برند و ماموران فني راه آهن بدون فوت وقت در محل 
حادثه حاضر و بازسازي و تعمير خط آهن را از سر گرفتند. 
وي همچنين گفت: كميسيون عالي سوانح راه آهن به محل عزيمت 
كرده تا دلايل وقوع حادثه را بررسي كنند. 
گفتني است ايستگاه راه آهن "سنخواست "در 120 كيلومتري 
شمال غرب سبزوار در استان خراسان واقع شده است و از نظر
تشكيلات اداري و سازماني زير نظر حوزه مديريت راه آهن 
استان سمنان اداره مي شود. 
نكته حائز اهميت در انتشار خبر خارج شدن قطار از خط
اينكه اين خبر سه روز پس از حادثه به همشهري رسيده و علت 
آن هم ممانعت مديران راه آهن از انتشار آن بوده است كه 
در نهايت يكي از مسافران قطار اين خبر را در اختيار
خبرنگاران روزنامه قرار داده است. 
گزارش خبرنگار همشهري از سمنان نيز حاكي است كه مسئولان 
راه آهن استان سمنان پاسخگويي به پرسشهاي خبرنگاران 
پيرامون علت حادثه را به روابط عمومي راه آهن جمهوري 
اسلامي ارجاع داده است. مديركل روابط عمومي راه آهن 
جمهوري اسلامي ايران نيز در واكنش به اظهارنظر مسئولان 
راه آهن استان سمنان گفته است تاخير صورت گرفته در
جابجايي مسافران قطار يادشده، به علت مسافت طولاني مركز
امدادرساني به محل حادثه بوده است. 
وي علت ممانعت از خروج مسافران را شرايط جوي و تاريكي 
هوا و خطرات ناشي از آن يادكرده و گفته است راه آهن موظف 
است كه سلامت تمام مسافران را از مبدا تا مقصد تضمين كند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-032</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-032</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سقوط دختر 12 ساله از طبقه سوم ساختمان]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: دختر دانش آموز 12 ساله اي در خانه اي در
خيابان ملك تهران در اثر سقوط از طبقه سوم ساختماني كشته 
شد. 
اين دختر كه مهتاب نام داشت از قسمت نورگير ساختمان به 
پايين سقوط كرد و در دم جان باخت. اين دختر دانش آموز
يكي از مدارس دخترانه بود و جسدش به اداره پزشكي قانوني 
حمل شد تحقيقات در اين مورد ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-033</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-033</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[13 سرنشين دو اتوبوس كشته و مجروح شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: برخورد دو دستگاه اتوبوس در يك كيلومتري شهر
آوج، باعث مرگ 5 سرنشين اتوبوسها و زخمي شدن 8 تن ديگر
شد به گزارش خبرنگار همشهري از قزوين در اين حادثه 
اتوبوس شماره 114 ن 11 يزد به رانندگي محمود آقايي با
اتوبوس شماره 11723 بندرعباس - 86 به رانندگي ولي كاظمي 
برخورد كرد كه طي آن سه سرنشين اتوبوسها در دم و 2
سرنشين ديگر در حين انتقال به بيمارستان جان باختند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-034</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-034</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برخورد دو قطار در نروژ]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: در برخورد دو قطار در نروژ سه تن كشته و
تعدادي از مسافران مجروح شدند. حادثه زماني رخ داد كه دو
ترن ريلي در دو خط موازي در حركت بودند كه يكي از آن دو
از ريل خود خارج شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-035</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-035</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توضيح درباره يك خبر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[درپي درج خبري از خرمدره تحت عنوان "مردي همسرش را با
چاقو از پاي درآورد"، خانواده مقتوله در تماسي با همشهري 
اعلام كردند: مبلغ مورد ادعاي قاتل كه بهانه قتل قرار
گرفته دو هزار تومان بوده است نه دويست هزار تومان.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-036</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-036</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[باند جعل اسناد قانوني متلاشي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p14-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
* اعضاي اين باند 7 نفره گذرنامه، گواهينامه و كارت 
شناسايي اتباع خارجي را جعل مي كردند
گروه حوادث: اعضاي باند 7 نفره اي كه مدارك شناسايي و
دولتي خود را جعل مي كردند بوسيله ماموران اداره اطلاعات 
دستگير و متلاشي شدند. 
اين عده كه همگي از اتباع افغانستان هستند، گذرنامه، 
شناسنامه، گواهينامه و كارت شناسايي اتباع خارجي را جعل 
مي كردند. از اين عده 400 برگ جعلي تردد و 42 كارت 
شناسايي، 6 عدد كارت آبي ويژه افاغنه و مهر سنگي وزارت 
كشور ايران و افغانستان بدست آمد. 
اعضاي اين باند در منطقه مولوي تهران فعاليت داشتند و از
افغاني هاي مقيم ايران اخاذي مي كردند. 
متهمان پس از بازجويي و اقرار به جعل نزد قاضي 
علي پوريان رئيس شعبه 16 دادگاه عمومي مجتمع امام خميني 
با قرار لازم زنداني شدند. 
جاعلان در بازپرسي به تناقض گوئي افتادند و سعي كردند كه 
گناه كار خود را بگردن ديگري بياندازند. متهمان اقرار
نمودند كه همگي با هم، هم قسم شده بودند كه در صورت 
دستگيري اقرار به گناه نكنند. 
چند تن از افاغنه نيز اقرار به دريافت مدرك جعلي اعضاي 
اين باند كردند. اعضاي باند هم چنين اعتراف كردند كه هر
كدام چندين بار دستگير شده اند. 
تحقيقات بيشتر براي دستگيري عضو ديگر اين باند كه فراري 
است از سوي قاضي علي پوريان ادامه دارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-037</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-037</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[قاچاقچيان خاويار در مازندران به دام 
افتادند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: فرمانده يگان حفاظت منابع آبزيان استانهاي 
مازندران و گلستان گفت: در يك عمليات ضربتي يك باند
قاچاق خاويار و ماهيان خاوياري در منطقه ميانكاله چهار
كومه شرقي تازه آباد شهرستان بهشهر متلاشي شد. سرهنگ دوم 
پاسدارمحمدمحمودي روزسه شنبه افزود: ازاين باند قاچاق 
هفت كيلو و 200 گرم خاويار، 140 كيلوگرم ماهي خاوياري، 
يك دستگاه تراكتور، يك دستگاه موتوسيكلت، سه دستگاه لاكش، 
يكصد رشته دام فلسدار، دو دستگاه دوربين شكاري، يك 
دستگاه تلفن همراه وقايق موتوري كشف شد. وي گفت: اشياء و
لوازم كشف شده پس ازطي مراحل قانوني تحويل مقامهاي قضايي 
شد. وي جلوگيري ومبارزه با صيد غيرمجاز، مبارزه باقاچاق 
خاويار، مشخص نمودن مناطق حساس و آلوده، حفظ وحراست از
رودخانه در زمان تكثير، استحصال و رهاسازي، اجراي كمين 
دريايي وساحلي وبازرسي مقطعي از شناورها و صيدگاهها را
از جمله وظايف يگان حفاظت منابع آبزيان عنوان كرد. 
محمودي افزود: باتوجه به گستردگي كاروتجهيزبودن 
قاچاقچيان به وسايل مخابراتي لازم است مسوولان اموردراين 
زمينه راهكارهاي مناسبي را ارائه كنند. وي گفت: استان 
گلستان در نوار مرزي با داشتن مرداب، نيزار و باتلاق و
خليج گرگان پناهگاه مناسبي براي فعاليت قاچاقچيان درفصول 
مختلف سال به ويژه در زمان صيد ماهيان خاوياري و
استخواني است. وي ادامه داد: با توجه به اين امر واحدهاي 
گشت ساحلي و دريايي موجودآنچنان كه بايد قادربه جلوگيري 
كامل ازآنان نيستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-038</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-038</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فرار دختر 14 ساله از خانه بخاطر آزار
نامادري]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: دختر 14 ساله اي كه پس از متاركه پدرومادرش 
از خانه گريخته بود، ديروز از سوي قاضي تحقيق دادگاه 
جنايي 1604 مورد بازجويي قرار گرفت. 
اين دختر كه "پري "نام دارد دانش آموز يكي از مدارس 
راهنمايي تهران است و در بازجويي به قاضي نظري گفت: پدر
و مادرم چندي قبل با هم متاركه كردند و من در خانه تنها
شدم. 
در اين مدت نامادريم با من نمي ساخت و مرتب به اذيت و
آزارم مي پرداخت، من را در خانه تنها مي گذاشت و در را
قفل مي كرد. وقتي احساس كردم نامادريم تصميم دارد مرا
خفه كند و از سر راه خود بردارد از خانه پدرم به خانه 
عمه ام فرار كردم. 
در پايان بازجويي قاضي اعلام كردادامه تحقيقات در
مورد اين پرونده در محل حادثه انجام مي گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-039</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-039</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/havad.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.حوادث</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Happenings</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[برخلاف قانون اساسي و قانون مطبوعات 
نويسنده اي به خاطر يك انتقاد به شش ماه 
زندان محكوم شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه حوادث: نويسنده مقاله "شوشتر مهد علم و اجتهاد" 
مندرج در روزنامه تعطيل شده سلام به تحمل شش ماه حبس و
چهل ضربه شلاق تعزيري توسط شعبه سوم دادگاه عمومي شوشتر
محكوم شد. به گزارش خبرنگار ما از اهواز دكتر منوچهر
كرامت به اتهام نشر اكاذيب عليه فرمانداري و شهرداري 
شوشتر و با توجه به مطالب مندرج در نشريه سلام، در
دادگاهي بدون حضور هيات منصفه محكوم شد. نامبرده در مقاله 
مذكور از روند طرح تعريض خيابان طالقاني اين شهرستان و
تخريب منازل واقع در يك كوچه گله كرده بود. براساس قانون 
فعلي مطبوعات مديرمسئول هر نشريه مسئوليت مطالب مندرج در
نشريه را به عهده دارد و دادگاه با حضور هيات منصفه 
رسميت مي يابد. اين در حالي است كه در اين دادگاه هيات 
منصفه حضور نداشتند و شخص نويسنده محكوم شده است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-040</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-040</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در يك نظرسنجي در انگليس منچستريونايتد
بخت اول قهرماني باشگاههاي جهان معرفي شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p13-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه ورزشي: در شرايطي كه امشب نخستين دوره مسابقات 
فوتبال قهرماني باشگاههاي جهان در برزيل آغاز مي شود، 
براساس نظرسنجي صورت گرفته در انگليس منچستريونايتد بخت 
اول قهرماني اين بازيها اعلام شد. 
براساس گزارش خبرگزاري رويتر، در اين نظرسنجي 
" كورينتيانس "يكي از دو تيم برزيلي همراه با
منچستريونايتد در زمره مدعيان معرفي شده است و
واسكودوگاما برزيل، رئال مادريد اسپانيا، نكاگ مكزيك، 
رجاكازابلانكا، النصر عربستان و ملبورن استراليا در اين 
نظرسنجي در رده هاي بعدي ايستادند. 
اين مسابقات از امشب با شركت 8 تيم از 5 قاره جهان در دو
شهر" سائوپولو" و" ريودوژانيرو" آغاز مي شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-041</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-041</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/jvarz.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[لبنان براي ميزباني فوتبال جام ملتهاي 
آسيا آماده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: كنفدراسيون فوتبال آسيا از روند آمادگي 
لبنان براي ميزباني دوازدهمين دوره مسابقه هاي فوتبال 
جام ملت هاي آسيا تقدير كرد. رقابت هاي فوتبال جام 
ملت هاي آسيا در سال 2000 از 20 مهرماه 1379 به مدت 18
روز در لبنان برگزار خواهد شد لبنان به عنوان ميزبان و
عربستان به عنوان قهرمان دوره پيش به همراه 10 كشور برتر
مسابقه هاي مقدماتي، مرحله پاياني پيكارهاي فوتبال 
جام ملت هاي آسيا را در 3 ورزشگاه شهرهاي صيدا، طرابلس و
بيروت برگزارمي كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-042</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-042</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كردهاي تركيه خواستار تلاش جهاني براي 
استقرار صلح در تركيه شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p15-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
راديو حزب كارگران كردستان تركيه "پ. ك. ك "گفت: اعضاي 
نخستين گروه صلح اين حزب در پيامي به مناسبت آغاز سال 
2000، خواستار تلاش جهاني براي برقراري صلح در تركيه 
شدند. 
اعضاي اين گروه شامل هشت تن از مسئولان "پ. ك. ك "هستند كه 
اول اكتبر سال گذشته ميلادي به درخواست "عبدالله اوجالان "
و براي نشان دادن حسن نيت كردهابراي پايان دادن به جنگ 
داخلي، خود را در ناحيه "شمدينان "تركيه به مقامات دولتي 
تسليم كردند. 
اين راديو روز دوشنبه افزود: دراين پيام كه از زندان شهر
" موش "صادر شد، آمده است، اوضاع سياسي تركيه در ماه هاي 
اخير به سمت اصلاحات جهت گيري كرده و در اين شرايط
برقراري صلح از هر زمان ديگري قابل دسترس تر است. 
در اين پيام جنگ هاي 15 ساله زمينه ساز تحولات 
سياسي اخير تركيه عنوان شده است. 
اين راديو گفت: در اين پيام آمده است، طرح صلح "اوجالان "
مناسبترين راه براي حل قطعي مشكل كردها و دولت تركيه 
است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-043</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-043</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دهها اسلامگرا در سوريه دستگير شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[* دور دوم مذاكرات دمشق - تل آويو با مشكل روبرو شد
روزنامه" الحيات "ديروز نوشت: سوريه صدها تن از
اسلامگرايان، فلسطينيان و چپ گرايان را بازداشت كرده است. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه از بيروت، روزنامه الحيات 
ديروز به نقل از منابع مطلع عرب نوشت: اقدامات 
سخت گيرانه اي در ماه دسامبر گذشته صورت گرفته كه موجب
درگيري با نيروهاي امنيتي شده است و در جريان اين 
درگيريها، سه پليس سوري جان خود را از دست دادند. 
اين روزنامه همچنين نوشت: مقامهاي سوريه بيم آن دارند كه 
برخي از احزاب در جريان مذاكرات سوريه - اسرائيل نظم 
عمومي را بر هم زنند. 
به نوشته روزنامه الحيات، حزب نجات اسلامي نيز با انتشار
بيانيه اي اعلام كرده است كه حدود شصت تن از اعضاي اين 
حزب پيش از آغاز مذاكرات بازداشت شدند. اين حزب اعلام كرد: 
بازداشت اعضاي آن در تاريخ سيزدهم دسامبر يعني دو روز
پيش از آغاز مذاكرات صورت گرفته است. 
الحيات نوشت: سخت گيري مشابهي نيز در لبنان كه سوريه 
حدود سي وپنج هزار نيرو در آنجا دارد، صورت گرفته است. 
اين در حالي است كه دومين دور مذاكرات دمشق و تل آويو، 
با مشكلات جدي روبرو شده است. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، مذاكرات صلح سوريه و اسرائيل 
در مورد دستور كار گفتگوها، در اولين مرحله از دومين دور
آن با بن بست مواجه شد. 
بيل كلينتون رئيس جمهوري آمريكا كمي پيش از نيمه شب
دوشنبه وارد" شفر داستاون "محل برگزاري مذاكرات در
واشنگتن شد، اما نتوانست آنگونه كه اميدوار بود يك ديدار
سه جانبه با" ايهود باراك "نخست وزير اسرائيل و فاروق 
الشرع وزير امور خارجه سوريه برگزار كند. 
روءساي هيات هاي سوري و اسرائيلي در مورد اولويت موضوعات 
مورد بحث در اين دور از مذاكرات با هم اختلاف دارند. 
سوريه تاكيد دارد كه استرداد بلنديهاي استراتژيك جولان 
كه در سال 1967 به اشغال اسرائيل درآمد و همچنين خطوط
مرزي، در اولين مرحله مورد گفتگو قرار گيرد. 
به گفته مقامهاي دو هيات، اسرائيل مي خواهد ابتدا مسايل 
امنيتي و عادي سازي مناسبات با سوريه مورد بحث قرار گيرد. 
جيمز روبين سخنگوي وزارت خارجه آمريكا كه تلاش داشت شكست 
مذاكرات را كم اهميت نشان دهد اين مسئله را كه ممكن است 
رئيس جمهوري آمريكا بار ديگر به شفر داستاون باز گردد، 
رد نكرد. 
اما به نظر مي رسد رسيدن به يك توافق هنوز نامشخص است. 
يكي از وزيران اسرائيل در گفتگويي با راديو تل آويو گفت: 
ايهود باراك در مورد دستور كار گفتگوها با سوريه 
عقبنشيني نمي كند و همواره خواهان آن است كه مسايل عادي 
سازي روابط و مسايل امنيتي پيش از عقبنشيني از جولان 
مورد مذاكره قرار گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-044</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-044</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پيروزي سوسيال دمكرات ها در انتخابات 
پارلماني كرواسي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[احزاب مخالف كرواسي در انتخابات پارلماني اين كشوربه 
پيروزي چشمگيري دست يافتند. 
به گزارش خبرگزاري رويتر، احزاب سوسيال دمكرات و سوسيال 
ليبرال بيش از 50درصد آرا را كسب كردند. در اين حال حزب
حاكم دمكراتيك كرواسي متعلق به فرانيو توجمان 
رئيس جمهوري فقيد اين كشور با كسب كمتر از 30 درصد آرا
به شكست در انتخابات اعتراف كرده و پس از يك دهه حكومت 
استبدادي قدرت را واگذار كرد. راديو دولتي اعلام كرد، 
عمده ترين ائتلاف مخالف به رهبري ايويكا راكان از رهبران 
سابق حزب كمونيست درصدر احزاب قرار دارد. 
نظرسنجي هاي انجام شده نيز حاكي از پيروزي سوسيال 
دمكرات ها و سوسيال ليبرال ها بود. 
در صورت قطعي شدن نتايج انتخابات، دولت آينده كرواسي يك 
دولت چپ ميانه خواهد بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-045</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-045</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[پوتين، دختر يلتسين را بركنار كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[دياچنكو محرم اسرار يلتسين و روسيه بود
ولاديميرپوتين كفيل رياست جمهوري روسيه در آغاز اولين 
هفته كاري خود" دياچنكو" دختر بوريس يلتسين را از سمت 
مشاورت رئيس جمهوري عزل كرد. 
به گزارش خبرگزاري فرانسه، دياچنكو شخصيتي با نفوذ در
ميان" خانواده كرملين "كه متشكل از دستياران رئيس جمهور
و اعضاي كرملين مي شود، به حساب مي آمد. 
مخالفان كرملين اتهامات گسترده اي عليه وي مطرح كرده اند. 
پوتين ديميتري ياكوشكين سخنگوي كرملين را نيز بركنار كرد. 
مطبوعات و مقام هاي روسي معتقدند هيچ يك از فعاليت هاي 
سياسي و غيرسياسي يلتسين بدون هماهنگي با دياچنكو صورت 
نمي گرفت. ياكوشكين بعد از اعلام خبر بركناري خودش و
دياچنكو گفت، اين اجتنابناپذير است رئيس جمهور جديد
دستياران و اطرافيانش را خودش انتخاب مي كند. 
پوتين روز جمعه بعد از ورود به كرملين پيماني را مبني بر
حمايت از خانواده كرملين امضا كرد. تحليلگران معتقدند اين 
يك اقدام سمبليك بوده و هدف پوتين از آن نشان دادن قطع 
روابطش با گذشته است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-046</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-046</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/kharj.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.خارجی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.World News</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[جنگ تبليغاتي هند و پاكستان بر سر
هواپيماربايي شدت گرفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[عبدالستار، وزير خارجه پاكستان روز سه شنبه گفت تلاشهاي 
هند براي منزوي كردن پاكستان موفق نخواهد شد. 
عبدالستار در اسلام آباد به خبرنگاران گفت اتهامهاي هند
در مورد دخالت پاكستان در هواپيماربايي براي منزوي كردن 
پاكستان است. 
وزير خارجه پاكستان گفت: هند هيچ سندي ارائه نداده كه 
حتي يك پاكستاني در پرواز هواپيماي هندي از نپال وجود
داشته است. 
وي افزود: وزير خارجه هند پيشتر از برخورد پاكستان با
هواپيماربايي قدرداني كرده بود ولي به صورت ناگهاني 
سياست خود در اين مورد را تغييرداد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-047</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-047</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/maqal.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[چالش هاي امنيت ملي ايران]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p6-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
هيرمند، آتش زير خاكستر(بخش آخر)
محمود عسگري 
طول هيرمند تا قبل از انشعاب در نقطه مرزي 1050 كيلومتر
و در بعضي منابع 1500 و حتي 1400 كيلومتر ذكر شده است. 
عرض آن در نزديكي مصب بين 200 تا 900 متر تغيير مي كند و
عمق آن به 3 تا 4 مي رسد. درحوزه آبريز هيرمند باران كم 
است و آب آن بيشتر از ذوب برفهاي ارتفاعات هندوكش تامين 
مي شود، بنابراين رژيم آن برفي - باراني و آب آن دايمي 
است ليكن جريان اين آب نامنظم مي باشد.(8)در حوزه آبريز
هيرمند متوسط 25 ساله ريزشهاي جوي(از سال 1372- 1347)
4/107 ميليمتر محاسبه گرديده است ولي درسالهاي اخير متوسط
بارندگي سالانه كمتر از 100 ميليمتر بوده كه از خشك ترين 
نواحي كشور محسوب مي شود رودخانه هيرمند جزء 10 رودخانه 
بزرگ و بااهميت قاره آسيا محسوب مي گردد و به عنوان خط
مرزي رسمي بين ايران و افغانستان مي باشد اين رودخانه 
براي ايران حائز اهميت بوده و در واقع هيرمند رگ حياتي 
سيستان بوده، مرگ و حيات اين استان ارتباط مستقيمي با
هيرمند دارد و از لحاظ اهميت قابل مقايسه با رود نيل در
مصر بوده و همچنين منبع تغذيه آبهاي درياچه هامون 
مي باشد. ميزان آبدهي آن به هامون به مراتب بيش از
مجموعه همه رودخانه هاي ديگر است. در نتيجه كاهش آب
هيرمند، اهميت اقتصادي درياچه هامون نيز تنزل يافته است. 
زيرا در گذشته، جدا از نقش مستقيمي كه رودخانه مذكور در
توسعه صنعتي وكشاورزي منطقه ايفاءمي نمود، با تامين آب
هامون سبب رونق صنايع جانبي مانند ماهيگيري و صنايع دستي 
نيز مي گرديد و همچنين هيرمند پس از ورود به ايران، در
سيستان، دلتاي حاصلخيز و پرنعمتي را كه زماني "مصر ايران "
ناميده مي شد، ايجاد مي نمود. امروزه كارايي و حاصلخيزي 
اين منطقه به دليل كمبود بارشها و آبهاي وارداتي به حد
ايده آل نمي رسد و حتي با اقدامات افغانستان كار به جايي 
رسيده كه گاه نياز ساكنان منطقه را به آب آشاميدني نيز
تامين نمي نمايد. البته نبايد نقش بادهاي محلي را ناديده 
گرفت. اين بادها با سرعت و گرماي زياد، تسريع كننده 
تبخير آبهاي سيستان محسوب مي شوند. همانگونه كه ذكر
گرديد اين رودخانه در طول مسير به دو شاخه پرنيان و
سيستان تقسيم مي گردد. شاخه سيستان عمدتا" در ايران جاري 
است كه دو سد انحرافي كهك و زهك در زابل با ظرفيت آبگيري 
به ترتيب معادل 23 و 45 متر مكعب در ثانيه(9)بر روي 
اين رودخانه احداث گرديده است. آب سدهاي مذكور قادر است 
حدود 65000 هكتار از اراضي جلگه سيستان را مشروب سازد. 
در سالهايي كه سيستان داراي آب قابل توجه بود، درياچه 
هامون همواره پر آب بود و در اثر وزش بادهاي موسمي محلي، 
آب درياچه كه داراي كيفيت مناسبي نيز مي باشد در زمينهاي 
اطراف درياچه پيش روي مي نمود و به نوعي اين اراضي را
آبياري مي كرد و بدين ترتيب مراتع منطقه توسعه مي يافت و
منبع تغذيه هزاران راس دام منطقه فراهم مي گرديد، ولي 
امروزه كه منطقه هامون دچار كم آبي مي باشد، قاعدتا" 
مراتع اطراف درياچه از بين رفته ودر نتيجه فعاليتهاي 
دامپروري كاهش يافته است. 
* نقش تاريخي رودخانه هيرمند در روابط ايران و افغانستان 
به طور كلي مي توان گفت كه مشكل اصلي ايران و افغانستان 
از آنجا آغاز شد كه رهبران سياسي افغانستان تحت حمايت 
بريتانيا در اوايل قرن 20 رودخانه هيرمند را يك رودخانه 
داخلي فرض كردند و هرگونه استفاده از آب آن را حق 
انحصاري خود دانستند. در 1896 بستر رودخانه هيرمند تغيير
نمود و باعث اختلاف طرفين شد. انگليس با حكميت خود و
تقسيم آب هيرمند- بدين ترتيب كه دوسوم آب آن رود به 
افغانستان و يك سوم به ايران تعلق داشته باشد كه بالغ بر
60 متر مكعب در ثانيه بود، مساله را فيصله داد لازم به 
ذكر است قبل از اين حكميت، افغانها تنها 16% آبهيرمند
را استفاده مي كردند. 
هر چند افغانستان بين دو جنگ جهاني بيشتر از دوسوم حق 
خود، از آب هيرمند استفاده كرد. در 1939(1318)نيز
اختلافاتي بين دو كشور ايجاد گرديد. به موجب قراردادي 
كه براي رفع اين مساله منعقد شد، آبرودخانه به طور
مساوي بين طرفين تقسيم، ليكن باز هم اختلافات حل نگرديد
وافغانها با كمك امريكاييها سدها و كانالهايي را بر روي 
هيرمند احداث نمودند كه باعث شد بيش از نيمي از آبهاي 
هيرمند به افغانستان سرازير شود. اين قرارداد تا 1351
پابرجا بود.(10)در اين سال مذاكراتي بين مقامات ايران و
افغانستان راجع به تقسيم آب رودخانه آغاز گرديد كه 
نهايتا" منجر به عقد پيماني شد كه به موجب آن، سهم ايران 
26 متر مكعب در ثانيه شد. نكته اي را كه مي توان از متن 
قرارداد دريافت اين است كه در بند" ج "آمده يك سال نرمال 
آبي، سالي است كه مجموع آب هيرمند 7/5661 ميليون متر
مكعب باشد با اين حساب در حالي كه حق آب ايران طبق 
قرارداد 1317، يك دوم بود طبق اين معاهده 5/3 برابر كمتر
شد. شايان ذكر است كه همچنان قرارداد مذكور معتبر
مي باشد.(11)
به طور كلي يكي از انواع اختلافات مرزي ناشي از تعيين 
مكان دقيق مرز است كه حاصل يكي از دو مورد ذيل است: 
1- در اثر تفسيرهاي گوناگون و بعضا" متضاد از اسناد
قانوني
2- تغيير مكان مرز طبيعي 
با توجه به اينكه مسير رودخانه هيرمند در طي قرون 
متمادي به دلايل مختلف از جمله كم و زياد شدن آب در
منطقه سيستان، تغيير مسير داده، به نظر مي رسد اختلاف 
ايران و افغانستان بر سر اين رود، از نوع دوم مي باشد. 
* نقش و جايگاه هيرمند در سيستم امنيتي كشور
استان سيستان و بلوچستان با وسعتي حدود 181 هزار
كيلومتر مربع درجنوب شرقي ايران 4/11% كل مساحت كشور ما
را تشكيل مي دهد. تراكم جمعيت در منطقه سيستان 8/33 نفر
در هر كيلومتر مي باشد مساله كم آبي يكي از معضلات اصلي 
توسعه اين استان محسوب مي شود. از طرف ديگر سيستان در
مجاورت با كشور افغانستان قرار گرفته كه به علت خلاء
قدرت- بخصوص پس از خروج نيروهاي شوروي(سابق)- گرفتار
جنگ داخلي و بي ثباتي مي باشد و سبب ناامني هاي زيادي 
براي كشورمان خاصه در دو زمينه، قاچاق مواد مخدر و ديگري 
تهديدات نظامي شده است كه هزينه زيادي براي كشور در
برداشته است.(12)اگر طالبان از ورود آب هيرمند به ايران 
جلوگيري نمايد- هر چند در ماههاي قبل يكبار اقدام به اين 
عمل نمود(13)- آنگاه ما بامشكلات جدي روبه رو خواهيم بود
زيرا، هيرمند به صورتي جريان دارد كه پس از آنكه تقريبا" 
تمامي آبهاي افغانستان را جمع آوري نموده به سمت جنوب
(ايران)حركت و دوباره از راه شيله شلاق به سمت 
افغانستان برمي گردد و به داخل گودزره مي ريزد. 
ميان گودزره و هيرمند فقط يك رشته كوه واقع شده است، 
اگر زيركوه يك تونل كشيده شود تمامي آب هيرمند به سمت 
اين گود جاري خواهد شد و آنگاه ديگر آبي به سمت ايران 
نخواهد آمد كه در آن صورت سيستان فلج خواهد شد و آبهاي 
زيرزميني تمامي بلوچستان وخراسان جنوبي پايين خواهد رفت 
و ما بايد تمامي جمعيت شهرهاي منطقه را از آنجا حركت 
دهيم كه يك آسيبپذيري وحشتناك است. لازم به ذكر است با
به انجام رسيدن پروژه سد كمال خان نيز ما شاهد چنين 
وضعيتي خواهيم بود. مساله كم شدن حجم ورودي آب هيرمند به 
كشورمان با توجه به اين مطلب كه، طبق آمار در بين 
حوزه هاي آبي كشور، حوزه هامون - هيرمند داراي يكي از
طولاني ترين دوره هاي كم آبي(حدود 8 سال)مي باشد، واجد
اهميت فراوان مي شود. اقدامات افغانها در سدسازي بر روي 
هيرمند باعث كاهش شديد ميزان متوسط آب ورودي رودخانه 
مذكور به ايران گرديده است. متوسط دبي سالانه هيرمند در
دهه 1990 بين 2 تا 3 ميليارد مترمكعب برآورد مي شود، اين 
دبي در سال 1990 معادل 6000 متر مكعب و در 1993، 3000
متر مكعب در ثانيه بود. در سال 1994 اين مقدار به 45 متر
مكعب در ثانيه رسيد كه تنها 15 متر مكعب در ثانيه وارد
منطقه سيستان ايران شد(14)آمارها نشان مي دهد در سال 
1372 مجموع كل مصارف آبي حوزه هامون - هيرمند 1 ميليارد و
75 ميليون متر مكعب بود كه از اين مقدار 140 ميليون متر
مكعب آب زيرزميني و 935 ميليون متر مكعب آب سطحي بود، 
پيش بيني مي گردد جمعيت اين حوزه در سال 1400 با توجه به 
روند رشد فعلي به 1216728 نفر برسد همچنين برآورد مي شود
كه در اين سال مجموع آبهاي منطقه 1 ميليارد و 732 ميليون 
متر مكعب باشد كه از مقدار مذكور 1 ميليارد و 538 ميليون 
متر مكعب سهم آبهاي سطحي و 194 ميليون متر مكعب سهم 
آبهاي زيرزميني مي باشد. بنابر اين با توجه به اينكه در
اين سال مصارف شهري و روستايي، كشاورزي، شرب و صنعتي 
حوزه مذكور حدود 4 ميليارد و 131 ميليون متر مكعب تخمين 
زده مي شود ما با كمبودي معادل 2 ميليارد و 400 ميليون 
متر مكعب در اين منطقه مواجه شويم.(15)
نكته قابل توجهي كه مي توان ازآمار فوق بدست آورد آن است 
كه عمده ترين منبع آبي كشور در اين حوزه آبهاي سطحي نظير
رودخانه ها مي باشد كه تاكيدي بر جايگاه ويژه هيرمند
محسوب مي گردد. اگر بپذيريم كه امروزه مفهوم قدرت در
اذهان عامه جوامع تداعي كننده يك "قدرت سخت "(مانند
ارعاب، زور و يا توان نظامي)مي باشد شايد بتوان گفت كه - 
با توجه به اينكه گفته مي شود درآينده اي نزديك ; بويژه 
در مناطق تقريبا" خشك جهان مانند خاورميانه ; دسترسي به 
منابع آبي خود يكي از فاكتورهاي قدرت محسوب خواهد شد- 
كشوري كه به ميزان قابل ملاحظه اي آب با كيفيت خوب در
اختيار داشته باشد داراي نوعي "قدرت نرم "خواهد بود
بخصوص كشورهايي كه سرچشمه رودهايي را در اختيار داشته 
باشند كه بين چند كشور مشترك باشد. پس مي توان نتيجه 
گرفت كه افغانستان در اين مورد خاص داراي يك نوع مزيت 
نسبي مي باشد. به عبارت ديگر جدا از افزون طلبي هايي كه 
طرف مقابل از ما خواهد داشت كه در واقع امنيت ما ازخارج 
تهديد خواهد شد در صورت رخداد اين مساله، امنيت داخلي 
نيز با مخاطراتي مواجه مي شود. 
از طرف ديگر هرچند تنشهاي قوميتي در بين اقوام مختلف و
متنوع ايران - بخصوص در شرق كشور- نادر مي باشد ولي بايد
اذعان نمود كه پتانسيل اين اختلافات موجود مي باشد و
بحراني نشدن اين مسايل، به معناي وجود خارجي نداشتن آن 
نيست. بنابر اين با توجه به كمي آب شديد استان، همانگونه 
كه قبلا" بيان گرديد هيرمند نقش حيات بخشي براي مردم اين 
قسمت از كشور دارد و در واقع مي توان از آن به عنوان 
عامل ثبات منطقه نام برد زيرا ضريب وابستگي سيستان به 
هيرمند تقريبا" 100% است كه هرگونه اختلال در روند جريان 
آب آن ضايعات جبران ناپذيري را در پي خواهد داشت. 
از لحاظ زيست محيطي نيز اين مساله قابل تامل است. رژيم 
رودخانه هاي وارداتي به درياچه هامون نامنظم است و همين 
امر سبب نوسانات فراواني در ميزان و گستره پوشش آب
درياچه در طي ساليان متمادي گرديده است. نوسان مذكور
طيفي معادل 1200 كيلومتر مربع در مقاطع كم آبي تا 3200
كيلومتر مربع را در مواقعي كه موجودي آب منطقه بالاست، 
در برمي گيرد. مساحت هامون 4600 كيلومتر مربع بوده و عمق 
آن 5 متر مي باشد(16)در ضمن هامون بزرگترين درياچه آب
شيرين در فلات ايران مي باشد. اين درياچه در گذشته 
بزرگتر از حال بود ليكن در سالهاي اخير روزبروز از حجم و
وسعت آن كاسته شده بطوريكه از لحاظ اقتصادي تمامي آنچه 
كه در محيط اطراف خود قراردارد را تحت تاثير قرار داده 
است. درياچه هامون به همراه رودخانه هيرمند نه تنها منبع 
واحد تامين آب مورد مصرف آبياري اراضي كشاورزي شرق ايران 
است بلكه در زندگي مردم اين قسمت نيز نقش بسزايي دارد. 
موضوع بهره برداري روزافزون افغانستان از هيرمند در حال 
تبديل شدن به يك فاجعه زيست محيطي در ايران است. از سوي 
ديگر، افغانستان به عنوان كشور بالا دست مي تواند با
مصرف بي رويه آب، بحران كم آبي در پايين دست(كشورمان)
ايجاد كند و يا با شهرسازي و يا قطع درختان جنگلي احتمال 
طغيان رودخانه را افزايش دهد و يا با تخليه فاضلابهاي 
شهري باعث آلودگي آب شود. 
درياچه هامون نقش مستقيمي در تنظيم اكوسيستم منطقه ايفاء
مي نمايد. از سوي ديگر هامون مي تواند در توسعه مراتع و
متعاقب آن گسترش و توسعه دامداري، رونق كشاورزي، 
ماهيگيري و صنايع جانبي مربوط به اين بخشها، موءثر واقع 
شود. البته بايد توجه نمود كه كاهش حجم درياچه مسائل 
مهمي را در اين زمينه ايجاد نموده و باعث گرديده هامون 
به چهار بركه جدا از هم تبديل شود.(17)
كاهش قابل ملاحظه آب آبگير اصلي هامون معروف به صابري كه 
در مرز ايران و افغانستان قرار دارد و نيز افزايش ميزان 
شوري آب درياچه كه در نتيجه كاهش ميزان آب ورودي آن است، 
منجر به مرگ پرندگان منطقه شده است. 
* نتيجه: 
به طور كلي عده اي جديدترين جنبه امنيت ملي را امنيت 
منابع محيطي مي دانند و در رابطه با تحليل ريشه هاي 
درگيري، نسبت به ملاحظات مربوط به امنيت محيط زيست بر
مساله امنيت منابع تاكيد بيشتري مي نمايند.(18)در اين 
مقاله بر نقش پراهميت رودخانه هاي مرزي كشوربخصوص در
مقولاتي مانند توسعه و امنيت تاكيد گرديد. با توجه به 
برخي آمارها كه نشاندهنده رشد جمعيت در نواحي مذكور
مي باشد، اين حساسيتها درآينده افزايش خواهد يافت. از
سوي ديگر ما بايد نسبت به كاهش سهم آب ايران از هيرمند و
نيز پروژه هاي افغانستان بر روي اين رودخانه با جديت 
بيشتري برخورد نماييم. 
با توجه به اهميت و نقش رودخانه هيرمند- بخصوص براي 
منطقه شرق كشور- براي جلوگيري از هرگونه رخداد و بحراني 
بايد پس ازشناخت دقيق مرزهاي خود با افغانستان، بر
قراردادهاي منعقده فيمابين تاكيد و پافشاري نموده و
داراي مواضع روشن و قاطع در اين مورد باشيم و اين نكته 
را نيز بايد مدنظر قرار دهيم كه هرگونه كوتاهي و
بي توجهي نسبت به اين مساله عواقب منفي و زيانباري براي 
كشور در برخواهد داشت در صورت ضعيف برخورد نمودن، اين 
رودخانه عملا" به اهرم فشاري عليه نظام تبديل خواهد شد و
در اين شرايط حساس كشور، يك منطقه آسيبپذير نيز ايجاد
خواهد شد كه ممكن است سبب اعطاي برخي امتيازات گردد،
فلذا منطقي به نظر مي رسد در برابر فشارها و چالشهاي 
بالقوه و بالفعل به عنوان نهاده هاي سيستم، ما نيز پس از
سنجش ابعاد و جنبه هاي گوناگون مساله، داده هاي متناسبي 
ارائه داده تا هرچه بيشتر منافع ملي خود را تامين نماييم. 
منابع و پانوشتها
8- يدالله افشين ; رودخانه هاي ايران ; جلد اول ; تهران: 
شركت مهندسين مشاور جاماب(وزارت نيرو)، 1373، صص 
547- 546. 
9- پرويز كردواني ; منابع و مسايل آب در ايران ; تهران: 
انتشارات دانشگاه تهران 1368، ص 83. 
10- پيروز مجتهدزاده، "مرزهاي شرقي ايران "، گفتگو، شماره 
21(پاييز 1377)، صص 3735. 
11- مسعود كوهستاني نژاد، "هيرمند، هامون و قراردادهاي 
استعماري"، گزارش، سال نهم، شماره 96(بهمن 1377)، صص 
28- 25. 
12- به عنوان نمونه مي توان گفت ايران دررابطه با كنترل 
مرزها نسبت به ورود مواد مخدر، مبلغي حدود 561 ميليون 
دلار هزينه نموده است. جعفر حق پناه "قاچاق مواد مخدر و
تاثير آن بر امنيت ملي ج. ا. ايران "، فصلنامه مطالعات 
راهبردي، سال اول، پيش شماره 2،(تابستان 77)، ص 151. 
13- "هيرمند هامون و قراردادهاي استعماري "، پيشين، ص 25. 
14- سيداصغر كيوان حسيني، "پيامدهاي بحران افغانستان بر
امنيت جمهوري اسلامي ايران "، سياست دفاعي، شماره 2120
(پاييز و زمستان 1376)، صص 4645. 
15- قهرمان قدرت نما، "منابع، مصارف و نيازهاي آبي در
ايران: حال و آينده "، آب و توسعه، سال ششم، شماره 19 18
(تابستان و پاييز 1377)، ص 30. 
16- دره ميرحيدر; جغرافياي سياسي ; تهران: انتشارات سمت، 
1371، ص 152. 
17- پيروز مجتهدزاده، "هيرمند و هامون در چشم انداز
هيدروپوليتيك خاور ايران "، اطلاعات سياسي - اقتصادي، سال 
دهم، شماره 102101(فروردين و ارديبهشت 1376)، ص 33. 
18- رابرت مندل ; چهره متغير امنيت ملي ; ترجمه پژوهشكده 
مطالعات راهبردي ; تهران: پژوهشكده مطالعات راهبردي، 1377، 
صص 127- 126.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-048</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-048</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/maref.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">اجتماعی.معارف</CAT>
<CAT xml:lang="en">Social.Religion</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فعاليتهاي مذهبي مسيحيان در دوره 
شاه عباس]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p9-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
(واپسين بخش)
جالباين است كه هر آنچه درباره اظهار علاقه شاه در اين 
باره گفته شده، مستند به مطالبي است كه آنتونيو از شاه 
شنيده، اما در مصادر داخلي هيچ انعكاسي نيافته است.(9)
اين از آن جهت است كه شاه صرفا" از روي مقاصد سياسي با
وي كه سرپرستي هيات را داشته، سخن مي گفته است. مقامات 
كليسايي ديگري كه پس از كشيشان اگوستيني به ايران آمدند، 
كشيشان كارملي پابرهنه بودند كه به نمايندگي واتيكان در
دربار ايران به سر مي بردند.(10)از جمله رهبران اين 
فرقه جان تاداودي سان اليزئو(جان تا دئوس 1633 م)بود
كه دلاواله مي گويد: او را به نام پدر جوواني خطاب
مي كرده اند اين شخص در قزوين به ديدار شاه آمده و به 
نوشته دلاواله، وقتي شاه از اوپرسيد كه دير نزد او آمده، 
گفت كه طبق دستور شاه، مشغول ترجمه زبورداوود از كتاب
مقدس بوده است.(11)
فيشل، گزارش دقيق تري از اين ماجرا به دست داده است. او
مي نويسد: در سال 1604 زماني كه نخستين كشيش كارملي از
طرف پاپ به دربار ايران مي آمد تا شاه عباس را بر ضد
تركان عثماني تحريك كند، كاردينال برنارماسييوسكي 
نسخه اي مشتمل بر هشتاد و شش صفحه مصور و مذهب از عهد
قديم نوشته شده بر پوست كه هر صفحه آن داراي چهار تصوير
بود به او داد تا به شاه تقديم كند. اين نسخه كه توضيحات 
عكسهاي آن به زبان لاتيني بود در سال 1658 ميلادي در
قزوين به شاه عباس تقديم شد. چون شاه لاتيني نمي دانست 
واز سوي ديگر علاقه مند بود تا مقصود تصاوير را بفهمد، 
به يكي از علماي ايراني دستور داد تا توضيح هر يك از
تصاوير را به فارسي بنويسد. براي اينكه آن عالم ايراني 
بتواند كار خود را به درستي انجام دهد، به او دستور داده 
شد كه با مبلغان كارملي در تماس باشد و آنچه را نمي داند
از ايشان بپرسد اين كار انجام شد و همان نسخه اكنون 
موجود است. فيشل مي افزايد كه اين نخستين ارتباط شاه 
عباس اول با كتاب مقدس، سبب شد كه او علاقه مند به ترجمه 
متن مزامير و انجيل شود، اين شخص همان است كه دلاواله از
او ياد كرده است. فيشل مي نويسد كه كار ترجمه از سال 
1616م در اصفهان آغاز شد. در كار ترجمه مزامير يك يهودي 
اصفهاني دستيار كشيش كارملي بود. اين كشيش در مارس 1615
م در نامه اي نوشت: من مشغول تاليف كتابهايي به زبان 
فارسي هستم و اين كار پرزحمتي است و در آن سه ملاي ايران 
و يك رباني يهودي متولد اصفهان با من كار مي كنند. اين 
آخري، متنها را از عبري ترجمه مي كند و من پس از مقابله 
با متن لاتين ترجمه ها را اصلاح مي كنم... دو نفر ايراني، 
ترجمه ها را به خط فارسي مي نويسند. فيشل با اشاره به 
اينكه اين تنها ترجمه اي بوده كه در عهد سلطنت شاه عباس 
صورت گرفته، مي گويد كه ترجمه مزامير در قزوين به شاه 
داده شد و اكنون نسخه آن در آكسفورد موجود است.(12)
دلاواله از جلسه اي ياد كرده كه در قزوين نسخه مزبور به 
شاه تحويل داده شده است. او از يكي از جلسات شاه ياد
كرده كه سفير اسپانيا در آن حضور داشته و شاه بلافاصله 
كسي را به سراغ خليفه كارملي هاي برهنه پا فرستاده 
ودستور داده بود ترجمه زبور داوود را نيز با خود بياورد. 
خليفه نيز بلافاصله آمده و علاوه بر ترجمه زبور داوود، 
نسخه اي از عهد جديد را نيز كه به زبان عربي چاپ شده بود
با خود آورده بود تا نحوه چاپ آن را به اطلاع شاه - كه 
خيلي به اين چيزها علاقه مند است و مي خواهد چاپخانه اي 
با حروف فارسي و عربي به وجود آورد- برساند. 
تحليل دلاواله اين است كه به اين ترتيب ما موفق خواهيم 
شد خيلي از كتابهاي مذهبي خود را در ايران منتشر كنيم و
روحانيون مسيحي خواهند توانست با امكانات بيشتري به روشن 
شدن فكر و روح مردم اين سامان كمك كنند.(13)
در اينجا دلاواله به نكته بسيار مهمي اشاره مي كند و آن 
اينكه قوت فلسفه در ميان ايرانيان سبب كنجكاوي آنان نسبت 
به مباحثات مذهبي شده است. او مي نويسد: "ايرانيان 
آدمهاي بسيار كنجكاوي هستند و عده زيادي از آنان به 
فلسفه و علوم ديگر نيز آشنايي دارند و بدين طريق كتابهاي 
ما را با كمال ميل خواهند خواند و حتي اكنون نيز آنان بر
خلاف تركها كه با سماجت از شنيدن هر مطلبي امتناع 
مي كنند، با كمال ميل درباره مسائل دين به صحبت 
مي پردازند و مايلند از مذهب ما اطلاعاتي به دست آورند. "
خواهيم ديد كه دلاواله كتابي در رد بر اسلام نوشته و سيد
احمد علوي به آن پاسخ داده و به احتمال تصور دلاواله از
فلسفي بودن نوشته هاي علماي شيعه به لحاظ آشنايي با آثار
سيداحمد بوده است. دلاواله با اشاره به اينكه به زودي 
تعليمات مذهبي آنان اثر خود را بگذارد! مي گويد: "بايد
بگويم كه شاه به زبور داوود و ساير فصول كتاب مقدس 
عيسويان كه مورد تاييد كتاب مقدس مسلمانان نيز هست، 
احترام زياد مي گذارد و هر بار اين كتابها را مي بوسد و
بر سر خود مي گذارد و دستور داده، آنها را در جزء اشياء
مورد علاقه اش بگذارند. "پيداست كه دلاواله خوش بيني 
بيهوده اي داشته است ; كما اينكه او خود در جاي ديگري 
مي گويد: من يقين قطعي دارم كه شاه عباس از لحاظ شخصي و
سياست كشور خود مسلمان متعصبي است و هرگز دين عيسي را
قبول نخواهد كرد; مگر اينكه معجزه اي شود.. و نيز بر من 
پوشيده نيست كه او به دين خود علاقه و ايمان استوار دارد
و براي آنكه بر افتخارات و عظمت اسلام بيفزايد، از بذل 
قوا و دارايي خويش دريغ نخواهد كرد. تعصب و عقيده او نيز
بنابر اصل آدميت سزاوار ملامت نيست... با اين همه انكار
نمي توان كرد كه شاه عباس به عيسويان نيكي بسيار نموده و
از دين عيسي طرفداري و پشتيبانيهاي موءثر كرده است. 
مي دانيم كه در اين دوره ايران و هند ارتباطات فرهنگي 
گسترده اي داشته است، آن گونه كه به طور مرتب رفت وشدهاي 
عالمان و شاعران برقرار بوده است. ديار و دربار هند
ويژگي ديگري نيز داشت كه از نظر بحث ما قابل توجه است و
آن حضور گسترده انگليسيان و ديگر مسيحيان كشورهاي 
اروپايي در آن ديار بود. وجود تسامح ديني نيز عامل ديگري 
در جهت افزايش مباحث ديني و مذهبي در اين سرزمين بود. با
روي كار آمدن اكبرشاه 16051542م))كه مدعي ايجاد ديني 
جديد به عنوان ترويج توحيد الهي و در بر گيرنده همه 
اديان بود، اين تسامح ديني رو به شدت گذاشت او طرفدار
آزادي همه اديان بود و خود مباحثات ديني بين الاديان را
تشويق مي كرد. مونسرانه به نقل از آباء كليسا نقل مي كند
كه اكبرشاه دستور داده بود كه در روزهاي معين كتابهاي 
شريعت همه اديان را حاضر كنند و علماي ديني كنار يكديگر
جمع شوند و به مباحثه پردازند، چنانكه من بتوانم به 
سخنان ايشان گوش فرا دارم و هر كس بتواند دريابد كه كدام 
دين درست تر و برحق تر است.(14)اكبرشاه اداره ويژه اي 
براي ترجمه كتابهاي مقدس ايجاد كرد. او در سال 1582م به 
فليپ دوم پادشاه اسپانيا نوشت: اطلاع يافته ايم كه 
كتابهاي مقدس از قبيل اسفار خمسه و انجيل و مزامير به 
عربي و فارسي ترجمه شده ; اگر چنين كتابهايي ترجمه شده يا
ترجمه ناشده براي همه سودمند است، در مملكت شما يافت شود، 
خواهشمندم آنها را براي من بفرستيد. يكي از كساني كه در
اين عهد علاقه مند به جمع آوري نسخه هاي ترجمه شده تورات 
بود شخصي با نام وتچيتي بود. او ترجمه هاي فارسي را كه 
به خط عبري بود بر كشيشي كارملي با نام دولت خان طرزي 
املا مي كرد و اين شخص به همان گونه كه مي شنيد به خط
فارسي مي نوشت.(15)
گزاويه- كه بعد از اين درباره او سخن خواهيم گفت - در
دربار همين اكبرشاه كتاب مرآت القدس يا داستان مسيح را
نگاشته است. اثر مزبور با همكاري عبدالستار لاهوري كه به 
دستور اكبرشاه زبان فرنگي(پرتغالي)را آموخته بود، از
پرتغالي به فارسي درآمد اين كتاب با ترجمه لاتيني و با
حواشي انتقادي لودويكوس دوديو به نام داستان مسيح به 
فارسي در اوگدوني باتاويا در سال 1639 م(1049 ه-. ق)به 
چاپ رسيده است. ايضا" گزاويه داستان حواريين يا وقايع 
حواريان دوازده گانه را به دستور اكبر شاه و با همكاري 
عبدالستار نوشته كه بخشهايي از آن در همان تاريخ فوق به 
چاپ رسيده است.(16)
نشر آثاري درباره اسلام و مسيحيت در ايران و هند از يك 
سو، و فراواني رفت و شد سفراي خارجي در دربار از سوي 
ديگر، و نيز علاقه مندي شاه به مباحثات ديني مي توانسته 
پاي عالمان شيعه را نيز به اين بحثها بكشاند. به علاوه 
ارتباط ايران با هند در جريان رفت و شد شاعران و عالمان 
مسائلي را در حوزه هاي علمي شيعه مطرح مي كرده است. 
متاسفانه از اين فعاليتها آگاهيهاي دقيقي در دست نيست، 
اما به هر روي مي توان تا اندازه اي بر آنچه گذشته، واقف 
شد. 
پانوشت ها: 
9- در برابر نمونه جالبي در يكي از مصادر داخلي آمده كه 
قابل توجه مي باشد; جلال الدين محمد يزدي مي نويسد: پس 
از آنكه در سال 1019 هجري قمري قلعه مدم در كردستان به 
دست سپاهيان قزلباش مفتوح شد و اميرخان برادوست خارجي، 
مشهور به جولاق صاحب آن قلعه به هلاكت رسيد، در ميان 
اموال اوتسبيحي بود از مرجان بسيار عالي. شاه آن را براي 
كشيش بزرگ كليساي آلارود در گرجستان فرستاد و اين بيت را
خواند: 
تسبيح خارجي كه نه بر ذكر حيدرست در گردن سگان 
جهنم طناب كن 
10- ايران صفوي از ديدگاه سفرنامه هاي اروپاييان، صص 
/ 6768 11- سفرنامه دلاواله، / ص 315 12- ترجمه هاي 
تورات و انجيل، مجله راهنماي كتاب، سال سوم، صص 22 و
23 /13- همان، / ص 23 14- همان، / ص 17 15- همان، 
/ ص 1819 16- نشريه كتابخانه مركزي دانشگاه تهران، ج 
3، صص 239240
كتابخانه معارف 
پرتوي از زندگاني امام صادق(ع)
تاليف: نورالله عليدوست /خراساني با مقدمه آيت الله جعفر
/سبحاني دفتر نشر فرهنگ /اسلامي چاپ /اول 1377 قطع /وزيري 
350 /صفحه 750 تومان 
كتاب زندگاني امام ششم(ع)، يكي از مستندترين تحقيقات 
اخير است كه درباره رئيس مذهب شيعه نگاشته شده است. 
درواقع تاريخي جامع و كامل از عهد امام، حيات امام و
بالاخره انديشه ها و فرمايشات الهي آن حضرت است. در بخش 
نخست كتاب عصر امويان و فرجام و زوال آن حكومت گران غاصب
مطرح شده و سپس به تفصيل درباره صعود عباسيان و خلفاي 
جائر اين سلسله سخن گفته شده است اين بخشها با دقت و با
تكيه بر منابع درجه اول نگاشته شده و به ويژه اختلاف 
طبقاتي و فساد و انديشه هاي نژادپرستانه در عهد امويان و
پيروان عباسيان بازنموده شده است. سپس دورنمايي فرهنگي 
از عصر امام صادق و برخوردها و حساسيتهاي ميان فرقه ها و
مذاهب مورد بررسي قرار گرفته وسرانجام زندگي سياسي، فردي، 
اجتماعي، فرهنگي و ديني آن حضرت به خواننده ارائه شده 
است. اين اثر يكي از جامع ترين آثار درباره زندگي امام 
صادق(ع)و عصر ايشان است. 
شهيدان قلم و انديشه 
]]>
<IMAGE>/1378/781015/p9-2.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
تاليف: عبدالرفيع حقيقت(رفيع)، انتشارات كومش، چاپ اول 
1378، قطع وزيري، 622 /صفحه زركوب با روكش، 3500 تومان 
" شهيدان قلم و انديشه "عنوان اثري در زندگي، انديشه ها و
مرگ خونبار جمعي از نويسندگان، عارفان، شاعران و
فرهنگمردان برجسته اين ديار است. زرتشت، ماني، مزدك، 
هرمزان، ابن مقفع، فضل بن سهل سرخسي، حلاج، دقيقي، حسنك 
وزير، عين القضاه، سهروردي، مجد بغدادي، نجم كبري، عطار، 
رشيدالدين فضل الله، شيخ خليفه، شهيد اول، فضل الله 
نعيمي، عمادالدين نسيمي، محمود پسيخاني، شهيد ثاني، 
قاضي نورالله شوشتري، ميرعماد خطاط، سرمد كاشاني، 
مشتاقعلي شاه تربتي، معصومعلي شاه دكني، نورعليشاه 
اصفهاني، مظفرعليشاه كرماني، قائم مقام فراهاني، 
اميركبير، ميرزا آقاخان كرماني، شيخ احمد روحي، 
خبيرالملك، صوراسرافيل، ملك المتكلمين، سيدجمال واعظ، 
شيخ فضل الله نوري، سيدعبدالله بهبهاني، سلطان عليشاه 
گنابادي، ثقتالاسلام تبريزي، شيخ محمدخياباني، ميرزا
كوچك خان، ميرزاده عشقي، نسيم شمال، مدرس و فرخي يزدي، 
نامداراني هستند كه ذكرشان در اين دفتر باز رفته و آنچه 
موجب ريختن خون ايشان شد بيان گرديده است. 
بي گمان هر يك از اين زخم خوردگان تاريخ، به گماني و در
راهي ويژه گام برمي داشته است، اما حقيقت آنكه جملگي به 
يك دليل در خون تپيده اند و آن انديشه و تفكر و عقايدشان 
بوده است و تا زماني كه انسانها به جرم عقايد و
انديشه هايشان ممكن است زخم بردارند و بگريزند و بميرند، 
انسانيت بر جامعه بشري سايه نخواهد افكند و بني آدم روي 
شادماني و لذت را نخواهد ديد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-049</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-049</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بحران آب در تهران: شمارش معكوس آغاز شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p1-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
هشدار سازمان آب و فاضلاب تهران و جبهه سبز
گروه شهري: قائم مقام سازمان آب منطقه اي تهران اعلام 
كرد: با توجه به روند كنوني، برداشت آب از منابع سطحي 
(سدهاي كرج، لار و لتيان)براي مصرف شرب شهروندان تهراني 
در اسفند ماه 78 منتفي خواهد بود. 
مهندس محمدجواد شانه ساز در گفت وگو با خبرگزاري جمهوري 
اسلامي افزود: با توجه به كاهش ريزش هاي جوي در سال آبي 
7877 مقررشد، امسال 500 ميليون مترمكعب آب از سدهاي لار، 
لتيان و كرج براي مصرف شربتهران اختصاص يابد. از اين 
ميزان 301 ميليون مترمكعب در نيمه نخست سال جاري و 114
ميليون مترمكعب در پائيز برداشت شد و فقط براي پاسخگوئي 
به مصارف شرب مشتركان تهراني استفاده شد. 
قائم مقام سازمان آب منطقه اي تهران آورد سد كرج را در
پائيز امسال 27 ميليون مترمكعب اعلام كرد و افزود: اين 
رقم نسبت به متوسط دوره عمر آن حدود 37 درصد و آورد
رودخانه جاجرود براي سد لتيان نسبت به متوسط عمر اين سد
حدود 47 درصد كاهش نشان داد و آورد سد لار در پائيز 78
نسبت به متوسط عمر اين سد 13 درصد كاهش داشت. مهندس 
شانه ساز تصريح كرد: حجم مفيد سد كرج در آغاز دي ماه 78
به 25 ميليون مترمكعب رسيد كه اين رقم در دوره 
بهره برداري اين سد بي سابقه بود. 
درهمين حال ظرف روزهاي آينده آبي به توربين هاي اين سد
نخواهد رسيد و بايدآب را از طريق شيرهاي تحتاني رها كنيم 
تا براي شرب تهران استفاده شود. 
وي حجم مفيد سد لتيان را در ابتداي فصل زمستان امسال 18
ميليون مترمكعب اعلام كرد. قائم مقام سازمان آب منطقه اي 
تهران تصريح كرد: امسال 70 ميليون مترمكعبآب به صورت 
ثقلي و همچنين 21 ميليون مترمكعب آب از طريق پمپاژ از سد
لار به لتيان منتقل شد. وي افزود: متاسفانه از جمعه 
گذشته برداشت آب از طريق پمپاژ نيز از سدلار متوقف شد. 
قائم مقام سازمان آب منطقه اي تهران گفت: آورد رودخانه 
كرج در ماه هاي دي و بهمن 78 حدود 17 ميليون مترمكعب
(دي ماه 8ميليون متر مكعب و بهمن ماه 9 ميليون متر مكعب)،
آورد رودخانه جاجرود در همين مدت در مجموع 13ميليون 
مترمكعب(دي 6 ميليون و بهمن 7 ميليون مترمكعب)پيش 
بيني شده است. وي گفت: با توجه به حجم مفيد آب سدهاي كرج 
و لتيان و آورد رودخانه هاي آنها، در پايان بهمن ماه سال 
جاري حجم مفيد آب در سد كرج 42 ميليون مترمكعب و سد
لتيان 31 ميليون مترمكعب خواهد بود. 
بدين ترتيب ذخيره آب دو سد يادشده از 73 ميليون مترمكعب
تجاوز نخواهدكرد. درحالي كه شركت آب وفاضلاب استان تهران 
مجموع مصرف آب مشتركان تهراني در دو ماهه دي و بهمن 78
را حدود 130 ميليون مترمكعب پيش بيني كرده است. وي تصريح 
كرد: تفاوت ميان ميزان مصرف و برداشت آب از اين سدها
بايدبا بهره برداري از منابع زيرزميني جبران شود. مهندس 
شانه ساز افزود: آبگيري سدهاي كرج و لتيان به طور معمول 
از 15 تا20 اسفند ماه هر سال آغاز مي شود. به همين جهت 
از پايان بهمن ماه تا زمان آبگيري مجدد اين سدها(20
تا30 روز)چون ذخيره آب در درياچه سدها وجودندارد، بايد
به آورد رودخانه ها اكتفا شود كه ميزان آن براي ارسال 
به تصفيه خانه ها كافي نيست. وي افزود: با محدوديت جدي 
منابع آب در شرايط كنوني، ضروري است كه ازآبياري فضاهاي 
سبز با آب تصفيه شده جلوگيري شود. براي ارگان ها، 
پادگان ها، بيمارستان ها و... سهميه مصرف آب تصفيه شده 
تعيين شود و اين مراكز با حفرچاه براي مصارف غيرشرب از
آب خام استفاده كنند. همچنين تجهيزات مناسبسخت افزاري 
براي كاهش مصرف آب در اختيار مشتركان قرار گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-050</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-050</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مجلس شهروندان تهراني را در مبارزه با
آلودگي هوا تنها گذاشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واكنش نمايندگان مردم به سلب فوريت از لايحه واگذاري 
راهنمايي و رانندگي به شهرداري 
محمود گلباز نماينده طالقان و ساوجبلاغ: اقدام ديروز مجلس 
توهين به شهروندان تهراني است، مجلس با اين اقدام حق 
تنفس شهروندان را ناديده گرفت 
گروه شهري: مجلس شوراي اسلامي روز گذشته با سلب دوفوريت 
بررسي لايحه الحاق راهنمايي و رانندگي به شهرداري تهران 
عملا" وضعيت موجود آلودگي هواي تهران و بي نظمي در
ترافيك را براي تهراني ها تثبيت و لايحه دولت را از
دستور كار مجلس خارج كرد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در جلسه علني ديروز مجلس 
نمايندگان مصوبه خود در هفته گذشته مبني بر بررسي 
دوفوريتي لايحه را پس گرفتند. 
حسن سبحاني نماينده دامغان كه به عنوان پيشنهاددهنده سلب
دوفوريت سخن مي گفت دليل اين امر را پيچيدگي لايحه و
مسائل مربوط به آن دانست و گفت: بايد اين موضوع در مدت 
زمان بيشتر و با كار كارشناسي دقيق تري بررسي شود. 
وي همچنين عدم تمايل نيروي انتظامي و راهنمايي و رانندگي 
به ادغام در شهرداري تهران را منشا و بي انگيزگي در
مديريت اين اداره عنوان كرد و گفت: در صورت ادغام نيز به 
جايي نمي رسيم. 
سبحاني وضعيت فعلي راهنمايي و رانندگي را نيز مناسب
ندانست. 
يوسف نژاد نماينده ساري كه در مخالفت با سلب دوفوريت 
صحبت مي كرد آلودگي شديد هواي تهران و ترافيك شهر را
دليل اصلي بر ضروري بودن بررسي لايحه عنوان كرد. در
پايان جلسه ديروز محمود گلباز نماينده طالقان و ساوجبلاغ 
در گفتگو با خبرنگاران اقدام ديروز مجلس را توهين بزرگ 
به شهروندان تهراني دانست و گفت: محور توسعه كيفي در هر
كشوري نيروي انساني و بهترين شاخص براي سنجش اين توسعه 
وضعيت ترافيك آن كشور است. وي اضافه كرد: در ماهيت 
ترافيك حقوق و احترام شهروندان نهفته است و در قوانين 
راهنمايي و رانندگي اصل بر حقوق عابر پياده است. 
گلباز اضافه كرد: الان در تهران ترافيك سامان ندارد و
آلودگي هوا نيز بيشتر ناشي از همين نابساماني ترافيك است. 
بنابراين نخستين حقوق مردم كه حق تنفس مي باشد ناديده 
گرفته شده است. 
گلباز تهران را نخستين شهر آلوده جهان ناميد و گفت: 
آلودگي هواي تهران در حال گسترش به روستاهاي استان نيز
هست. 
وي اضافه كرد: در تمامي دنيا شهروندان مسئول وضعيت شهر
هستند و مجلس با اقدام امروز خود به شهروندان تهران 
توهين كرد و نشان داد براي مردم اهميتي قائل نيست. 
غلامعباس آقا عليخاني نماينده بوئين زهرا و آوج نيز با
اشاره به تاريخچه الحاق راهنمايي و رانندگي از سال 53 به 
شهرداري و سپس جداكردن مجدد آن در سال 69 گفت: وقتي در
سال 53 راهنمايي و رانندگي از شهرباني به شهرداري داده 
شد همين مسائل فعلي يعني كندي عبور و مرور به دليل كوچك 
بودن شبكه معابر، افزايش جمعيت تهران و.. وجود داشت و
در آن زمان مجلس فكر كرد شهرداري بهتر مي تواند از عهده 
اين كارها برآيد. 
وي اضافه كرد: از سال 53 تا 69 صدها مورد ساختمان، 
تجهيزات موتوري، نيروي متخصص، دوره هاي آموزشي، نصب
علائم، كنترل هوشمند ترافيك.. كه همه براي بهسازي امور
ترافيك شهر بود فقط در زمان شهرداري انجام گرفت و پس از
جداكردن راهنمايي و رانندگي عملا" از اين 
سرمايه گذاري ها و امكانات استفاده نمي شود مانند عدم 
استفاده از مراكز معاينه فني خودرو، عدم رعايت طرح 
ترافيك، عدم استفاده از چهار هزار پاركومتر و... آقا
عليخاني اضافه كرد: راهنمايي و رانندگي هم اكنون در حال 
بوجودآوردن تشكيلات موازي با شهرداري است. 
وي در مورد علت تغيير موضع يك هفته اي نمايندگان گفت: 
وقتي بحث جناحي مي شود ديگر استدلال جايي ندارد. 
آقاي عليخاني با اشاره به اقدام روابط عمومي مجلس در
تكذيب اظهارات رئيس مجلس شوراي اسلامي به هنگام بازديد
از مركز كنترل ترافيك كه گفته بود موافق ادغام است گفت: 
روابط عمومي اين تكذيبيه را روي ميز همه نمايندگان قرار
داد تا به آنها نشان دهد كه آقاي ناطق نوري مخالف الحاق 
است در حالي كه متن تكذيبيه باز هم موءيد نظر موافق رئيس 
مجلس با الحاق و مديريت واحد بود ولي مشخص نيست كه نظر
ايشان الحاق راهنمايي و رانندگي به شهرداري بوده و يا
الحاق شهرداري به راهنمايي و رانندگي؟! ! 
* از مجموع 209 نماينده حاضر در جلسه 111 نفر موافق سلب
دوفوريت و 95 نفر مخالف و ممتنع بودند. 
* از طرف نيروي انتظامي سه نفر از جمله سرلشكر حسين 
فيروزآبادي رئيس ستاد مشترك نيروهاي مسلح، انصاري 
فرمانده ناحيه انتظامي تهران و عمويي معاون پارلماني 
نيروي انتظامي در جلسه حاضر بودند در صورتي كه از طرف 
دولت تنها الويري حضور داشت. 
باهنر، غفوري فرد و زرگر از هيات رئيسه به سلب دوفوريت 
راي دادند، اميدوار رضايي برخاست و به پشت اعضاي هيات 
رفت معلوم نبود كه بالاخره راي مي دهد يا خير، نوبخت نيز
ناپديد شد تنها آقاي ناطق نوري به سلب دوفوريت راي نداد. 
غفوري فرد كه شمارش آرا را به عهده داشت پس از اتمام 
كارش تلاش زيادي كرد كه سلب فوريت را با ايما و اشاره به 
افراد نيروي انتظامي كه همه روبروي وي نشسته بودند اطلاع 
دهد. 
نمايندگان ديگري كه از آنها انتظار نمي رفت ولي به سلب
دوفوريت راي دادند عباس پاك نژاد، نعمت زاده و جندقي 
بودند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-051</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-051</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بعضي كانون ها در مقابل شوراي شهر موانع 
ايجاد مي كنند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: چهل و هفتمين جلسه علني شوراي اسلامي شهر
تهران، ديروز به رياست رحمت الله خسروي برگزار شد. 
به گزارش خبرنگار ما، محمدحسين دروديان عضو شوراي شهر در
نطق پيش از دستور جلسه ديروز به روند شكل گيري و عملكرد
شوراي شهر اشاره كرد و با اعلام اين مطلب كه اين نهاد
مردمي، مظلوم واقع شده و متاسفانه از سوي حاكميت نظام 
نيز مورد توجه قرار نگرفته است، افزود: امروزه شاهد
هستيم كه برخي كانونها در مقابل شوراها كه مصداق تحقق 
عيني حكومت مردمي اند سد و مانع ايجاد مي كنند و در صدد
كارشكني بر مي آيند. 
وي در باره عملكرد شوراي شهر درخصوص سازمان فرهنگي و
هنري شهرداري تهران گفت: كار شوراي شهر مبني بر اصلاح 
اساسنامه و انتخاب مدير عامل اين سازمان كاملا" براساس 
وظايف و داراي مستندات قانوني است. 
براساس اين خبر، اعضاي شوراي شهر سپس با حضور شهردار
تهران، لايحه دفاع از شهروندان تهراني در برابر آلودگي 
هوا را بررسي كردند. مهندس الويري در باره اين لايحه گفت: 
طرح هاي مبارزه با آلودگي هوا با تكيه بر مطالعات و
تحقيقات علمي، آماده است و براي اجراي آن اعتباري بالغ 
بر 2/2 ميليارد دلار مورد نياز است. 
شوراي شهر، سپس لايحه تشكيل سازمان سرمايه گذاري و
مديريت پروژه هاي مشاركتي شهر تهران را بررسي كرد و 9
ماده از 30 ماده اين لايحه را پس از انجام اصلاحاتي مورد
تصويب قرار داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-052</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-052</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مهندس الويري: طرح الحاق راهنمايي و
رانندگي به شهرداري نيازمند سه فوريت 
بود نه سلب فوريت !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: شهردار تهران درباره سلب دو فوريت لايحه 
الحاق دو تبصره به بند 12 ماده 4 قانون نيروي انتظامي گفت: 
با توجه به اين اقدام اكنون بايد تلاش كنيم تانمايندگان 
با اولويت، اين لايحه را در دستور كار مجلس قرار دهند
چون مراحل خود را در كميسيون مربوطه گذرانده است. 
مرتضي الويري ديروز افزود: عوارض ناشي از آلودگي هوا، 
حمل و نقل نابسامان و مشكلات فراواني كه اين 
نابساماني براي اقتصاد كشور بوجود مي آورد، تصميم گيري 
سريع را در اين زمينه ايجابمي كند و به نظر من رسيدگي 
به اين لايحه حتي بايد با قيد سه فوريت انجام شود. وي 
تاكيد كرد: ما به هر حال تابع ضوابط قانوني هستيم كه 
مجلس به آن عمل مي كند. الويري در پاسخ به اين پرسش كه 
شما گفته بوديد كه اگر اين لايحه تصويبنشود، استعفا
مي دهم، اكنون نظرتان چيست؟، گفت: در اين زمينه يك 
خبرخصوصي به بعضي از خبرنگاران گفتم كه منتشر شد و من در
اين زمينه چون ممكن است تهديد تلقي شود، صحبت نمي كنم. 
وي در جواب به سوءال خبرنگار ديگري كه پرسيد" يعني استعفا
نمي دهيد" اظهار داشت: هنوز كه لايحه رد نشده است. شهردار
تهران در خصوص مسايل اخير پيش آمده در مديريت سازمان 
فرهنگي، هنري شهرداري تهران، گفت: با توجه به اساسنامه 
تنظيمي شوراي شهر كه مجمع عمومي تعيين كرده و اين مجمع 
نيز آقاي ارگاني را انتخاب كرده است، پس تمام مراحل 
قانوني انجام شده است. وي اضافه كرد: به نظر مي رسد كه 
آقاي واعظي در مقابل اين مصوبه قانوني مقاومت كرد و از
نظر من كه رئيس هيات امناي سابق و رئيس مجمع عمومي كنوني 
هستم، آقاي واعظي هيچ گونه مسئوليتي ندارد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-053</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-053</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تازه ترين گزارش از وضعيت هواي 
تهران: آلاينده ها دو برابر حد مجاز و
تنفس خطرناك تر شده است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p3-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهري: لايه اي ازابري نازك كه صبح امروز برفراز
تهران دامن گسترده بود، آلودگي هواي اين شهر را بيشتر
تشديد كرد. 
نمايشگرهاي كيفيت هواي تهران در ساعت 8 بامداد دو
آلاينده منواكسيدكربن و ذرات معلق رادرهواي شهردرمرتبه 
خطرناك نشان مي دادند وغلظت ديگرآلاينده هانيز زياد بود. 
گزارشهايي كه از مراكز درماني بزرگ تهران دريافت شده 
نشان مي دهد كه در روزهاي اخير كه هواي اين شهر به مراتب
آلوده تر شده، برشمار بيماران قلبي و تنفسي به مراتب
افزوده شده است. 
كميته نظارت و هماهنگي مواقع اضطراري آلودگي هواي تهران 
دراطلاعيه روزگذشته خود غلظت آلاينده منواكسيد كربن را
درنواحي شمالي شهر 1/1 برابر حدمجازاعلام كرد اما از
غلظت آلاينده ها در هواي جنوب شهر كه معمولا" آلوده 
تراست، رقمي نداد. 
غلظت آلاينده ها در هواي تهران در روز يكشنبه اين هفته 
به 2/2 برابرحد مجاز رسيد. سازمان هواشناسي گفته است كه 
به واسطه پايداري نسبي هواي تهران كه پيش بيني مي كند تا
پايان هفته ادامه داشته باشد، غلظت آلاينده ها در
هواي شهر افزايش مي يابد. 
آلودگي هوا در شمال شهر
از سوي ديگر كميته نظارت و هماهنگي مواقع اضطراري آلودگي 
هوا اعلام كرد، ميزان غلظت آلاينده اي چون گاز منواكسيد
كربن از ساعت 9 صبح ديروز سه شنبه در نواحي 
شمالي شهر به دو برابر حد مجاز رسيد. براساس اين گزارش، 
اين ميزان نسبت به روز گذشته در همين ساعت افزايش محسوسي 
نشان مي داد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-054</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-054</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[توضيح روابط عمومي شهرداري تهران درباره 
بيانيه روءساي دانشگاه ها: قضيه دو ميليارد
و پانصد ميليون دلار سوءتفاهم است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهري: در پي صدور بيانيه روءساي يازده دانشگاه بزرگ 
شهر تهران خطاب به رئيس جمهور درخصوص آلودگي هواي اين 
شهر، اداره كل روابط عمومي و بين الملل شهرداري تهران 
توضيحاتي را در اين ارتباط بيان داشت در اين توضيح ضمن 
قدرداني از احساس مسئوليت روءساي محترم دانشگاههاي معتبر
كشور در رابطه با اعلام آمادگي جامعه دانشگاهي به منظور
مقابله با آلودگي هوا، برخي از عبارات بيانيه فوق ناشي 
از سوءتفاهم احتمالي دانسته شده است. اين روابط عمومي با
تاكيد بر سابقه همكاري محققان ژاپني درخصوص تحقيق 
پيرامون آلودگي هواي شهر تهران از سالهاي گذشته و با
اشاره به ملاقات شهردار تهران با سفير ژاپن تسريع نموده 
است طرح جامع كاهش آلودگي هواي شهر تهران به عنوان يك 
طرح ملي بين بخشي با هزينه اي بالغ بر دو ميليارد و
دويست ميليون دلار از سال 2000 ميلادي آغاز شده و تا سال 
2015 ميلادي در اين ارتباط به منظور شروع عمليات اجرايي 
طرح جامع مبارزه با آلودگي هوا به جز مقام رياست جمهوري 
جهت دستور تامين اعتبار مورد نياز طرح از هيچ مرجع ديگري 
طلب استمداد و ياري نشده است كه اين درخواست نيز
خوشبختانه از جانب ايشان مورد موافقت قرار گرفته است. 
توضيح فوق با اشاره به تاكيد شهردار تهران در ديدار با
سفير ژاپن درخصوص آمادگي شهرداري تهران به منظور پذيرش 
سرمايه گذاري شركت هاي ژاپني در طرحهاي مختلف شهري از
جمله طرح ياد شده با هدف جلب و جذب سرمايه هاي خارجي در
كشور، قول پرداخت دو و نيم ميليارد دلار از سرمايه هاي 
ملي به بيگانگان از سوي شهردار تهران به سفير ژاپن 
تعجبآور خوانده شده است. 
اين روابط عمومي در پايان توضيح خود با تاكيد بر اطمينان 
از نيت خير تهيه كنندگان بيانيه فوق و اعلام مراتب
آمادگي كامل شهرداري تهران به منظور بهره گيري از توان و
تخصص نيروهاي متعهد و متخصص داخل كشور، آورده است: 
شهرداري تهران از هم فكري و همكاري كليه انديشمندان 
داخلي به ويژه جامعه دانشگاهي كشور در طراحي و اجراي 
طرحهاي شهري از جمله طرح جامع كاهش آلودگي هواي شهر
تهران صميمانه استقبال مي نمايد و اعلام مي دارد كه 
اجراي طرح هاي كاهش آلودگي هواي تهران به تدريج و متناسب
با تامين اعتبار توسط دستگاههاي اجرايي ذيربط
حتي المقدور و با استفاده از امكانات داخلي انجام خواهد
شد و موضوع پرداخت دو و نيم ميليارد دلار به بيگانگان 
صحت ندارد. 
پاسخ مسئولان 
مجوز لازم صادرشده است 
احتراما" بازگشت به مطلب مندرج در ستون تلفن به همشهري 
شماره 1976 مورخ 20/8/78 آن جريده محترم، مبني بر عدم 
اجراي لوله كشي گاز شهرك گلديسان به اطلاع مي رساند: 
با عنايت به اظهار نظر كارشناس معاونت فني و عمراني 
شهرداري منطقه 2 جهت لوله كشي گاز منطقه مورد اشاره مجوز
لازم را صادر نموده و مشكلي از نظر شهرداري ندارد و
اهالي جهت رفع هر گونه مشكلي با شركت ملي گاز ايران 
هماهنگي لازم را به عمل آورند. 
روابط عمومي و فرهنگي منطقه 2
نيمه شب شرعي اعلام مي شود
عطف به شرح مندرج به شماره مورخ 26/7/78 آن نشريه مبني 
بر" اعلان نيمه شعبان شرعي "در پاسخ به پيشنهاد مطرح شده 
از سوي آقاي محمدعلي بهادري ضمن تشكر از آن شهروند گرامي 
به اطلاع مي رساند: زمان دقيق اوقات شرعي توسط دفاتر
مراجع معظم تقليد و نهادهاي رسمي تعيين مي گردد و از
طريق شماره تلفن 192 به شهروندان تهراني اعلام مي گردد. 
لذا درخواست ايشان به مراجع ذي ربط انعكاس يافته و در
صورت دريافت پاسخ مثبت بررسي هاي فني توسط اين شركت 
انجام خواهد شد و ان شاءا... پس از فراهم شدن امكانات 
فني زمان نيمه شب شرعي نيز به اوقات پنجگانه افزوده شده 
و از طريق خط ارتباطي 192 به اطلاع شهروندان خواهد رسيد. 
روابط عمومي مخابرات تهران 
شماره فيش اعلام نمائيد
احتراما" عطف به شكوائيه مندرج در شماره 1960مورخ 29/7/78
آن نشريه تحت عنوان واگذاري تلفن در اميرآباد شمالي 
مطرح شده از سوي خانم ايمانه طالقاني به اطلاع مي رساند
منطقه فوق الذكر درمحدوده مركز تلفن قدس قرار دارد، ولي 
به علت عدم اعلام شماره وديعه يا نشاني كامل امكان پاسخ 
دقيق ميسر نمي باشد. لازم به توضيح است مركز مخابراتي 
يادشده از نظر واگذاري خط تلفن به روز مي باشد، ليكن در
برخي ازنقاط محدوده آن مركز امكانات فني شبكه كابل موجود
نمي باشد علي ايحال در صورتي كه نامبرده شماره و تاريخ 
فيش خريداري شده را اعلام نمايد، بررسي لازم انجام و
پاسخ دقيق ارائه خواهد شد. 
روابط عمومي مخابرات تهران 
چشم انداز]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-055</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-055</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shari.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون.شهری</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous.Urban</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[... همچنان آماج سرب خواهيم بود!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[ابتدا: ديروز بيش از يكصد تن نمايندگان مردم، با سلب دو
فوريت لايحه الحاق امور راهنمايي و رانندگي به شهرداري، 
به واقع اين لايحه را فاقد هر گونه ضرورت و الزام دانسته 
و آن را عجالتا" به بايگاني سپردند. تا دو باره اين 
لايحه مطرح بشود، ماه ها به طول خواهد انجاميد، و تا آن 
وقت لابد ترافيك شهر همچنان به حال خود رها خواهد بود. 
تنفس در تهران خطرناك تر خواهد شد و راهروهاي 
بيمارستان ها شلوغ تر. به راستي، كدام الزام مي توانسته 
است از حيات و سلامتي ميليونها شهروند مهمتر باشد؟
بعد: لايحه پيش گفته كه نيمه تابستان گذشته با قيد يك 
فوريت تقديم مجلس شده بود، مستند به مجموعه اي از
ديدگاه هاي كارشناسي دقيق و متقن است كه بخش هايي از
آنها در رسانه هاي جمعي انعكاس قابل توجه يافت. به واقع 
با طرح اين لايحه بود كه به ويژه مطبوعات فرصت آن را
يافتند كه آشكار و بي پرده بنويسند: "كنترل ترافيك شهر
به حال خود رها است "،" از محدوده طرح ترافيك جز نامي 
باقي نمانده است ". "بي اعتنايي به توقف سنج ها بهره وري 
از حجم كالبدي معابر را به حداقل رسانده است ". "آشفتگي 
ترافيك سهم خودروها را در آلودگي هوا باز هم افزايش داده 
و به بيش از هفتاد درصد كل حجم آلودگي رسانده است ". "كار
به جايي كشيده كه حتي مصوبه لازم الاجراي مجلس در باره 
ممنوعيت تردد خودروهاي آلوده زا هم به فراموشي سپرده شده 
است". "اكنون در تهران برخورداري از توان حل و فصل شخصي ! 
براي رانندگي موءثرتر از اعتنا به قوانين و مقررات است "،
" كنترل هوشمند ترافيك كه راه اندازي آن ميلياردها ريال 
هزينه در برداشته عملا" غيرقابل استفاده مانده است "و
ده ها معضل كوچك و بزرگ ديگر. 
با اعتناي قابل توجه افكار عمومي به مسائل فوق و به ويژه 
افزايش دور از انتظار آلودگي هواي تهران در دو ماهه اخير
كه در مواردي حتي وقوع دودمه و تعطيلي مدارس را به دنبال 
داشت، هفته گذشته نمايندگان مجلس يك فوريت لايحه موصوف 
را به دو فوريت افزايش داده و آن را در جريان كاري مجلس 
قرار دادند. اما ديروز كه نوبت بررسي لايحه شد، همين 
نمايندگان اين بار به سلب فوريت آن راي دادند نظر واقعي 
نمايندگان كدام است؟ يك فوريت مردادماه، دو فوريت هفته 
گذشته، يا سلب فوريت ديروز؟
ديگر: نكته قابل تامل بعدي موضع گيري هاي متعدد معاونت 
راهنمايي و رانندگي نيروي انتظامي، فرمانده ناحيه 
انتظامي تهران بزرگ و شماري ديگر از مديران اين نيرو در
جريان بررسي لايحه فوق در مجلس است. 
هفته گذشته حتي چندين بار شماري از افسران عالي رتبه اين 
نيرو فرصت آن را يافتند كه در صحن مجلس حضور يافته و به 
توزيع جزوه ميان نمايندگان و بحث و تبليغ با آنها
بپردازند. در تمام دنيا، و از جمله ايران، عرف اين است 
كه موضع گيري هاي فراتر از حوزه داخلي يك نهاد صرفا" 
توسط عالي ترين مقام آن نهاد ابراز مي شود و در صورت 
ابراز آشكار هر گونه موضع گيري از سوي چنين مقامي، البته 
رده هاي پايين تر، به ويژه در نهادهاي نظامي، مجاز به 
واكنش هاي منفي در قبال آن نيستند در حالي كه وزير كشور
به عنوان جانشين فرمانده كل قوا و عالي ترين مقام نيروي 
انتظامي خود به عنوان ارائه كننده لايحه مذكور مطرح بوده 
و در جلسه رسمي مجلس شوراي اسلامي به دفاع از آن برخاسته 
است چگونه است كه رده هاي پايين تر اين نيرو بي هيچ 
پروايي خود را مجاز به مخالفت با نظر و راي او دانستند؟
چگونه است كه مديران رده بالاي نيروي انتظامي خود را
ملزم به اطاعت از دستورات جانشين فرمانده كل قوا، حتي در
چنين مسئله آشكار و مشخصي، نمي دانند؟
سرانجام: آمار مي گويد طي ده سال گذشته شمار كودكان 
مبتلا به سرطان خون در تهران نزديك به هشت برابر افزايش 
يافته است. به همين نسبت مي توان افزايش شمارمبتلايان به 
انواع ديگر سرطان، ناراحتي هاي تنفسي، بيماري هاي عصبي و
روحي و... را برآورد كرد. اين افزايش در شرايطي به وقوع 
پيوست كه روند افزايش آلودگي هوا كندتر از حالا، و البته 
ماه هاي آتي، بوده است. از امروز تا هر وقت ديگر، اگر كه 
همه آنها كه دستي بر كار دارند، دلي نيز با شهروندان 
داشته باشند و بخواهندقدمي براي سلامت آنها بردارند، چند
كودك ديگر در تهران آماج ذرات سرب شده وبه مشقت 
ياخته هاي بدخيم دچار خواهد شد؟ شمار شهرونداني كه غروب
مضطربتر وتنگ نفس تر از قبل به خانه باز خواهند گشت 
چقدر افزايش خواهد يافت؟ آنان كه مدعي هستند مردم را
ولي نعمت خود مي دانند چگونه است كه حاضر شدند آنها رادر
چنگال مهيب آلودگي هوا تنها بگذارند؟
ناصر كرمي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-056</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-056</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[شوراي برنامه ريزي و توسعه گردشگري در
كاشان تشكيل شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: معاون فرماندار كاشان اعلام كرد: با
توجه به وجود صدها اثر تاريخي و جاذبه هاي متعدد گردشگري 
در شهر تاريخي كاشان شوراي برنامه ريزي و توسعه امور
گردشگري در كاشان تشكيل شد. 
واجدي افزود: اين شورا متشكل از فرماندار، شهردار، مدير
ميراث فرهنگي، رئيس اداره فرهنگ و ارشاد اسلامي و يكي از
اساتيد دانشگاه كاشان است كه برنامه هاي خاص توسعه 
گردشگري در اين شهرستان را بررسي مي كنند. 
به گزارش خبرنگار همشهري مهندس سيف الله امينيان دبير
اين شورا درخصوص معرفي شهر كاشان گفت: شهر تاريخي كاشان 
با قرار داشتن روي زنجيره بزرگ راههاي كشور و واقع بودن 
روي يكي از غني ترين و بزرگترين محورهاي تاريخي - فرهنگي 
و با داشتن صدها اثر بزرگ و پرجاذبه تاريخي نظير باغ 
تاريخي فين، بازار بزرگ و وجود صدها خانه قديمي و زيبا
مانند خانه هاي بروجردي، طباطبائي، عباسيان، عامريها در
بافت تاريخي آن، يكي از قطبهاي گردشگري كشور اسلامي 
ايران است. 
مدير ميراث فرهنگي كاشان افزود: به منظور بهره برداري 
بهينه از اين سرمايه هاي عظيم فرهنگي و تاريخي بويژه 
مواريث طبيعي و فراواني كه در اين ناحيه وجود دارد به 
ابتكار و پيشنهاد فرماندار كاشان شوراي برنامه ريزي و
توسعه امور گردشگري تشكيل شد و معرفي جاذبه ها و تهيه و
چاپ و انتشار نقشه جامع سياحتي و بروشورهاي مناسب از
بناهاي تاريخي را در دستور كار خود قرار داده است. 
در اولين جلسه اين شورا كه با حضور فرهاديان مدير سازمان 
ايرانگردي و جهانگردي منطقه مركزي ايران در محل 
فرمانداري كاشان برگزار شد، پيشنهاد شد نسبت به تاسيس 
دفتر ايرانگردي - جهانگردي در اين شهرستان اقدام عملي 
صورت گيرد. 
مدير ميراث فرهنگي كاشان همچنين گفت: تالار شهر نياسر به 
مركز رفاهي گردشگران تبديل خواهد شد. 
امينيان با اشاره به آثار و جاذبه هاي ارزشمندي همچون 
آتشكده اردشير، چشمه اسكندريه، باغ طالار، آبشار، غار
معروف و ديدني رئيس، آسياي آبي، حمام صفويه كه به تازگي 
كشف و به همت شهرداري نياسر سر از خاك برآورده است، 
افزود: طبق تحقيقات "آندره گدار" معمار و باستان شناس 
برجسته فرانسوي، آتشكده نياسر اولين آتشكده اي است كه به 
وسيله اردشير بابكان و سلسله ساساني در ايران بنا شده 
است. 
طبق آنچه در تاريخ قم آمده است، شهر زيبا و كوهستاني 
نياسر توسط پادشاهان ساساني بنيان گذاشته شده است. غار
عجيب و هزار توي نياسر كه با دست انسان در اعماق كوه 
كركس در محله مرتفع تالار نياسر حفر و احداث شده است در
زمره ديني ترين آثار تاريخي ايران است. همچنين، باغ وسيع 
و زيباي طالار كه از آب چشمه اسكندريه سيراب مي شود از
بناهاي دوره صفويه است كه كوشك تاريخي آن بر سراسر منطقه 
مشرف است و چشم انداز فوق العاده زيبايي دارد. 
امينيان گفت: قرار است از سوي منطقه ايرانگردي و
جهانگردي مركزي ايران اعتباراتي براي آماده سازي تالار
نياسر در نظر گرفته شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-057</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-057</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[گازرساني به چهار منطقه كرج به زودي 
آغاز مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: با دخالت شوراي اسلامي شهرستان كرج و حل 
اختلاف مالي بين شهرداري و شركت گاز كرج عمليات گازرساني 
به مناطق مهرويلا، دهقان ويلا، گلشهر و كوي ولي عصر آغاز
خواهد شد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در كرج مهندس عربي مسئول طرح 
گازرساني كرج گفت: در صورت توافق با شهرداري حدود 145
كيلومتر شبكه گذاري در مناطق ياد شده آغاز مي شود. 
وي همچنين افزود: حدود 4 ماه است كه اين طرح متوقف شده 
است و تنها مشكل ما مبلغ پيشنهادي شهرداري جهت آسفالت و
ترميم مناطق حفاري شده مي باشد كه شركت گاز با توجه به 
بودجه تخصصي قادر به پرداخت آن نخواهد بود و در صورت 
ادامه توقف تا بهمن ماه سال جاري مجددا" با مشكل جذب
بودجه مواجه خواهيم بود. 
در ادامه مهندس روشن اردكاني شهردار كرج نيز از شهرستان 
كرج به عنوان يك شهر بزرگ ياد كرد و افزود: با
قراردادهاي قبلي شهرداري با شركت گاز حدود 70 درصد به 
شهر زيان وارد مي شد و ما اين برآورد قيمت را براساس 
كارشناسي هاي به عمل آمده براي هر متر طولي در نظر
گرفته ايم و حداقل قيمت را پيشنهاد كرده ايم. 
در پايان جلسه مقرر شد اختلاف مبلغ پيشنهادي شهرداري كرج 
و شركت گاز با مشاركت مردمي و محلي رفع و عمليات 
گازرساني به اين مناطق آغاز شود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-058</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-058</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استاندار بوشهر: صنعت پرورش ميگو در
بوشهر با مشاركت بخش خصوصي متحول 
مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: استاندار بوشهر در جلسه كميته توسعه 
شيلات استان، از شيلات به عنوان محور اصلي آباداني استان 
نام برد و توسعه فعاليت هاي شيلات در بخش تكثير و پرورش 
ميگو در استان را يك ضرورت دانست. 
به گزارش خبرنگار همشهري از بوشهر مهندس سينكي گفت: از
35 هزار هكتار اراضي مستعد پرورش ميگو در استان، تنها از
2 هزار هكتار آن بهره برداري شده است و براي رسيدن به 
بهره برداري كامل و بهينه از اين اراضي بايد با مشاركت 
بخش خصوصي و سرمايه هاي غيردولتي در اين بخش گام هاي 
اساسي برداشته شود. وي با اشاره به اينكه در سال جاري 
147 ميليون ريال قطعه لارو ميگو در مزارع پرورش ميگو
ذخيره و يك هزار و 62 تن ميگو برداشت شده است، افزود: 
براساس برنامه ريزيهاي صورت گرفته، سال آينده 1700 هكتار
از اراضي مستعد استان به پرورش ميگو اختصاص مي يابد و به 
متقاضيان واگذار مي شود. 
استاندار بوشهر تاكيد كرد: با توجه به اينكه استان در
بخش صنعت از رشد قابل توجهي برخوردار نيست توسعه بيش از
پيش شيلات با امكانات بالقوه استان ضروري است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-059</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-059</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[دو واحد پخت نان حجيم در تاكستان و
بوئين زهرا بزودي راه اندازي مي شود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه شهرستانها: دو واحد پخت نان حجيم در شهرستانهاي 
تاكستان و بوئين زهرا احداث مي شود. 
به گزارش خبرنگار همشهري، روابط عمومي غله قزوين اعلام 
كرد: با توجه به اين كه تنها واحد توليدي نان حجيم و
نيمه حجيم قزوين عملكرد مناسبي از نظر صرفه جويي در مصرف 
آرد و بازدهي داشته است لزوم احداث دو واحد مشابه در
شهرهاي تاكستان و بوئين زهرا احساس مي شود و به همين 
منظور مجوز احداث دو كارخانه توليد نان حجيم به ظرفيت 
اسمي روزانه 5 تن از محل سقف سهميه آرد مهار شده است و
اين دو كارخانه در حال احداث بزودي راه اندازي خواهند شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-060</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-060</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/shrst.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[خانه دكتر صحتي در تبريز به جمع آثار
ملي پيوست]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p8-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
گروه شهرستانها: خانه قديمي مرحوم دكتر صحتي در تبريز به 
عنوان هفتاد وششمين اثر ملي و تاريخي آذربايجان شرقي در
فهرست آثار ملي ايران قرار گرفت. 
به گزارش خبرنگار همشهري در تبريز اين خانه شامل دوباب
خانه تو درتو است كه به صورت بيروني و اندروني براي محل 
كار و سكونت مورد استفاده قرار مي گرفت. خانه سمت شرقي 
در دو طبقه با ايوان ستون دار و حياط، باغچه و هشتي به 
صورت اندروني است و خانه سمت غربي در سه طبقه با حياط، 
باغچه و هشتي به صورت محل كار يا بيروني بوده است. 
خانه شرقي باستون و سرستون و پيشاني ايوان با تزئينات 
گچبري است و نيز داراي نماي آرايشي با معماري سنتي 
ايراني است كه در نوع خود كم نظير است. 
در خانه سمت غربي نيز بويژه در نماي آن از زيباترين 
شيوه هاي تزئيني و انواع گچبريها استفاده شده است. اين 
خانه از سمت غرب به بازار قديمي تبريز مرتبط است و طبق 
نظر مورخان در داخل قطعه قديمي شهر قرار دارد. 
زمان احداث اين خانه باتوجه به تزئينات و شيوه معماري، 
پلان و قابل مقايسه بودن آن با آثار مشابه برجاي مانده 
از دوره قاجاريه، منتسب به عصر قاجار است. 
خانه هاي مذكور مجموعا" در زميني به مساحت 1500 متر مربع 
بازيربناي تقريبي 850 متر مربع احداث شده اند. اثر
تاريخي خانه دكتر صحتي در كوي شتربان در نزديكي بقعه 
سيدابراهيم(ع)قرار دارد. 
مرحوم دكتر ابوالقاسم صحتي از شخصيتهاي علمي، فرهنگي، 
مذهبي و خير تبريز بود و حدود 50 سال در همين خانه به 
طبابت اشتغال داشته است. 
مسئولان ميراث فرهنگي آذربايجان شرقي اظهار اميدواري 
مي كنند پس از انجام مرمتهاي ضروري در داخل اين بنا، 
زمينه مناسب براي اجراي وصيت واقف براي تبديل آن به موزه 
علمي فراهم شود. 
كوتاه از سراسر كشور
انتخاب مشاورين جوان استاندار كرمانشاه 
كرمانشاه- خبرنگار همشهري: با هدف ايجاد خودباوري، 
اعتمادبه نفس، مسئوليت شناسي و مسئوليت پذيري در
دانش آموزان و همچنين فراهم آوردن امكان مشاركت جوانان 
در عرصه هاي مختلف اجتماعي انتخابات مشاورين جوان 
استاندار در سه شهرستان پاوه، سنقر و كنگاور بين 16 هزار
دانش آموز مقطع متوسطه و پيش دانشگاهي برگزار شد و 128
دانش آموز به عنوان مشاورين جوان استاندار برگزيده شدند. 
اجراي 584 طرح خوداشتغالي در كهكيلويه و بويراحمد
ياسوج- خبرنگار همشهري: در نشست ستاد اشتغال استان 
كهكيلويه و بويراحمد، با اجراي 584 طرح خوداشتغالي با يك 
ميلياردو 781 ميليون ريال در استان موافقت شد. از اين 
طرحها 304 طرح در گچساران و 280 طرح در شهرستان كهكيلويه 
اجرامي شود. 
ايجاد 1160 فرصت شغلي در باينگان 
كرمانشاه- خبرنگار همشهري: استاندار كرمانشاه گفت: با
تلاش مسئولان دفتر مناطق محروم و همكاري بخشداري و شوراي 
شهر باينگان تمهيدات لازم براي ايجاد 1160 فرصت شغلي در
بخشهاي مختلف صنعتي، كشاورزي، خدماتي و صنايع دستي در
مناطق روستايي اين بخش فراهم شده است. وي افزود: همچنين 
امسال اعتبار اجراي 500 فرصت شغلي در منطقه باينگان 
تامين خواهدشد. 
ايجاد تاسيسات دريايي براي توليد و انتقال گاز
بوشهر- خبرنگار همشهري: مدير شركت نفت و گاز پارس جنوبي 
گفت: در اجراي طرح توسعه گاز پارس جنوبي در عسلويه استان 
بوشهر، حفر ده حلقه چاه در تاسيسات دريايي اين حوزه گازي 
آغاز شده و تاكنون يك حلقه آن در عمق 3 هزار متري دريا
به مرحله بهره برداري رسيده است. وي افزود: در حال حاضر
ساخت تاسيسات دريايي و ساحلي در منطقه براي توليد انتقال 
روزانه 2 ميليارد فوت مكعب گاز در حال اجراست. 
گشايش مركز اطلاع رساني تازه هاي كتاب در ياسوج 
ياسوج- خبرنگار همشهري: مركز اطلاع رساني تازه هاي كتاب
در مجتمع فرهنگي ياسوج گشايش يافت. اين مركز به سيستم 
كامپيوتر مجهز است و تازه ترين اطلاعات درباره نشر كتاب
را به روز دراختيار علاقه مندان قرار مي دهد. 
يادمان يك هزار تن از شهداي صنعت نفت كشور در شركت گاز
پارس جنوبي برگزار گرديد
بوشهر- خبرنگار همشهري: همزمان با سالروز شهادت شهيد
تندگويان، يادمان يك هزار تن از شهداي صنعت نفت كشور در
شركت گاز پارس جنوبي در بندر عسلويه بوشهر گرامي داشته 
شد. در اين مراسم مدير شركت نفت و گاز پارس جنوبي از
پايمردي و رشادت شهيد تندگويان و يك هزار نفر از شهداي 
شركت نفت تجليل كرد. 
مجموعه بندري چوئبده آبادان به شركت تعاوني مرزنشينان 
واگذار شد
اهواز- خبرنگار همشهري: با توافق بخشداري مركزي وسازمان 
بندر و كشتيراني مجموعه بندري چوئبده آبادان براي مدت 15
سال به شركت تعاوني مرزنشينان واگذار شد. 
روابط عمومي اداره كل تعاون خوزستان اعلام كرد: اين 
بندر از سال 70 تاكنون در تبادلات مرزي به ويژه صادرات 
غيرنفتي، اشتغالزايي و بهبود وضعيت اقتصادي منطقه نقش 
مهمي داشته است، با توجه به محدوديت گمرك آبادان، 
اين بندر از استعداد و امكانات مطلوب از جمله زمين مناسب
برخوردار است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-061</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-061</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در نامه اي به آيت الله جنتي 
وزير كشور: شوراي نگهبان حق 
تصويب آئين نامه انتخاباتي ندارد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: وزير كشور در نامه اي خطاب به آيت الله جنتي 
دبير شوراي نگهبان نسبت به نوشتن آئين نامه اجرايي توسط
اين شورا اعتراض كرده است. 
اين مطلب را روز گذشته علي محقر معاون پارلماني وزير
كشور در جمع خبرنگاران عنوان كرد. 
به گزارش خبرنگار همشهري وي گفت: آئين نامه مزبور در
(حدود)هفت صفحه تنظيم شد و مواد زيادي از قانون 
انتخابات را مدنظر قرار داده است. 
محقر اضافه كرد: وزير كشور در نامه خود تاكيد كرده كه 
شوراي نگهبان حق تصويب آئين نامه اجرايي را ندارد مگر
اينكه در قانون اين موضوع ذكر شده باشد. 
معاون پارلماني وزير كشور با اشاره به ماده 138 قانون 
اساسي گفت: تصويب آئين نامه اجرايي به عهده دولت است و
شوراي نگهبان بايد از دولت بخواهد تا آئين نامه 
اجرايي اش را بنويسد. 
وي در پاسخ به اين پرسش كه در صورت عدم توجه شوراي 
نگهبان، دولت چه خواهد كرد گفت: رئيس جمهور مي تواند بر
اساس اصل 113 قانون اساسي اخطار بدهد. 
محقر همچنين در مورد علني شدن آراء مردم با مصوبه اخير
مجلس و سه برگي كردن تعرفه ها گفت: شوراي نگهبان مي گويد
ايرادي ندارد اما به نظر ما چون تعرفه شماره مسلسل دارد
آرا مشخص خواهد شد. 
وي همچنين با اشاره به كسر بودجه دولت و وزارت كشور بر
اثر تصويب طرح اصلاح قانون نظارت شوراي نگهبان، گفت: 
رئيس جمهوري مي تواند در اين موارد نيز اخطار قانون 
اساسي بدهد و از ابلاغ آن به دستگاههاي اجرايي جلوگيري 
نمايد. 
گفته مي شود بر اثر آئين نامه شوراي نگهبان اگر دو متشرع 
راي به فسق و فجور كسي بدهند، از شركت در انتخابات منع 
مي شود. 
لازم به ذكر است در زمان بررسي طرح اصلاح قانون انتخابات 
كه در مورد نحوه احراز صلاحيت ها شهادت دو شاهد را ملاك 
گرفته بود شوراي نگهبان به اين دليل كه دو شاهد ديگر
مي توانند شهادت دو شاهد اول را نقض كنند با اين امر
مخالفت كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-062</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-062</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[اعتراض شخصيت هاي سياسي - مذهبي به عدول 
شوراي نگهبان از مقررات قانوني]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: گروهي از شخصيت هاي برجسته كشور با ارسال 
نامه اي سرگشاده خطاب به آقاي سيدمحمد خاتمي رئيس جمهوري، 
از وي درخواست كردند در قبال برخي تخلفات هيات مركزي 
نظارت بر انتخابات مجلس ششم به متخلفان و مسئولان مربوطه 
هشدار دهد. 
متن نامه ارسال اين چهره هاي سياسي كه نسخه اي از آن به 
دفتر روزنامه همشهري ارسال شده در پي مي آيد: 
فرارسيدن ايام انتخابات ششمين دوره مجلس شوراي اسلامي و
حساسيتي كه اين دوره به دلايل گوناگون داراست شور و
هيجان عمومي را برانگيخته و آمادگي حضور مردم را در صحنه 
اين انتخابات تعيين كننده، نسبت به دفعات پيشين از
افزايش قابل ملاحظه اي برخوردار ساخته است و به سادگي 
قابل پيش بيني است كه حماسه اي ديگر همچون حماسه دوم 
خرداد تكرار خواهد شد. اين رخداد مباركي است كه سران 
عاليرتبه نظام همواره خواستار آن بوده و شكرگزار آن 
خواهند بود. بديهي است كه همه اركان نظام و كشور در
رده هاي تقنيني و اجرائي و نظارتي مي بايد براي اجراي 
هرچه باشكوهتر اين انتخابات بسيج شوند و تلاش هاي 
صادقانه خود را ارائه كنند. خوشبختانه با توجه به حمايت 
قدرتمندانه جنابعالي از قانون و قانونگرايي و هوشياري 
ملت بزرگ ايران و نظارت هوشمندانه مقام معظم رهبري بر
جريانات كشور، اين اميد وجود دارد كه ان شاءالله 
انتخابات در يك فضاي منظم و آرام و در عين حال پرشور و
حال برگزار شود و راي گيري واقعي از مردم در تمام مراحل 
و بدور از هرگونه كوتاهي و قانون شكني و سوءاستفاده به 
اتمام برسد. در عين حال وظيفه خود مي دانيم نگراني خود
را نسبت به پاره اي مسائل كه در حوزه نظارتي انتخابات، 
اتفاق افتاده است ابراز كنيم و مسئوليت خطير و فراگير
حضرتعالي را در جهت پالايش انتخابات از هرگونه شائبه 
خلاف قانون يادآور شويم. 
بر اساس اطلاعات واصله هيات محترم مركزي نظارت، 
آئين نامه اي همراه با فرم استعلام را به وابستگان خود
در سراسر كشور ابلاغ كرده است كه به لحاظ عدول از ضوابط
و دخالت دادن نهادها جز آنچه در قانون مشخص شده است در
تشخيص صلاحيت نامزدهاي انتخاباتي و نيز پاره اي موارد
ديگر كه داراي محتوايي مغاير با مقررات قانوني انتخابات 
مي باشد و همچنين بدليل پاره اي از سخنان آيت الله جنتي 
در جمع مسئولان وزارت كشور، اين احتمال وجود دارد كه 
شوراي محترم نگهبان و هيات محترم نظارت مركزي، وظايف 
قانوني خود را از وظايف شرعي تفكيك كنند و به همين دليل 
به خود اجازه مي دهند فراتر از قانون عمل كنند. 
اعضاي محترم هيات نظارت مركزي بايد بدانند كه در نظام 
مقدس جمهوري اسلامي ايران شرع و قانون، از يكديگر جدا
نيستند و هر قانوني، آنگاه كه مراحل خود را تا تصويب
نهايي طي كرده و به صورت قانون رسمي درمي آيد در حقيقت 
يك تكليف شرعي نيز تلقي مي شود و هيچكس حق ندارد نظر
شرعي شخص خود را، فوق آن بداند. در ادامه اين نامه آمده 
است: 
جناب آقاي رئيس جمهوري، 
از جنابعالي به عنوان امين مردم و كسي كه پشتوانه عظيم 
حمايت ملت بزرگ ايران و مسئوليت اجراي دقيق قانون اساسي 
و قوانين عادي را دارا هستيد، مصرانه مي خواهيم همه 
دست اندركاران برگزاري اين انتخابات حساس و تاريخي را
نسبت به وظايف خطير آنان در اجراي يك انتخابات سالم و
حفظ امانت آراء مردم، يادآور شويد و براي پيش گيري از
وقوع هرنوع تنش و آشوب، به مسئولان مربوطه هشدار دهيد و
به همه آنان پايبندي بي قيد و شرط نسبت به قانون و عدم 
تسليم در برابر فشارها را به عنوان يك وظيفه شرعي و
قانوني گوشزد نماييد. در پايان براي جنابعالي و همه 
خدمتگزاران به اين نظام مقدس، موفقيت آرزو مي كنيم. 
مهدي كروبي - سيدمحمد موسوي خوئيني ها- سيدمهدي امام 
جماراني- سيد علي اكبر محتشمي - مرتضي الويري - بهزاد نبوي - 
سيدمحمدرضا خاتمي - محمدعلي رحماني - سيدهادي خامنه اي - 
محمدرضا توسلي - محمدعلي نظام زاده - سيدمحمد هاشمي - مجيد
انصاري- صادق خلخالي - محمد سلامتي - سيدكاظم بجنوردي - 
حسين مظفري نژاد- نجفقلي حبيبي - داود سليماني - مرتضي 
كتيرائي- الياس حضرتي - محسن امين زاده - يدالله اسلامي - 
عليرضا محجوب- ابوالقاسم سرحدي زاده - فخرالدين حجازي - 
علي محمد حاضري - داوودي شمسي - فاطمه كروبي - سهيلا
جلودارزاده- صفائي - دكتر مهدوي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-063</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-063</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[نماينده مقام معظم رهبري به ديدار
خانواده شهيد محبي رفت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- واحد مركزي خبر: حجت الاسلام والمسلمين محمدي 
گلپايگاني رئيس دفتر مقام معظم رهبري به نمايندگي از
رهبر معظم انقلاب اسلامي عصر روز دوشنبه در جمع خانواده 
شهيد امر به معروف و نهي از منكر هادي محبي حضور يافت و
از مقام والاي اين شهيد قدرداني كرد. 
رئيس دفتر مقام معظم رهبري در سخناني با اشاره به پيگيري 
روند قضائي اين پرونده گفت پس از آنكه روز يكشنبه بعنوان 
روز قصاص متهم مشخص شد ناگهان شنيديم كه در آخرين لحظات 
كه قرار بود قاتل اعدام شود پدر بزرگوار اين شهيد با
ايثار و فداكاري و با وجود دل پر دردي كه داشتند قاتل را
بخشيدند كه اين عمل ايشان بسيار ارزشمند بود. 
رئيس دفتر مقام معظم رهبري افزود مطلع شديم پدر اين 
بسيجي نيز خود بسيجي هستند و بخشش قاتل از سوي ايشان 
الگوئي است تا به همه ثابت شود بسيجيان در هر زمان كه 
اقتضا كند مي جنگند و در زمان مقتضي گذشت مي كنند. 
پدر شهيد محبي نيز در خصوص ويژگي هاي شهيد هادي محبي گفت 
ايشان علاوه بر كار و تحصيل در دانشگاه به عبادت بسيار
علاقه مند بود و نماز شب ايشان هيچگاه قطع نمي شد و به 
نماز جمعه اهميت بسيار مي دادند امر به معروف و نهي از
منكر نيز از بارزترين ويژگي هاي اخلاقي ايشان بود كه جان 
خود را نيز در همين راه تقديم اسلام نمود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-064</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-064</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[بررسي هيات نظارت استان ها پس فردا پايان 
مي يابد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: ستاد انتخابات كشور روز گذشته اعلام كرد: 
رسيدگي و بررسي صلاحيت داوطلباني كه توسط هيات اجرايي 
واجد شرايط قانوني شناخته شده اند، توسط هيات نظارت 
استان ها آخر وقت روز جمعه هفدهم دي ماه پايان خواهديافت. 
به گزارش ستاد انتخابات كشور، هياتهاي نظارت استاني پس 
از دريافت شكايت از داوطلبان رد صلاحيت شده در هفته 
گذشته، با استماع دفاعيات آنان، رسيدگي به شكايات را
آغاز كردند. 
اظهار نظر و رسيدگي هيات نظارت استاني به شكايات احتمالي 
داوطلبان ردصلاحيت شده، باملاحظه نظريه هيات مركزي نظارت، 
به هيات اجرايي مركز حوزه انتخابيه ذيربط ارسال مي شود. 
بنابراين گزارش مراتب تاييد يا رد صلاحيت داوطلبان، روز
شنبه هيجدهم دي ماه توسط فرمانداران و يابخشداران مركز
حوزه انتخابيه به داوطلبان ابلاغ مي شود كه ادامه رسيدگي 
به شكايات داوطلبان رد صلاحيت شده و اظهار نظر درخصوص 
صلاحيت ساير داوطلبان توسط شوراي نگهبان روز پنجشنبه 
هفتم بهمن ماه است.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-065</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-065</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در پي چاپ مطلب توهين آميز در يك نشريه 
انگليسي كاردار انگليس به وزارت امور خارجه 
احضار شد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: در اعتراض به درج مطالب موهن نسبت به جمهوري 
اسلامي ايران در يك نشريه چاپ لندن، در غياب سفير انگليس، 
كاردار اين كشور در تهران به وزارت امورخارجه احضار شد. 
نيل كرامپتون كاردار انگليس در جريان اين احضار تصريح 
كردموضع انگليس كاملا روشن و متفاوت از مطالب آن نشريه 
است. 
وي افزود: دولت انگليس خواستار گسترش و توسعه همه جانبه 
همكاريها باجمهوري اسلامي ايران است و من مراتب نگراني 
دولت جمهوري اسلامي ايران راسريعا به دولت متبوع خود
منعكس خواهم كرد. روزنامه "تايمز" انگليس در شماره اول 
ژانويه خود(يازدهم دي ماه جاري)در مطلبي به مقدسات 
جمهوري اسلامي ايران اهانت كرده بود.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-066</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-066</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در ديدار اعضاي شوراي نظارت بر صدا و
سيما با آقاي خاتمي رئيس جمهوري صدا و
سيما را از برخورد جانبدارانه در انتخابات 
برحذر داشت]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[خاتمي: بايد نسبتي بين سران سه قوه با اين رسانه كه 
متعلق به عموم است تعريف شود
گروه سياسي: نمايندگان قواي سه گانه در شوراي نظارت بر
سازمان صدا و سيما روز گذشته با حجت الاسلام والمسلمين 
سيدمحمد خاتمي رئيس جمهوري ديدار و گفتگو كردند. 
به گزارش ايرنا رئيس جمهوري در اين ديدار صدا و سيما را
رسانه اي حساس، مهم و فراگير دانست و بر دشواربودن وظايف 
اين رسانه اشاره كرد و گفت: فرق صدا و سيما و ساير
رسانه ها در اين است كه صدا و سيما رسانه نظام است و
موضعگيريهاي آن موضعگيريهاي نظام تلقي مي شود و به همين 
دليل بايد خبر و تحليل و مطالب آن بي طرفانه و وراي 
سليقه ها و جريان ها باشد و اگر اين حالت احساس نشود، 
بي اعتمادي بوجود مي آيد. 
آقاي خاتمي ضمن تاكيد بر ترويج روحيه نقد در جامعه و
مهم خواندن نقش صدا و سيما در آموزش عمومي كشور، اعتماد
ميان نظام و مردم را از سرمايه هاي مهم كشور دانست و گفت: 
اگراعتماد متقابل ميان صدا و سيماي جمهوري اسلامي ايران 
و مخاطبين خدشه دارشود امنيت ملي ما خدشه دار خواهد شد. 
رئيس جمهور رعايت افكار عمومي و توجه صدا و سيما به 
مخاطبين و پوشش و كيفيت برنامه ها را مهم دانست و گفت: 
نبايد صرفا به رشد كمي برنامه هااكتفا شود. 
آقاي خاتمي ضمن تاكيد بر نقش صدا و سيما درآرام كردن و
معتدل كردن جامعه و برخورد بي طرفانه نسبت به قضايا به 
ويژه در ايام انتخابات، گفت: كار مهم شورا ارزيابي 
بي طرفانه عملكرد صدا و سيما در عرصه هاي مختلف سياسي، 
اجتماعي، فرهنگي و اقتصادي است. 
رئيس جمهور بااشاره به اينكه موضوع نظارت برصداوسيمااز
سوي نمايندگان سه قوه، به صراحت در قانون اساسي آمده است، 
گفت: بايد نسبتي بين سران سه قوه با اين رسانه كه متعلق 
به عموم است تعريف شود تا برنامه اي كه تمام مراحل خود
را طي كرده و به صورت ضابطه و قانون درآمده است، به عنوان 
برنامه نظام تلقي شود و شوراي نظارت هم بر اين امر نظارت 
داشته باشد، چرا كه درافكار عمومي صدا و سيما رسانه نظام 
تلقي مي شود. 
درابتداي اين جلسه دكتر طه هاشمي رئيس شوراي نظارت بر
سازمان صدا و سيما، گزارشي ازفعاليت هاي انجام شده و
برنامه هاي در دست اقدام اين شورا را ارائه داد و سپس 
اعضاي شورا در زمينه مشكلات قانوني نحوه اداره صدا و
سيما، كيفيت برنامه ها و مسايلي كه در راه اعمال وظايف 
شورا وجود دارد با رئيس جمهور گفت و گو كردند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-067</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-067</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[چند نكته درباره گفته هاي "بازرس كل كشور"]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[1- رئيس سازمان بازرسي كل كشور ديروز در گفتگو با
خبرنگاران به عمد يا سهو براي نشان دادن مصاديق مفهوم 
فساد، تنها دستگاه اجرايي كشور را نشانه گرفت. 
ناديده گرفتن احتمال فساد در ساير دستگاه ها و قوا به 
ويژه قوه قضائيه(در حالي كه رئيس محترم جديد اين نهاد
دريچه اي براي نگاه از درون به حال و گذشته اين مجموعه 
باز كرده و اميدواريم اراده اصلاحي ايشان كارساز شود)و
نهادهاي بخش عمومي غيردولتي و توجه به اين نكته كه وي 
هرگز در اين باره سخن نگفت، شبهه سياسي بودن اقدام وي را
تقويت مي كند. 
2- بازرس كل كشور" عدم پرداخت متناسب و ناكافي بودن حقوق 
كارمندان"،" ناعادلانه و ناهماهنگ بودن نظام پرداخت حقوق 
كاركنان" را از دلايل وجودروابط ناسالم دانسته است. 
به نظر مي رسد كه اين گفته رئيس سازمان بازرس كل كشور
نيز تا حد نسبتا" زيادي شائبه سياسي بودن مي دهد. ناظران 
آگاه نيك مي دانند كه دولت در سالهاي گذشته همواره تلاش 
كرده است تا حقوق كارمندان را به اندازه توانايي هايي كه 
دارد افزايش دهد. 
3- بازرس كل كشور مدعي شده است "يكي از مشكلات موجود
شركت هاي وابسته به دولت است كه تخلف هاي متعددي از آنها
به سازمان بازرسي كل كشور رسيده است... "
واقعيت اين است كه دولت هاي پس از جنگ تحميلي همواره در
برنامه هاي توسعه و حتي بودجه هاي سالانه تلاش كرده اند
از حجم تصدي دولت در امور اقتصادي بكاهند و از تبديل شدن 
دولت به يك بنگاه بزرگ "شركت دار" جلوگيري كنند، اما اين 
خواسته دولت همواره با مقاومت برخي از گروههاي سياسي خاص 
مواجه شده است دولت خاتمي در لايحه برنامه سوم توسعه 
تلاش كرده است تا ساماندهي شركت هاي دولتي با رفع مالكيت 
آنها از دولت را با شتاب پيش برد، ا ما متاسفانه اين 
خواسته دولت با دست انداز مواجه شده است. سازمان بازرسي 
كل كشور مي تواند به عنوان يك وظيفه گروههاي سازمان 
يافته اي را كه در گذشته مانع از واگذاري شركت هاي دولتي 
و در نتيجه كاهش ريشه هاي فساد شده اند را شناسايي و به 
مردم معرفي كند. 
5- ما نيز با بازرس كل كشور در اين نكته كه "ما به جاي 
پرداختن به مسائل اصلي به مسائل فرعي مي پردازيم "موافق 
هستيم. 
به نظر مي رسد كه اگر بازرس كل كشور به اين نكته گفته 
شده خود اعتقاد كامل دارد بايد تشكيلات تحت مديريت خود
را گونه اي سامان دهد و براي آن گونه اي برنامه ريزي كند
كه اولا" توانايي تعريف دقيقي از" فساد" را پيدا كند، 
ثانيا" در ردگيري مصداق هاي اين مفهوم با ژرف نگري و
چشمهاي باز همه جوانب و زوايا را نگاه كند و ثالثا" به 
مسائل مهمتر از سخن گفتن "يك مدير با تلفن "بپردازد. به 
اميد آن روز.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-068</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-068</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در نطق پيش از دستور نماينده ميناب در
مجلس، نيروي انتظامي را به رشوه خواري 
متهم كرد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: سيدعلي ميرخليلي نماينده ميناب و رودان و
جاسك در مجلس، نيروي انتظامي حوزه نمايندگي خود را به 
اعمال فشار بر مردم متهم كرد. 
بخش هايي از سخنان ميرخليلي در نطق پيش از دستور ديروز
كه از صداي جمهوري اسلامي پخش شد به شرح زير است: نيروي 
انتظامي به بهانه هاي مختلف مردم را تحت فشار قرار
مي دهد و بعضي ماموران بر مردم محروم منطقه حكومت 
مي كنند و مردم را به بهانه اعتياد و قاچاق كالا مورد
ضربوجرح و قتل قرار مي دهند. 
كسي را بعنوان قاچاقچي مي كشند كه بلافاصله بعد از دفن 
مقتول، خانواده او بايد تحت پوشش كميته امداد قرار گيرند
حتي شكستن قداست نماز جمعه، هم برايشان اهميتي ندارد. و
خود را مطلق العنان مي دانند. گويا تصور مي كنند آنچه در
منطقه انجام مي دهند، خبرش به تهران نمي رسد و خبر از
سطح ميناب خارج نمي گردد و در استان هم از اين نوع 
مديريت حمايت مي شود و از اين نظر خاطرشان آسوده است. هر
كس را كه كشتند با گفتن يك كلمه كه مقتول قاچاقچي است 
قتل او را توجيه مي كنند. اين مردم علاوه بر رنج گرسنگي 
و فقر، اتهام قاچاقچي هم به آنها داده مي شود و تنها كسي 
كه در اين ميان سود مي برد نيروي انتظامي است كه رشوه 
مي گيرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-069</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-069</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[سخنگوي انجمن دوستي ايران و مصر: تهران و
قاهره به سوي عادي سازي روابط پيش مي روند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[تهران- خبرگزاري جمهوري اسلامي: سخنگوي انجمن دوستي 
ايران و مصر، عادي سازي روابط دو كشور را باهدف مقابله 
با چالش هاي نويني كه "تهران - قاهره "را تهديد مي كند، 
ضروري خواند. 
" صباح زنگنه "ديروز در نشستي با خبرنگاران كه با هدف 
اعلام موجوديت اين انجمن و تشريح مواضع، اهداف و
ديدگاههاي آن صورت گرفت، اظهارداشت: انجمن دوستي ايران و
مصر، تشكلي مردمي است كه تنها مصلحت دو كشوروامت اسلامي 
آن را به تلاش براي عادي سازي روابط ايران و مصر تشويق 
مي كند. 
وي با اشاره به جايگاه و پايگاه "تهران و قاهره "در
منطقه و جهان اسلام گفت: انجمن دوستي ايران و مصر معتقد
است كه دولتهاي دو كشور داراي شان واحدي هستند كه با
رعايت اصل احترام متقابل مي توانند تصميم بگيرند، كنار
يكديگر بنشينند و داد و ستد كنند. 
سخنگوي انجمن دوستي ايران ومصر در بسط اين ديدگاه خاطر
نشان كرد: مابه عنوان يك انجمن غير دولتي معتقد نيستيم 
كه بايد به دولت فشار بياوريم اما اعتقاد ما اين است كه 
بايد پيشنهادهاي خود را به عنوان يك انجمن غيردولتي، 
اعلام كنيم. 
زنگنه در پاسخ به اين پرسش كه برخي مدعي هستند كه 
نامگذاري خياباني در تهران به نام يكي از مسلمانان مبارز
مصري، يكي از عوامل بهبودنيافتن روابط دو كشور است گفت: 
نسبت به بحث هاي موردي مطلع هستم كه پيشنهاداتي بين دو
كشور رد و بدل شده است. 
وي در عين حال اضافه كرد: چنانچه سياست هاي مقامات 
" تهران - قاهره "به تكميل عادي سازي روابط دوكشور اقتضاء
كند، دو كشور به رفع اين موانع خواهند پرداخت. 
يك خبرنگار عرب از زنگنه پرسيد: آيا گفتگو ميان مقامات 
ايران وامارات بر سر مساله جزاير سه گانه ايراني و برخي 
موضع گيري هاي مقامات قاهره دراين باره، تاثيري بر روابط
ايران و مصر خواهد داشت؟
وي پاسخ داد: انجمن دوستي ايران ومصر معتقد است كه هيچ 
كدام از دوكشور(ايران و مصر)نبايد در مسائل داخلي 
يكديگر دخالت كنند. 
زنگنه در پاسخ به پرسشي در خصوص راهكارهاي عادي سازي 
روابط ايران ومصر اظهار داشت: برگزاري همايش هاي مختلف 
در دوكشور، ترجمه كتب منتخبي ازايران به زبان عربي و
انتشار آن در مصر و بالعكس، برپايي نمايشگاههاي مختلف در
دوكشور و دعوت از فرهيختگان و شخصيت هاي ايران از جمله 
راهكارهايي است كه مي تواند در بهبود روابط دو كشور موثر
واقع شود. 
وي با مثبت ارزيابي كردن همكاري دوكشور در امور
بين المللي، به سياست تنش زدايي جمهوري اسلامي ايران 
اشاره كرد وگفت: سياست ايران تنش زدايي است و سياست مصر
نيز در جهت تقارب و نزديك تر شدن است. 
سخنگوي انجمن دوستي ايران و مصر با بر شمردن برخي علائم 
در بهبود روابط ايران و مصر گفت: برپايي نمايشگاه ايران 
در مصر، مبادله هيات هاي اقتصادي دو كشور، سفر هيات 
بازرگاني مصر به ايران، سفر وزير اطلاع رساني مصر به 
ايران، افزايش مذاكرات مستمر وزيران خارجه دو كشور برخي 
علائم عادي سازي كامل روابط تهران و قاهره است. 
وي افزود: با اين علائم، عادي سازي روابط دو كشور چندان 
دور نيست. 
وي در خصوص اينكه آيا در مصر نيز تشكل مشابهي در زمينه 
دوستي دوكشور فعال شده است يا نه؟ اظهارداشت: همزمان با
اين حركت، در مصر نيزشخصيت ها و انديشمندان مصري تحرك 
مشابهي را آغاز كرده اند و اميدواريم شاهد تشكيل انجمن 
دوستي در آن كشور باشيم. 
زنگنه در پايان اين گفتگو از همه شخصيت ها و موءسسات 
دعوت كرد تا نظرات خود را در خصوص رابطه ايران و مصر به 
اين انجمن ارائه كنند. 
سيدهادي خسروشاهي، صباح زنگنه، علي حكمت، سيدعباس خادم 
حقيقت، جهانگيرالماسي، محمد صادق حسيني و جميله كديور
اعضاي هيات موسس اين انجمن هستند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-070</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-070</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/siasi.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">سیاسی</CAT>
<CAT xml:lang="en">Politics</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[با تصويب مجلس شوراي اسلامي: طرح اصلاح 
قانون مطبوعات مسكوت ماند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه سياسي: مجلس شوراي اسلامي با 111 راي موافق و 98
راي مخالف و ممتنع به پيشنهاد مسكوت ماندن طرح اصلاح 
قانون مطبوعات راي مثبت داد و اين طرح را از دستور كار
مجلس خارج كرد. 
به گزارش خبرنگار همشهري در جلسه علني ديروز مجلس مجيد
انصاري از سوي 149 نماينده كه خواستار مسكوت ماندن طرح 
بودند گفت: طرح اصلاح قانون مطبوعات از قوانين پايه و
اساسي كشور است و حقوق اساسي مطبوعات و مسائل بنيادين 
نظام را تحت تاثير قرار مي دهد. 
وي با اشاره به كمبود وقت براي رسيدگي به كل مواد طرح 
گفت: حساسيت فوق العاده اين طرح اقتضاء مي كند كه 
پيوستگي مواد و جلسات بررسي آن حفظ شود. 
وي از نمايندگان مجلس خواست با مسكوت گذاردن طرح اجازه 
دهند تا فارغ از مسائل سياسي و در فضاي شفاف و روشن 
تصميم خداپسندانه اي گرفته شود. انصاري اضافه كرد200
پيشنهاد مكتوب چاپ شده وجود دارد و با پيشنهادهاي حذف 
ممكن است اين تعداد به 250 تا 300 برسد، مجلس نيز در
هفته آينده تعطيل است و دستور مهم 54 ايراد شوراي نگهبان 
به لايحه برنامه سوم و سپس انتخابات مجلس ششم و پس از آن 
بررسي لايحه بودجه سال 79 نيز وجود دارد. 
انصاري گفت: امروز بيش از چند ماده از طرح بررسي نمي شود
و بقيه به بعد از انتخابات موكول خواهد شد بنابراين 
انسجام رسيدگي به طرح مطبوعات از بين خواهد رفت. 
علي اكبر حسيني نماينده تهران در مخالفت با پيشنهاد
مسكوت ماندن طرح گفت: اين طرح قصد دارد آزادي و حقوق 
مطبوعات را تامين كند و اين آزادي واقعي الهي انساني هر
چه زودتر بايد تامين شود تا نزد خدا و خلقمان سرافراز
باشيم. 
وي خطاب به انصاري گفت: شما كه مي گوئيد طرح بعد از
انتخابات رسيدگي شود قول مي دهيد كه آن زمان هستيد؟
حسيني گفت: ببينيد چه كساني در مطبوعات قلم مي زنند ما
نبايد يك ساعت بررسي طرح را به تاخير بيندازيم آيا ما
بايد برابر كساني كه در مطبوعات صبحگاه قلم مي زنند و شب
هنگام در راديو بيگانه سخن مي گويند صبر كنيم؟
وي اضافه كرد: شما قسم خورده ايد كه نظام اسلامي را حفظ
كنيد مگر فرياد رهبر معظم انقلاب در نماز جمعه و جلسه 
شورايعالي انقلاب فرهنگي با ايشان كه نسبت به وضع 
مطبوعات هشدار دادند نشنيده ايد؟
آيا باز هم بايد صبر كنيم تا قلم هاي خيانتكار مسموم، 
مفتريان، آشوبگران و تشنج آفرينان صحنه انتخابات را به 
آشوب بكشانند؟ برخي قلم ها به قلب شما، رهبر انقلاب و
خانواده هاي شهدا زخم مي زند آنهم در پوشش آزادي، دادگاه 
شما روزنامه ها را تعطيل مي كند و در عوض چند روزنامه 
ديگر منتشر مي شوند، آيا اين معناي آزادي است؟
حسيني مسكوت گذاردن طرح را خيانتي به ملت و برخلاف قسم 
نمايندگان دانست و گفت: با تصويب اين طرح دين خود را به 
اسلام و انقلاب ادا كنيد. 
پس از سخنان علي اكبر حسيني، مجيد انصاري در تذكر
آئين نامه اي خود گفت: از آقاي حسيني كه معروف به اخلاق 
در خانواده هستند بعيد است كه 149 نماينده مجلس را متهم 
به خيانت كنند زيرا در خيانت عنصر جرم بايد وجود داشته 
باشد وي گفت: با همين قانون فعلي تاكنون 5 روزنامه را
بسته اند قصد ما اين است كه قانون مطبوعات در فضاي 
آرامتري رسيدگي شود. 
انصاري ادامه داد: بي جهت از رهبري مايه گذاشتن آنهم از
طرف كسي كه درس اخلاق به خانواده ها مي دهد درست نيست. 
پس از سخنان موافق و مخالف راي گيري به عمل آمد كه 
مسكوت ماندن طرح تصويب شد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-071</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-071</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[كتابخانه هاي دانشگاه ها انحصاري است؟!]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[متاسفانه مفهوم كار تحقيقاتي در كشور ما امري ناشناخته 
است، زيرا جايگاه استفاده از آن هنوز بدون پيش بيني 
مانده است. كتابخانه هاي دانشگاهها كه سرشار از منابع 
اطلاعاتي مي باشند، متاسفانه تنها در يد قدرت دانشجويان 
همان دانشگاه كه نه، بلكه تنها در انحصار دانشجويان آن 
رشته خاص در دانشكده خاصي است و مسلما" استفاده لازم و
كافي از اين منابع را براي همگان فراهم نمي سازد. 
بيان اين اصل كه علم و دانش را بايد در هر جايي جستجو
نمود، در جامعه ما ضربالمثل است، اما راهكارهاي عملي 
رسيدن به آن همچنان خاكي و پردست انداز است. گذشته از
خيل محققان و پژوهشگراني كه در خارج از محيط دانشگاه در
عرصه تحقيقات مشغولند. فرضا" اگر خانم خانه داري كه به 
مطالعه علمي خاص، علاقه مند است و يا به افزايش اطلاعات 
خود در زمينه اي بخصوص گرايش دارد و يا اگر آقايي با شغل 
آزاد طالب يادگيري و تجربه اندوزي علمي بدون گذراندن 
دوره هاي فرماليته و آكادميك مي باشد(علوم و زمينه هايي 
كه پيگيري و يافتن مطالب تخصصي در رابطه با آن از طريق 
كتابخانه هاي عمومي در سطح شهر ميسر نيست و يا كاري 
بسيار توان فرسا مي باشد)چگونه بايد به دانش مربوطه و
يافته هاي علمي در آن محدوده دست يابد؟ و آيا غير از اين 
است كه كتابخانه هاي مراكز دانشگاهي پلكاني هر چند
ناكامل و ناكافي براي اين امر مي توانند باشند. 
آيا در دسترس قرار دادن مطالعات و تحقيقات اساتيد و
دانشجويان در زمينه هاي متفاوت و متنوع آنچنان دور از
ذهن است كه مي بايست از شخصي كه به كتابخانه دانشكده اي 
مراجعه كرده و تقاضاي مطالعه كتاب يا پايان نامه اي در
زمينه اي خاص و مورد نظر را دارد،(آن هم در همان محيط
كتابخانه)حتما" كارت دانشجويي يا كارت كتابخانه همان 
دانشكده را بخواهيم؟ آيا اين است معني تشويق به 
علم آموزي در جامعه اسلامي؟
حقيقتا" اگر دانشجويان دانشكده ها بدانند كه از چه نعمت 
افزوني برخوردارند، حتما" اعتبار خويش را در معرض خريد و
فروش قرار مي دادند و چه بسا كساني كه از اين گذر براي 
دستيابي به يك منبع اطلاعاتي كه مورد نياز جهت كار
تحقيقاتي خاص و يا آگاهي شخصي مي باشد، به حيله هايي 
متوسل نشوند. 
باري به هر حال اين مساله در شان مكانهاي آموزشي و
پرورشي عالي در كشور ما نمي باشد كه جريان آزاد اطلاعات 
را محدود نماييم و در عين حال محك صلاح و درستي افراد را
و ملاك فهم و دانش آنان را با يك برگ كاغذ به نام كارت 
دانشجويي بسنجيم. 
افرادي كه به كارهاي تحقيقاتي همت مي گمارند مسلما" به 
دنبال سود هنگفتي از لحاظ مادي نمي باشند، كه اين مساله 
اصولا" در كشور ما جايگاهي ندارد و در واقع هيچ متاعي در
اين خاك كم بهاتر از تحقيقات و پژوهش نمي باشد، ولي به 
هر حال نمي بايست از نظر دور داشت كه در هر حال همين 
محققان اندك هستند كه با وجود محدوديت و موانع دست و
پاگير، رنج بي اجر خويش را براي پيشبرد اموري كه زيربناي 
توسعه اين كشور مي باشد، بر خود هموار مي كنند و با اين 
همه، از كمترين امكاناتي بهره ندارند. ناگفته نماند كه 
چه بسا اين افراد داراي تحصيلات عاليه نيز مي باشند و
نمي خواهند تنها با پايان يافتن تحصيلات بر تمام كارهاي 
علمي و تحقيقاتي مورد نظر و مورد علاقه خويش خط قرمز
پايان را رقم بزنند. اما بدون داشتن كارت دانشجويي پس از
پايان تحصيلات، از بسياري از مزايا محروم مي شوند و حتي 
نمي توانند از منابع اطلاعاتي يك كتابخانه نيز بهره 
ببرند. 
حقيقتا" چه كسي جوابگوي علاقه و همت و شور و اشتياق اين 
گونه افراد است؟؟ پايه هاي لرزان علم و تحقيق در كشور ما
آنچنان است كه پژوهشگران مي بايست با استفاده از ترفندها
و حربه هاي غيرقانوني، آن هم در حدي كمتر از نياز واقعي 
بدان دست يابند. 
درهاي علم مي بايست به روي عاشقان آن هميشه باز و گشوده 
باشد. اما حكايت اين است كه توانايي هاي افراد و نيازشان 
به اطلاعات مي بايست در پس پرده هاي فاصله ها كه در
برابر مشاركت مردم با دانشگاه آويخته شده محصور بماند و
اين تنها ضرري نيست كه اين گونه افراد به علت يك خط مشي 
غلط نصيبشان شده كه در واقع سودي است هدر رفته كه جامعه 
و توسعه آينده از آن بي نصيب خواهد ماند. 
بينديشيم به آنچه كه ما در نقل قصه هاي عرف و دين در باب
دانش مي گفتيم. بينديشيم به حديث فارسي پيامبر اكرم كه 
فرمود علم را بجوييد حتي اگر در چين باشد و از ما به تو
شكايت اي بزرگوار كه چين را كه چه عرض كنيم، با
تنگ نظريها و ضوابط خشك، حتي نمي گذارند علم را در
كتابخانه يك دانشكده بجوييم. 
آري بينديشيم به آنچه دين اسلام گفته است، اما اين جوامع 
ديگرند كه از آن بهره برده اند و به ثمر نشانده اند و ما
بي نصيبترين آنان، خشك و بي بار، حتي كمتر از تاريخمان 
بر جاي مانده ايم. 
در عصر ارتباطات، جوامع ديگر، استفاده بهينه اي از
تحقيقات مي كنند و با در اختيار قرار دادن آن حتي به طور
رايگان، براي ساير ملتها و جامعه جهاني، فرهنگ استفاده 
از آن را به يقين تسري مي دهند و ما در آغاز راه پرپيچ و
خم پرمخاطره اي خود را تحديد مي كنيم و عاميانه و
عامدانه خست به خرج مي دهيم و غافل از آنيم كه با اين 
حجم اندك تحقيقات و مشكلات بر سر راه آن، تا ساليان سال، 
حل شده ترين مسائل جوامع پيشرفته بشري در عصر حاضر را با
خود يدك خواهيم كشيد. جريان آزاد اطلاعات و پردازش بي غل 
و غش آن و انفجار روزافزون آن و روشهاي بهره برداري از
آن، آنچنان صحبت روز است كه با ادامه وضعيت فعلي و با
سنگ اندازي در راه تحقيقات، به تدريج ما با يك خلاء
جبران ناپذير و عقب ماندگي خطرناكي در اين زمينه روبه رو
خواهيم شد. 
در هر حال، در اين مجال اندك و با توجه به گستردگي بحث 
يكي از مهمترين راهكارها براي جبران اين كمبود و پرش 
بلند براي پشت سرگذاشتن اين چاله هاي كمبود و فراموشي، 
استفاده از تحقيقات و منابع دانشگاهيست. 
علم تنها متاعي است كه بي گمان مي توان و يا حداقل 
مي بايست آن را بدون خرج دلار و يا با استفاده از توصيه 
نامه هاي آنچناني به دست آورد. 
اگر انديشمندان ما كمي بيشتر بينديشند. 
فاطمه حافظيان(كارشناس ارشد حقوق)]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-072</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-072</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مردم آماده كمك اند اما...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<IMAGE>/1378/781015/p7-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
زني هستم دانشجو با 2 فرزند محصل و زندگي را با سختي 
مي گذرانم. امسال قرار بر اين شده كه بخشي از بودجه 
مدارس را اولياي دانش آموزان تامين كنند. بايد همه جوانب
كار سنجيده شود. وقتي در گفت وگوي ميان دو دانش آموز، 
يكي از آنها در پاسخ ديگري كه مي پرسد: "تكاليف را بعد
از شام انجام بده "مي گويد: مگر شام هم بايد بخوريم؟ اين 
واقعيت تلخ برملا مي شود كه عده اي از خانواده ها حتي 
توان تامين شام براي فرزندان محصل خود را ندارند، ابعاد
قضيه بيشتر آشكار مي گردد. آيا اين قبيل خانواده ها
مي توانند پولي هم بابت تامين بودجه آموزش و پرورش به 
مدرسه بپردازند. مگر نمي خواهيم جوانان ما فكر روشن، هوش 
و استعداد بالا داشته باشند و استقلال و سربلندي كشور را
حفظ كنند، خوب اين نسل بايد از حداقل امكانات زندگي، از
جمله تحصيل بي دغدغه دانش برخوردار باشد تا بالندگي پيدا
كند. در وضعيت كنوني، از يك سو برخي خانواده ها براي 
تامين معيشت خود با وضعيت بغرنجي روبه رو هستند و از سوي 
ديگر، آموزش و پرورش براي تامين هزينه هاي لازم به منظور
پرورش يك نسل مجهز به دانش و كارآمد با كمبودهاي جدي 
روبه روست. بايد به هر ترتيب بودجه آموزش و پرورش را
تامين كرد تا مردم مجبور نباشند، در عين تنگدستي، بين 6
تا 10 هزار تومان هم براي تامين بودجه مدارس اختصاص 
بدهند تازه بيائيد به وضعيت مدارس نگاهي بياندازيم، 
خيلي از مدرسه ها از حداقل امكانات مثل بخاري، نيمكت، 
روشنايي لازم و زمين ورزشي محروم مي باشند. فراموش نكنيم 
كه در قانون اساسي جمهوري اسلامي ايران، برخورداري از
تحصيلات رايگان به عنوان بخشي از حقوق اساسي مردم 
گنجانده شده است. 
لناسعدون- آبادان]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-073</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-073</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[آلودگي صوتي، مشكل مشترك ساكنان تهرانسر]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[منطقه تهرانسر با توجه به قرارگرفتن در امتداد باندهاي 
پرواز فرودگاه مهرآباد از ساعات اوليه بامداد تا
نيمه هاي شب درمعرض ناهنجارترين صداهاي ايجادشده در
هنگام اوج گيري و تغيير مسير به سمت جنوب توسط هواپيماها
مي باشد كه در اغلب اوقات علاوه بر اثرات مخرب رواني و
جسمي باعث وحشت كودكان و افرادي كه در خواب هستند، 
مي گردد. براي اندازه گيري اين آلودگي صوتي و منابع 
توليدكننده آن و تعيين تراز صوتي هيچ نيازي به دستگاههاي 
اندازه گيري آلودگي صوتي نمي باشد، كافي است يكي از
مسئولين محترم اندازه گيري آلودگي صوتي يكي دو ساعت در
اين منطقه حضور يابد تا آلودگي را از نزديك و با تمام 
وجود حس كند. 
باتوجه به محرز بودن وجودصداهاي ناهنجار هواپيماها در
اين منطقه بهتر است مسئولين محترم به فكر كاهش آن باشند، 
شايد واقعا" هيچ گونه راه حلي وجود ندارد كه درصدي از
آلودگي صوتي تهرانسر را كاهش داد. جا دارد كارشناسان در
اين زمينه به بررسي هاي دقيق بپردازند و راهكار مناسبي 
را براي كاهش اين آلودگي صوتي پيدا كنند بخصوص كه در
همه شهرهاي بزرگ اين مشكلات تجربه شده است و مي توان از
آن تجربه ها بهره گرفت. 
م- خوشدل]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-074</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-074</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[علت گراني مسكن، بانك مسكن است !]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[اجازه مي خواهم در سه جمله يكي از علل گراني مسكن را كه 
ناشي از عملكرد غلط بانك مسكن است تشريح كنم. 
اول: بانك مسكن سال ها پيش اعلام كرد در قبال سپرده 5/3
ميليون توماني، 5/3 ميليون تومان وام پرداخت مي كند. 
دوم: چندي بعد پرداخت وام را موكول به شرط و شروطي كرد
ازجمله اين كه سند دست اول و ساختمان نوساز باشد درنتيجه 
ناگهان قيمت ها سر به جهنم گذاشت و مردم كه قادر به خريد
نبودند پولهاي اندوخته خود را از بانك مسكن پس گرفتند و
اجاره نشين شدند درنتيجه اجاره بها نيز به اين ترتيب
بالا رفت. 
سوم: اگر بانك مسكن شرط سند دست اول و ساختمان نوساز را
بردارد هم قيمت ها كاهش مي يابد، هم مردم قدرت خريدشان 
افزايش پيدا مي كند و هم اجاره بها تنزل خواهديافت. 
محمدرضا- ق]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-075</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-075</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/soxan.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">گوناگون</CAT>
<CAT xml:lang="en">Miscellaneous</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[مشكلات يك جانباز اعصاب و روان...]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[به عنوان برادر جانباز اعصاب و روان، از مسئولان بنياد
جانبازان خواستار رسيدگي مي باشم برادر جانبازم اكبر
زواري نوش آبادي، از جانبازان شهرستان ري با شماره 
رايانه اي 405912301 در تاريخ هاي 22/1/62 و 1/3/65 در
منطقه عملياتي فكه و جنوب دچار جراحات شديد شده و در
نتيجه پيامدهاي اين جراحات به شدت دچار افسردگي گرديد و
در وضعيت غيرطبيعي اقدام يه خودسوزي كرد، كه با تلاش 
اطرافيان از مرگ نجات يافته، اما آثار سوختگي در چهره وي 
باقي مانده است. براي پيشگيري از تكرار اين قبيل حوادث، 
بارها به بنياد مراجعه و تقاضا كرديم كه وي در آسايشگاه 
ويژه اعصاب و روان تحت مراقبت و درمان قرار بگيرد، اما
متاسفانه نتيجه اي نگرفتيم و در روند حوادث ديگري كه 
براي وي پيش آمد، همه اعضاي خانواده ما دچار مشكلات 
گوناگون شده اند. مساله اصلي از آنجا پيش آمده است كه، 
در مراجعات مكرر ما بنياد، استدلال مي كرد كه رسيدگي به 
عوارض و پيامدهاي بعدي مجروحين برعهده اين نهاد نمي باشد. 
خواستار رسيدگي مي باشيم. 
تهران- خانواده زواري نوش آبادي]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-076</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-076</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[ستار همداني در آخرين نقطه دفاعي درخشيد]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[پيروزي تيم ملي فوتبال ايران بر سايپا
]]>
<IMAGE>/1378/781015/p13-1.jpg</IMAGE>
<![CDATA[
" ستار همداني "پا در جاي بزرگان فوتبال ايران مي گذارد. 
او مي تواند درآخرين نقطه دفاعي به عنوان يك ليبروي 
پيشرفته تيم ايران را اداره كند. قدرت جواني، تكنيك 
بالا و هوشمندي تاكتيكي از او مهره اي ساخته كه قادر است 
سال هاي سال در فوتبال ما باقي بماند. او را مي توان قليچ 
خاني ديگر در تاريخ فوتبال كشورمان به حساب آورد. 
گروه ورزشي: تيم ملي فوتبال ايران كه خود را براي انجام 
چند ديدار دوستانه در آمريكا آماده مي كند در مقابل تيم 
سايپا به يك پيروزي دشوار دست پيدا كرد. 
در اين ديدار كه در زمين شماره 2 مجموعه ورزشي آزادي و
به قضاوت حسين عسكري برگزار شد، تيم ملي باحساب 3 بر 2
حريف خود را مغلوب كرد. 
علي دايي در دقيقه(20)از روي نقطه پنالتي، ستار همداني 
(30)و علي موسوي(70)سه بار دروازه تيم سايپا را باز
كردند. 
يدالله اكبري در دقيقه(35)از روي نقطه پنالتي و محمد
موءمني(44)نيز گلهاي سايپا را به ثمر رساندند. سايپا در
اين بازي و در دقيقه(62)بر اثر خطاي مهدي هاشمي نسب بر
روي حيدر جعفري صاحب يك ضربه پنالتي شد كه اين ضربه را
داود فنايي مهار كرد. در اين بازي سهراب بختياري زاده، 
علي موسوي، ستار همداني و حامد كاويانپور از بهترينها
بودند. 
در اين بازي تيم ملي، مهدي مهدوي كيا و هادي طباطبايي 
بازي نكردند. 
تيم ملي فوتبال ايران در اين بازي در نيمه اول با تركيب
پرويز برومند، جواد زرينچه، سهراب بختياري زاده، محمد
خاكپور، عبدالله ويسي، محمد نوازي، ستار همداني، حميد
استيلي، اسماعيل حلالي، علي دايي و خداداد عزيزي به 
ميدان رفت و در نيمه دوم داود فنايي، ستار همداني، بهروز
رهبري فر، مهدي هاشمي نسب، عبدالله ويسي، عليرضا
امامي فر، حامد كاويانپور، جواد نكونام، سيروس دين محمدي، 
علي دايي و علي موسوي آزمايش شدند. 
در نيمه اول در خط دفاعي مثلث زرينچه، خاكپور و
بختياري زاده بازي كردند كه ضعف هايي نسبت به مثلث نيمه 
دوم خط دفاعي كه متشكل از همداني، رهبري فر و هاشمي نسب
بود داشت. 
در ميانه ميدان نيز در نيمه اول همداني هافبك دفاعي بود
كه باز هم نقطه اي مطمئن براي تيم ملي بود و در نيمه دوم 
جواد نكونام در اين مكان بازي كرد كه با وجود كم تجربگي 
منفذهاي باز خط دفاعي تيم ملي را به خوبي پوشش داد. 
در اين بازي تيم ملي در جدالهاي فيزيكي نيز كاستيهايي 
داشت در جناح راست مهدوي كيا غيبت د اشت و نمي توان از
هم اكنون قضاوت كرد اما امامي فر در نيمه دوم نشان داد
كه اعتماد مربيان نسبت به او بي مورد نبوده است. اما در
اين بازي ستار همداني در نقطه آخر خط دفاعي فوق العاده 
بود تا تيم ملي در اين مكان به آرامش برسد. 
حرفهاي تازه اي از جلال طالبي 
تيم ملي فوتبال ايران بامداد امروز راهي آمريكا شد. پيش 
از سفر جلال طالبي مدير فني تيم هاي ملي گفتگويي انجام 
داده كه مي خوانيد. 
* بازيكنان حذف شده هنوز مد نظر ما در ديدارهاي تداركاتي 
آتي تيم ملي هستند مثل مهرداد ميناوند كه بازيكن بااخلاق 
و آماده تيم ملي است ولي در اين مقطع چون بيش از حد
دفاعي بازي مي كرد خط خورد. 
* از هر سه حريف ايران شناخت دارم، مكزيك در ضدحملات 
فوق العاده است. اكوادور به شيوه مكزيك بازي مي كند، اما
كندتر است. آمريكا هم تغييرات اساسي داشته و يك تيم 
قدرتي و سرعتي است. 
* باقري بازيكني است كه تيم ملي نيازمند وي است ولي ما
اصولي داريم كه مي بايست رعايت شود. 
* تيم ملي تا آخر سال جاري دو بازي ديگر دارد. اول با
ستارگان آسيا و سپس با تيم ملي كويت. 
* ميانگين سني تيم ملي ايران بالاست و بعد از جام ملتهاي 
آسيا در لبنان جوانگرايي در تيم ملي انجام مي شود. 
ساعت و تاريخ دقيق بازيهاي تيم ملي ايران در آمريكا
اعلام شد
مدير روابط بين الملل فدراسيون فوتبال گفت: تيم ملي 
فوتبال جمهوري اسلامي ايران جهت انجام سه ديدار تداركاتي 
در آمريكا اوايل بامداد امروز تهران را به مقصد آمريكا
ترك كرد. 
" عباس ترابيان "گفت: اعضاي تيم پس از 7 ساعت توقف در اين 
شهر و دريافت ويزا به شيكاگو پرواز مي كنند. 
وي افزود: با هماهنگي هاي انجام شده به محض ورود به 
شيكاگو، كاروان تيم ملي فوتبال عازم شهر" اوكلند" شده و
در اين شهر مستقر مي شود. 
" ترابيان "گفت: تيم ملي فوتبال كشورمان در شهر اوكلند يك 
ديدار تداركاتي مقابل تيم مكزيك برگزار مي كند، كه اين 
ديدار ساعت 25/1 دقيقه بامداد روز دوشنبه 20 دي برگزار
مي شود. 
وي ادامه داد: با اتمام اين ديدار، تيم ايران عازم 
" لوس آنجلس "مي شود تا ساعت 8 صبح روز پنجشنبه 23 دي ماه 
به وقت تهران در ورزشگاه "كالزيوم "اين شهر مقابل 
اكوادور قرار بگيرد. 
به گفته مدير روابط بين الملل فدراسيون فوتبال، ديدار
سوم تيم ايران در ورزشگاه "رزبان پاسادنا" لوس آنجلس 
برابر آمريكا خواهد بود كه ساعت برگزاري اين ديدار نيز
ساعت 23/1 دقيقه بامداد روز دوشنبه 27 دي ماه به وقت 
تهران اعلام شده است. 
" ترابيان "گفت: در اين سفر محسن صفايي فراهاني(رئيس 
هيات)، جلال طالبي(مدير كميته فني تيم هاي ملي)، منصور
پورحيدري، ويكتور زرنف و حسين فركي(سرمربي و مربيان تيم 
ملي)، احمد سجادي(مربي دروازه بانها)، انصاري(مترجم)،
كتيرايي(نماينده سازمان تربيت بدني)و غلامرضا ابراهيمي 
(تداركات)، 21 بازيكن تيم ملي فوتبال كشورمان را همراهي 
مي كنند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-077</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-077</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[تاكيد مجددتيم ملي كشتي آمريكا براي 
حضور در جام تختي]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: فدراسيون كشتي اعلام كرد: فدراسيون كشتي 
آمريكا با ارسال فاكس به دبيرخانه اين فدراسيون، بار
ديگر تمايل كشور آمريكا را براي شركت در مسابقه هاي 
بين المللي كشتي آزاد و فرنگي جام تختي در ايران اعلام 
كرد. 
فدراسيون كشتي آمريكا خاطرنشان كرده است كه اين كشور در
رشته كشتي آزاد با يك گروه كامل متشكل از هشت كشتي گير و
در رشته كشتي فرنگي با چهار كشتي گير در رقابتهاي 
بين المللي جام تختي در ايران شركت خواهد كرد. 
فدراسيون كشتي آمريكا در پيام ارسالي خود به فدراسيون 
كشتي ايران، اشاره اي به زمان پرواز كشتي گيران اين كشور
به ايران و همچنين اسامي آنان نكرده است. 
از جمع بيش از 50 كشور دعوت شده از سوي ايران براي شركت 
در مسابقه هاي بين المللي كشتي آزاد و فرنگي جام تختي، 
تاكنون كشورهاي آمريكا، تركيه، اردن، فلسطين، پاكستان، 
قزاقستان و افغانستان آمادگي خود را به فدراسيون كشتي 
ايران اعلام كرده اند.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-078</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-078</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[فوتسال چهارجانبه اصفهان تيم ملي روسيه 
امروز به مصاف ايران مي رود]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: نخستين دوره از مسابقه هاي فوتسال چندجانبه 
با حضور تيم هاي ملي روسيه، تيم ملي ايران، استقلال 
تهران و منتخب اصفهان(هواپيماسازي ايران)از امروز در
اصفهان آغاز مي شود. 
براساس اعلام اداره كل تربيت بدني استان اصفهان 
مسابقه هاي يادشده تا بيستم دي ماه در سالن ورزشي پيروزي 
اصفهان ادامه خواهد داشت. در نخستين روز از اين رقابت ها
تيم ملي روسيه به مصاف تيم ايران مي رود و تيم ملي روسيه 
پنجشنبه با تيم منتخب اصفهان ديدار خواهد داشت در روز
جمعه تيم ملي ايران با منتخب اصفهان، روز يكشنبه تيم ملي 
ايران با تيم ملي روسيه و در روز دوشنبه تيم ملي روسيه 
با تيم استقلال ديدار مي كنند. تيم ملي فوتبال داخل سالن 
روسيه به قصد انجام ديدارهاي تداركاتي در اين رقابتها
حضور يافته است و روز 21 ديماه اصفهان را به قصد روسيه 
ترك خواهد كرد.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-079</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-079</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[امشب پرسپوليس ميزبان مقاومت اروميه است]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[واليبال جام برترايران 
گروه ورزشي: هفته چهارم از دور برگشت مسابقات واليبال 
جام برتر ايران امشب با ديدار پرسپوليس و مقاومت اروميه 
در سالن شهداي هفتم تير آغاز شده و فردا نيز با انجام سه 
بازي در شهرهاي ساري، اصفهان و مشهد دنبال خواهد شد. 
مقاومت استقلال اروميه صدرنشين جام برتر در شرايطي امشب
روياروي تيم جوان پرسپوليس قرار مي گيرد كه براي حضور در
جمع مدعيان نياز مبرمي به برد در برابر ميزبان خود دارد. 
از سوي ديگر پرسپوليس هم در اين فصل با كسب نتايجي 
متفاوت به تيمي غير قابل پيش بيني بدل شده و هيچ بعيد
نيست كه امشب يكي از شبهاي خوب اين تيم باشد. پرسپوليس 
در بازي رفت هم استحقاق باخت را نداشت و بدون شك صنام و
پيكان حتي بيشتر از خود پرسپوليس از شكست مقاومت خوشحال 
خواهند شد. 
برنامه بازيهاي امشب و فردا شب
* چهارشنبه 15 ديماه: سالن شهداي 7 تير
ساعت 21: پرسپوليس - مقاومت اروميه 
* پنج شنبه 16 ديماه 
وحدت ساري - پيكان تهران 
ابومسلم مشهد- موتوژن تبريز
فولاد مباركه - صنام]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-080</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-080</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[در مرحله دوم رقابت هاي انتخابي "جام 
وزن كشي كردند
تختي" 36 كشتي گير]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[گروه ورزشي: وزن كشي مرحله دوم رقابتهاي كشتي آزاد
انتخابي مسابقه هاي بين المللي جام تختي، بعدازظهر ديروز
در سالن تمرين خانه كشتي در مجموعه ورزشي آزادي تهران 
برگزار شد. 
اين رقابتها راس ساعت 19 امروز پس از مراسم افطار در
هفت وزن برگزار مي شود و در پايان تعداد محدودي كشتي گير
گزينش و به جمع سايرانتخابشدگان مسابقه هاي بين المللي 
جام تختي اضافه خواهند شد. 
اسامي 36 كشتي گيري كه در وزن كشي ديروز شركت كردند از
اين قراراست: 
54 كيلوگرم: محمد خرمن بيز از زنجان، محمدرضا قاسمي از
مازندران، محمدجواد صفايي ازتهران، محمد رضايي از همدان، 
فرزاد وروايي از كرمانشاه و مسلم جهانشاهي از گلستان، 58
كيلوگرم: مهدي بابايي جعفري از توابع تهران، احمد هاشمي و
اسماعيل فتحعلي نژاد ازتهران و رامين آزادي از كرمانشاه، 
63 كيلوگرم: رامين قرباني از مازندران، مهدي شيرازي از
تهران، فرهاد افشار و علي بابايي جعفري از توابع تهران و
سهراب حاتمي از كرمانشاه، 69 كيلوگرم: رضا رمضان زاده از
خراسان، حسن حسين زاده از مازندران، حجت الله تدرو
ازكرمانشاه و مهدي برائتي از تهران، 76 كيلوگرم: سعيد
آنوسي و ياسر زرين كمر از مازندران، هادي حبيبي و
حميدرضا جمشيدي از تهران، مسعود نوروزي از همدان، 
ابوالفضل اصغرزاده از سمنان و محمودخرمي از لرستان، 85
كيلوگرم: كيومرث مرادي، جعفر دليري و سعيد طهماسبي نژاد
از كرمانشاه، حسين رستگار مقدم از خراسان، شهاب ارشدي از
كردستان، حميد ياري از توابع تهران، سامان مرداني از
لرستان و محسن صالح پور و محمدعلي غفاري ازتهران، 
97 كيلوگرم: ساسان مرداني از لرستان.]]>
</TEXT>
</DOC>
<DOC>
<DOCID>HAM2-781015-081</DOCID>
<DOCNO>HAM2-781015-081</DOCNO>
<ORIGINALFILE>/1378/781015/vrzsh.htm</ORIGINALFILE>
<ISSUE>چهارشنبه 15 5 jan 2000 دي 1378،، شماره 2020</ISSUE>
<DATE calender="Western">2000-01-05</DATE>
<DATE calender="Persian">1378/10/15</DATE>
<CAT xml:lang="fa">ورزش</CAT>
<CAT xml:lang="en">Sport</CAT>
<TITLE>
<![CDATA[استقلال، پيمان و راه آهن پيروز شدند]]>
</TITLE>
<TEXT>
<![CDATA[نتايج فوتسال جام رمضان 
گروه ورزشي: مسابقه هاي فوتسال قهرماني باشگاه هاي تهران 
(جام رمضان)با برگزاري 4 ديدار در سالن 12 هزار نفري 
مجموعه ورزشي آزادي تهران پيگيري شد و در آن تيم هاي 
استقلال، پيمان، پورياي ولي و راه آهن برابرحريفان خود
به پيروزي رسيدند. 
از بازي هاي جالب توجه شبگذشته مي توان به بازي پرگل 
پيمان اشاره كرد، اين تيم موفق شد در يك بازي برتر، با
نتيجه پرگل 11 بر يك حريف خودبانك رفاه را شكست دهد. 
گل هاي تيم پيمان را عليرضا مهماندوست(6 گل)، محمد حسن 
صانعي 3گل))، امير شمسايي و سيامك داداشي به ثمر رساندند
و تك گل بانك رفاه راعباس ميرزايي درون دروازه تيم پيمان 
جاي داد. 
در ديگر بازي انجام شده تيم پورياي ولي با حساب 2 بر يك 
از سد برق گذشت. احمد باغبانباشي و وحيد مرادي براي تيم 
پورياي ولي و محمد پاكاني براي تيم برق گلزني كردند. 
در بازي سوم شب گذشته دو تيم الياف و استقلال تهران 
مقابل هم صف آرايي كردند كه در اين ديدار، تيم استقلال 
با حساب 3 بر 2 گل حريف خود را مغلوب كرد. 
مجتبي معيني(2 گل)و عليرضا كاظمي براي استقلال و سعيد
كدخدايي و جعفرنوابي براي الياف گل زدند. 
در آخرين بازي تيم هاي راه آهن و انصارنيروي زميني برابر
هم قرارگرفتند كه اين ديدار را تيم راه آهن بانتيجه 7 بر
5 به سود خود خاتمه داد. 
احمد پري آذر(5 گل)، مجتبي ناظرزاده و مهدي سپيددست 
گلهاي تيم راه آهن و هوشنگ مريخي(2 گل)و محسن سلطاني 
(3 گل)گلهاي تيم انصارنيروي زميني را به ثمر رساندند. 
برنامه ديدارهاي نيمه نهايي فوتسال جام رمضان 
اعلام شد
هيات فوتبال استان تهران برنامه ديدارهاي مرحله نيمه 
پاياني رقابت هاي فوتبال داخل سالن قهرماني باشگاه هاي 
اين استان(جام رمضان)را اعلام كرد. 
در رقابت هاي اين مرحله تيم راه آهن با پيمان و پورياي 
ولي با استقلال تهران روز پنجشنبه 16 دي ماه جاري مقابل 
هم قرار مي گيرند. 
تيم هاي برنده دو ديدار فوق ديدار پاياني اين مسابقه ها
را روز جمعه هفدهم همين ماه در سالن 12 هزار نفري مجموعه 
ورزشي آزادي تهران برگزارخواهند كرد و تيم هاي بازنده 
ديدار رده بندي را انجام مي دهند.]]>
</TEXT>
</DOC>
</HAMSHAHRI2>
